\section{GIẢI TOÁN BẰNG CÁCH LẬP PHƯƠNG TRÌNH}
\subsection{TRỌNG TÂM KIẾN THỨC}
Các bưới giải bài toán bằng cách lập phương trình. \\
\textbf{Bước 1.} Lập phương trình \\
- Chọn ẩn số và đặt điều kiện thích hợp cho ẩn số. \\
- Biểu diễn các đại lượng chưa biết theo ẩn và các đại lượng đã biêt. \\
- Lập phương trình biểu thị mối quan hệ giữa các đại lượng. \\
\textbf{Bước 2.} Giải phương trình. \\
\textbf{Bước 3.} Trả lời: Kiểm tra xem trong các nghiệm của phương trình, nghiệm nào thỏa mãn điều kiện của ẩn, nghiệm nào không, rồi kết luận.
\subsection{CÁC DẠNG BÀI TẬP VÀ PHƯƠNG PHÁP GIẢI}
\begin{dang}{TOÁN VỀ QUAN HỆ GIỮA CÁC SỐ}
\textbf{Phương pháp giải}
\begin{center}
\begin{tabular}{l l}
Quan hệ & Phương trình \\
• Tổng của hai số $a$ và $b$ là $m$ & $a+b=m$ \\
• Số $a$ hơn số $b$ là $m$ & $a-b=m$ \\
• Số $a$ bằng $\dfrac{2}{3}$ số $b$ & $a=\dfrac{2}{3}b$ \\
• Số $\overline{ab}$ hơn số $\overline{ba}$ là $m$ & $(10a+b)-(10b+a)=m$.
\end{tabular}
\end{center}
\end{dang}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Tổng của hai số nguyên là $88$. Nếu chia số thứ nhất cho $12$, chia số thứ hai cho $8$ thì thương thứ nhất hơn thương thứ hai là $4$. Tìm hai số nguyên đó.
\loigiai{
Gọi số nguyên thứ nhất là $x$ ($x \in \mathbb{Z}$). Suy ra số nguyên thứ hai là $88-x$. \\
Nếu chia số thứ nhất cho $12$ thì được thương là $\dfrac{x}{12}$. \\
Chia số thứ hai cho $8$ thì được thương là $\dfrac{88-x}{8}$. \\
Theo đề bài thương thứ nhất hơn thương thứ hai là $4$ nên ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& \dfrac{x}{12}-\dfrac{88-x}{8}&=4 \\
\Leftrightarrow  & 2x -3(88-x)&=96 \\
\Leftrightarrow  & 2x -264+3x&=96 \\
\Leftrightarrow  &5x&=96+264 \\
\Leftrightarrow &x&=\dfrac{360}{5} \\
\Leftrightarrow  &x&= 72 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy số thứ nhất là $72$. Số thứ hai là $88-72=16$.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Hiện nay con $14$ tuổi và cha $44$ tuổi. Hỏi bao nhiêu năm nữa thì tuổi con bằng $\dfrac{4}{5}$ tuổi cha?
\loigiai{
Gọi số năm cần tìm là $x$ ($x$ nguyên dương). \\
Khi đó tuổi con là $14+x$, tuổi chia là $44+x$. \\
Vì tuổi con bằng $\dfrac{2}{5}$ tuổi cha nên ta có phương trình $14+x=\dfrac{2}{5}$
\begin{eqnarray*}
\Leftrightarrow & 5(14+x)&=2(44+x) \\
\Leftrightarrow &70+5x&=88+2x \\
\Leftrightarrow &5x-2x &=88-70 \\
\Leftrightarrow &3x&=18 \\
\Leftrightarrow &x&=6 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy sau $6$ năm nữa thì tuổi con bằng $\dfrac{2}{5}$ tuổi cha.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Có hai kho thóc, ở kho I gấp đối số thóc ở kho II. Nếu chuyển $30$ tấn từ kho I sang kho II thì số thóc còn lại ở kho I bằng $\dfrac{8}{7}$ số thóc ở kho II. Hỏi lúc đầu mỗi kho có bao nhiêu thóc?
\loigiai{
Gọi số thóc lúc đấu ở kho II là $x$ tấn ($x>0$). \\
Suy ra số thóc lúc đầu ở kho I là $2x$ (tấn). \\
Nếu chuyển $30$ tấn từ kho I sang kho II thì kho I còn lại $2x-30$ (tấn) và khi II có $x+30$ (tấn). Khi đó số thóc còn lại ở kho I bằng $\dfrac{8}{7}$ số thóc ở kho II nên ta có phương trình 
\begin{eqnarray*}
& 2x-30 &=\dfrac{8}{7}(x+30) \\
\Leftrightarrow & 7(2x-30)&=8(x+30) \\
\Leftrightarrow &14x-210&=8x+240 \\
\Leftrightarrow &14x-8x&=240+210 \\
\Leftrightarrow &6x&=450 \\
\Leftrightarrow &x&=75 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy  lúc đầu kho II có $75$ tấn thóc và kho I có $75 \cdot 2 =150$ tấn thóc.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Vụ trước hai đám ruộng thu hoặc được $18$ tấn thóc. Vụ này nhờ chăm bón tốt nên sản lượng của đám ruộng I tăng thêm $10\%$, sản lượng của đám ruộng II tăng $12\%$ nên cả hai đám thu được tổng cộng $20$ tấn thóc. Hỏi vụ trước, mỗi đám ruộng thu hoạch được bao nhiêu tấn thóc?
\loigiai{
Gọi số thóc thu hoạch ở đám ruộng I vụ trước là $x$ tấn ($x>0$). \\
Suy ra số thóc thu hoạch ở đám ruộng II trong vụ trước là $18-x$ (tấn). \\
Vụ này, đám ruộng I thu hoạch tăng thêm $\dfrac{10}{100}x$ (tấn), đám ruộng II thu hoạch tăng thêm $\dfrac{12}{100}(18-x)$ (tấn). \\
Cả hai đám thu hoạch tăng thêm $20-18=2$ (tấn). Do đó ta có phương trình 
\begin{eqnarray*}
& \dfrac{10}{100}x+\dfrac{12}{100}(18-x)&=2 \\
\Leftrightarrow & 10x+216&=200 \\
\Leftrightarrow &-2x&=-16 \\
\Leftrightarrow &x&=8 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện})
\end{eqnarray*}
Vậy vụ trước đám ruộng I thu hoạch $8$ tấn thóc, đám ruộng II thu hoạch $18-8=10$ tấn thóc.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Tìm một số tự nhiên có hai chữ số, biết rằng tổng hai chữ số của nó là $11$. Nếu đổi chỗ hai chữ số cho nhau thì được một số mới hơn số cũ là $45$.
\loigiai{
Gọi chữ số hàng chục là $x$ ($x \in \mathbb{N}$; $0<x \leqslant 9$). \\
Suy ra chữ số hàng đơn vị là $11-x$. \\
Giá trị của số đã cho là $10x+(11-x)$. \\
Nếu đổi chỗ hai chữ số đã cho thì giá trị của số mởi là  
\[10(11-x)+x.\]
Theo đề bài, số mới hơn số cũ là $45$ nên ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& [10(11-x)+x] -[10x+(11-x)]&=45 \\
\Leftrightarrow & 110-10x+x-10x-11+x&=45 \\
\Leftrightarrow &-18x&=54 \\
\Leftrightarrow &x&=3 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy chữ số hàng chục là $3$, chữ số hàng đơn vị là $11-3=8$.
}
\end{vd}

\begin{dang}{TOÁN CHUYỂN ĐỘNG}
\textbf{Phương pháp giải}\\
• Trong toán chuyển động có ba đại lượng $s$: quãng đường, $v$: vận tốc, $t$: thời gian, liên hệ với nhau theo công thức:
\[s=v\cdot t; v=\dfrac{s}{t};t=\dfrac{s}{v}.\]
• Nếu vật chuyển động trong dòng chảy thì: \\
- Vận tốc xuôi =  Vận tốc riêng + vận tốc dòng nước. \\
- Vận tốc ngược = Vận tốc riêng - Vận tốc dòng nước.
\end{dang}

\begin{dang}{TOÁN CHUYỂN ĐỘNG}
	\textbf{Phương pháp giải}
	\begin{itemize}
		\item Trong toán chuyển động có ba đại lượng $s$: quãng đường, $v$: vận tốc, $t$: thời gian, liên hệ với nhau theo công thức:
		\[s=v\cdot t; v=\dfrac{s}{t};t=\dfrac{s}{v}.\]
		\item Nếu vật chuyển động trong dòng chảy thì
		\begin{itemize}
			\item Vận tốc xuôi =  Vận tốc riêng + vận tốc dòng nước.
			\item Vận tốc ngược = Vận tốc riêng - Vận tốc dòng nước.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{dang}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Một ô tô chạy từ $A$ đến $B$ với vận tốc $50$ km/h. Khi từ $B$ về $A$ xe chạy với vận tốc $60$ km/h. Biết thời gian đi nhiều hơn thời gian về là $30$  phút. Tính quãng đường $AB$. 
\loigiai{
Gọi quãng đường $AB$ là $x$ km ($x>0$). \\
Suy ra thời gian lúc đi là $\dfrac{x}{50}$ (giờ). \\
Thời gian lúc về là $\dfrac{x}{60}$ (giờ). \\
Theo đề bài, thời gian đi nhiều hơn thời gian về là $30$ phút  $=\dfrac{1}{2}$ giờ nên ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& \dfrac{x}{50}-\dfrac{x}{60}&=\dfrac{1}{2} \\
\Leftrightarrow & 6x - 5x &=150 \\
\Leftrightarrow & x&=150. 
\end{eqnarray*}
Vậy quãng đường $AB$ dài $150$ km.
}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Từ $A$ đến $B$, đường thuy dài hơn đường bộ là $10$ km. Một tàu thủy chạy từ $A$ đến $B$ hết $4$ giờ trong khi đó một ô tô chạy hết $2$ giờ $30$ phút. Tính vận tốc tàu thủy, biết vận tốc của nó nhỏ hơn vận tốc ô tô là $20$ km/h.
\loigiai{
Gọi vận tốc tàu thủy là $x$ km/h ($x>0$). \\
Suy ra vận tốc ô tô là $x+20$ (km/h). \\
Quãng đường thủy dài là $4x$ (km). \\
Quãng đường bộ dài là $2 \cdot \dfrac{1}{2} (x+20)$ (km). \\
Vì đường thủy dài hơn đường bộ là $10$ km nên ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& 4x -\dfrac{5}{2}(x+20)&=10 \\
\Leftrightarrow & 8x-5x-100&=20 \\
\Leftrightarrow &3x &=120 \\
\Leftrightarrow &x&= 40 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy vận tốc tàu thủy là $40$ km/h.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Từ $A$ đến $B$ gồm một đoạn đường nhựa rồi đến một đoạn đường đất. Đoạn đường nhựa dài hơn đoạn đường đất là $25$ km. Một xe máy đi từ $A$ đến $B$ với vận tốc $45$ km/h trên đoạn đường nhựa và vận tốc $30$ km/h trên đoạn đường đất. Biết thời gian đi trên đoạn đường nhựa nhiều hơn đi trên đoạn đường đất là $20$ phút. Hỏi xe máy đi từ $A$ đến $B$ hết bao lâu?
\loigiai{
Gọi thời gian xe máy đi trên đoạn đường nhựa là $x$ giờ ($x>\dfrac{1}{3}$). \\
Suy ra thời gian đi trên đoạn đường đất là $x-\dfrac{1}{3}$ (giờ). \\
Đoạn đường nhựa dài là $45x$ (km). \\
Đoạn đường đất dài là $30(x-\dfrac{1}{3})$ (km). \\
Vì đoạn đường nhựa dài hơn đoạn đường đất là $25$ km nên ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& 45x -30(x-\dfrac{1}{3})&=25 \\
\Leftrightarrow & 45x-30x+10&=25 \\
\Leftrightarrow &15x &=15 \\
\Leftrightarrow &x&= 1 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy thời gian xe máy đi trên đoạn đường nhựa là $1$ giờ. \\
Thời gian xe máy đi trên đoạn đường đất là $1-\dfrac{1}{3}=\dfrac{2}{3}$ (giờ). \\
Thời gian xe máy đi từ $A$ đến $B$ là $1+\dfrac{2}{3}=\dfrac{5}{3}$ (giờ).
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Một ô tô dự định chạy từ $A$ đến $B$ trong một thời gian nhất định. Nếu xe chạy với vận tốc $80$ km/h thì đến sớm được $1$ giờ. Nếu xe chạy với vận tốc $48$ km/h thì đến muộn $1$ giờ. Tính thời gian dự định và quãng đường $AB$.
\loigiai{
Gọi thời gian dự định là $x$ giờ ($x>1$).
Nếu xe chạy với vận tốc $80$ km/h thì đến nới mất $(x-1)$ giờ nên quãng đường $AB$ dài là $80(x-1)$ (km). \\
Nếu xe chạy với vận tốc $48$ km/h thì đến nới mất $48(x+1)$ giờ nên quãng đường $AB$ dài là $48(x+1)$ (km). \\
Vì quãng đường $AB$ không đổi nên ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& 80(x-1)&=48(x+1) \\
\Leftrightarrow & 80x-80&=48x+48 \\
\Leftrightarrow &32x &=128 \\
\Leftrightarrow &x&= 4 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy thời gian dự định đi là $4$ giờ. \\
Quãng đường $AB$ dài là $80(4-1)=120$ (km).
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Một sà lan xuôi dòng từ bến $A$ đến bến $B$ và đỗ lại trong $2$ giờ để bốc dỡ hàng sau đó quay về bến $A$. Thời gian đi và về (kể cà thời gian bốc dỡ) hết $5$ giờ $30$ phút. Biết sã lan chạy với vận tốc không đổi là $21$ km/h, vận tốc dòng nước là $3$ km/h. Tính khoách cách giữa hai bến $A$ và $B$.
\loigiai{
Gọi khoảng cách giữa hai bến $A$ và $B$ là $x$ km ($x>0$). \\
Vận tốc khi sà lan xuôi dòng là $21+3=24$ (km/h). \\
Vận tốc khi sà lan ngược dòng là $21-3=18$ (km/h). \\
Thời gian sà làn xuôi dòng là $\dfrac{x}{24}$ (giờ). \\
Thời gian sà làn ngược dòng là $\dfrac{x}{18}$ (giờ). \\
Tổng thời gian xuôi và ngược dòng là $5\dfrac{1}{2}-2 =\dfrac{7}{2}$ (giờ). \\
Do đó ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& \dfrac{x}{24} +\dfrac{x}{18}&=\dfrac{7}{2} \\
\Leftrightarrow & 3x+4x&=252 \\
\Leftrightarrow &7x &=252 \\
\Leftrightarrow &x&= 36 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy khoảng cách giữa hai bến $A$ và $B$ là $36$ km.
}
\end{vd}
\begin{dang}{TOÁN CÔNG VIỆC LIÊN QUAN ĐẾN NĂNG SUẤT VÀ THỜI GIAN}
\textbf{Phương pháp giải} \\
Trong loại toán này có ba đại lượng, liên hệ với nhau theo các công thức:  \\
• Khối lượng công việc $=$  năng suất $\times$ thời gian. \\
• Năng suất $=$ $\dfrac{\textrm{Khối lượng công việc}}{\textrm{Thời gian}}$. \\
• Thời gian $=$ $\dfrac{\textrm{Khối lượng công việc}}{\textrm{Năng suất}}$. 
\end{dang}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Một đội thủy lợi, theo kết hoạch phải đào đắp một con đường mương trong $24$ ngày. Nhưng do mỗi ngày đã đào đắp vượt mức $6 \mathrm{m^3}$  nên đã hoàn thành kế hoạch sớm được $3$ ngày. Hỏi theo kế hoạch mỗi ngày đội đó phải đào đắp bao nhiêu mét khối đất?
\loigiai{
Gọi số đất mỗi ngày đội phải đào đắp theo kế hoạch là $x$ ($\mathrm{m^3}$) ($x>0$). \\
Suy ra thực tế mỗi ngày đội đã đào đắp được là $x+6$ ($\mathrm{m^3}$). \\
Theo kế hoạch trong $24$ ngày đội đào đắp được $24x$ ($\mathrm{m^3}$). \\
Thực tế trong $24-3=21$ ngày đội đã đào đắp được $21(x+6)$ ($\mathrm{m^3}$). \\
Ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& 24x&=21(x+6) \\
\Leftrightarrow & 24x&=21x+126 \\
\Leftrightarrow & 24x-21x&=126 \\
\Leftrightarrow &3x &=126 \\
\Leftrightarrow &x&= 42 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy theo kế hoạch, mỗi ngày đội phải đào đắp $42\mathrm{m^3}$ đất. 
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Một phân xưởng xay thóc, theo kế hoạch phải xay xát $1000$  tấn thóc trong $40$ ngày. Nhưng do mỗi ngày phân xưởng này đã xay xát vượt mức $5$ tấn nên chẳng những hoàn thành kế hoạch trước thời hạn mà còn xay xát vượt mức $20$ tấn nữa. Hỏi phân xưởng đã hoàn thành kế hoạch trước thời hạn bao nhiêu ngày?
\loigiai{
Gọi thời gian phân xưởng hoàn thành trước thời hạn là $x$ ngày $(x>0)$. \\
Suy ra thời gian thực tế phân xưởng đã làm là $40-x$ (ngày). \\
Mỗi ngày theo kế hoạch phải xay xát $1000:40=25$ (tấn). \\
Mỗi ngày thực tế đã xay xát được $25+5=30$ (tấn). \\
Theo đề bài tổng số thóc đã xay xát là $1000+20=1020$ (tấn). \\
Do đó ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& 24x&=21(x+6) \\
\Leftrightarrow & 30(40-x)&=1020 \\
\Leftrightarrow & 1200-30x&=1020 \\
\Leftrightarrow &-30x &=-1020 \\
\Leftrightarrow &x&= 6 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy phân xưởng đã hoàn thành kế hoạch trước $6$ ngày.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Một phân xưởng may xuất khẩu, theo kế hoạch mỗi ngày may được $150$ chiếc áo. Nhưng nhờ cải tiến kĩ thuật, mỗi ngay đã may được $180$ chiếc áo nên chẳng những hoàn thành kế hoạch sớm được $2$ ngày mà còn vượt mức $40$ chiếc áo nữa. Tính số áo phải may theo kế hoạch.
\loigiai{
Gọi số áo phải may theo kế hoạch là $x$ chiếc ($x$ nguyên dương). \\
Suy ra số áo thực tế đã may được là $x+40$ (chiếc). \\
Thời gian dự định may là $\dfrac{x}{150}$ (ngày). \\
Thời gian đã may thực tế là $\dfrac{x+40}{180}$ (ngày). \\
Vì phân xưởng hoàn thành kế  hoạch sớm được $2$ ngày nên ta có phương trình: 
\begin{eqnarray*}
& \dfrac{x}{150} -\dfrac{x+40}{180}&=2\\
\Leftrightarrow & 6x-5(x+40)&=1800 \\
\Leftrightarrow &6x-5x-200 &=1800 \\
\Leftrightarrow &x&= 2000 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy số áo phải may theo kế hoạch là $2000$ chiếc.
}
\end{vd}

\begin{dang}{TOÁN VỀ CÔNG VIỆC LÀM CHUNG, LÀM RIÊNG}
\textbf{Phương pháp giải} \\
Loại toán này có ba đại lượng: \\
• Khối lượng công việc: thường coi là $1$ đơn vị. \\
• Năng suất $=$ $\dfrac{1}{\textrm{Thời gian}}$.\\
• Thời gian thường được chọn làm ẩn số.
\end{dang}
\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Hai tốp thợ cùng làm một công việc thì sau $8$ ngày sẽ xong. Họ làm chung với nhau được $2$ ngày thì tốp thứ hai nghỉ, tốp thứ nhất tiếp tục làm nốt thì phải $15$ ngày nữa mới xong. Hỏi nếu tốp thứ nhất làm một mình thì sau bao lâu mới xong công việc đó?
\loigiai{
Gọi thời gian tốp thứ nhất làm một mình xong công việc là $x$ ngày ($x>0$). \\
Trong một ngày tốp thứ nhất làm được $\dfrac{1}{x}$ (công việc). \\
Trong $15$ ngày tốp thứ nhất làm được $\dfrac{15}{x}$ (công việc). \\
Trong cả $2$ ngày làm chung cả hai tốp làm được $\dfrac{2}{8}=\dfrac{1}{4}$ (công việc). \\
Ta có phương trình:
\begin{eqnarray*}
& \dfrac{1}{4} +\dfrac{15}{x}&=1\\
\Leftrightarrow & \dfrac{15}{x}&=1-\dfrac{1}{4} \\
\Leftrightarrow &\dfrac{15}{x} &=\dfrac{3}{4} \\
\Leftrightarrow &x&= 20 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy nếu làm một mình thì tốp thứ nhất cần $20$ ngày mới xong công việc. 
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Hai vòi nước cùng chảy vào một bể sau $6$ giờ thì đầy. Nếu mở vòi I trong $4$ giờ và mở vòi II trong $7$ giờ thì đầy được $\dfrac{5}{6}$ bể. Hỏi mỗi vòi nếu chảy một mình thì mất bao lâu mới đầy bể?
\loigiai{
Gọi thời gian để vòi I chảy một mình đầy bể là $x$ giờ ($x>0$). \\
Suy ra trong $1$ giờ vòi I chảy được $\dfrac{1}{x}$ (bể). \\
Trong $1$ giờ cả hai vòi chảy được $\dfrac{1}{6}$ (bể). \\
Trong $1$ giờ cả  vòi II  chảy được $\dfrac{1}{6}-\dfrac{1}{x}$ (bể). \\
Trong $4$ giờ vòi I chảy được $\dfrac{4}{x}$ (bể). \\
Trong $7$ giờ vòi II chảy được $7\left (\dfrac{1}{6}-\dfrac{1}{x}\right )$ (bể). \\
Cả hai vòi chảy được $\dfrac{5}{6}$ bể, nên ta có phương trình:
\begin{eqnarray*}
& \dfrac{4}{x} +7\left (\dfrac{1}{6}-\dfrac{1}{x}\right )&=\dfrac{5}{6}\\
\Leftrightarrow & \dfrac{4}{x}+\dfrac{7}{6}-\dfrac{7}{x}&=\dfrac{5}{6} \\
\Leftrightarrow &-\dfrac{3}{x} &=-\dfrac{1}{3} \\
\Leftrightarrow &x&= 9 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{eqnarray*}
Vậy vòi I chảy một mình mất $9$ giờ thì đầy bể. \\
Trong $1$ giờ vòi II chảy được: 
\[\dfrac{1}{6}-\dfrac{1}{9}=\dfrac{1}{18}(\textrm{bể})\]
Vòi II chảy một mình mất $1 :  \dfrac{1}{18}=18$ giờ thì đầy bể.
}
\end{vd}
\subsection{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Một tổ học sinh nhận phần thưởng là một số quyển vở. Nếu chia một người $4$ quyển thì còn thừa $5$ quyển. Nếu chia mỗi người $5$ quyển thì lại thiếu $4$ quyển. Hỏi tổ đó có bao nhiêu học sinh?
\loigiai{
Gọi số học sinh của tổ là $x$ ($x$  nguyên dương). \\
Phương trình $4x+5-5x-4 \Leftrightarrow x=9$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Có hai kho hàng, kho $A$ chứa $150$ tấn, kho $B$ chứa $100$ tấn. Sau khi chuyển thêm vào kho $B$ một số hang gấp hai lần số hàng chuyển vào kho $A$ thì số hàng ở kho $A$ bằng $\dfrac{6}{7}$ số hàng ở kho $B$. Tính số hàng đã chuyển thêm vào một kho.
\loigiai{
Gọi số hàng chuyển vào kho $A$ là $x$ tấn ($x>0$) suy ra số hàng chuyển vào kho $B$ là $2x$ tấn. \\
Phương trình $150+x =\dfrac{6}{7} (100+2x) \Leftrightarrow x=90$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Năm ngoái tổng số công nhân của hai phân xưởng là $270$ người. Năm nay số công nhân của phân xưởng I tăng $5\%$, số công nhân của phân xưởng II tăng $6\%$ nên tổng số công nhân của hai phân xưởng là $285$ người. Hỏi năm nay mỗi phân xưởng có bao nhiêu công nhân?
\loigiai{
Gọi số công nhân của phân xưởng I trong năm ngoái là $x$ người ($x$ nguyên dương). \\
Suy ra số công nhân của phân xưởng II trong năm ngoái là $270-x$ (người). \\
Phương trình $\dfrac{5}{100}x+\dfrac{6}{100}(270-x) =285 -270 \Leftrightarrow x=120$ (thỏa mãn điều kiện). \\
Vậy số công nhân của phân xưởng I trong năm ngoái là $120$ người. \\
Số công nhân của phân xưởng I trong năm nay là:  $120+120 \cdot \dfrac{5}{100}=126$ (người). \\
Số công nhân của phân xưởng II trong năm nay là: $285-126=159$ (người). 
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Tìm một số tự nhiên biết rằng nếu thêm chữ số $7$ vào bên phải số đó thì được một số lớn hơn số đó là $124$ đơn vị.
\loigiai{
Gọi số tự nhiên phải tìm là $x$ ($x \in \mathbb{N}$). \\
Phương trình $10x+7-x+124 \Leftrightarrow x=13$. 
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Quãng đường $AB$ dài $185$ km. Lúc $6$ giờ, một ô tô chạy từ $A$ về $B$ với vận tốc $45$ km/h. Đến $6$ h $20$ phút một ô tô thứ hai chạy từ $B$ về $A$ với vận tốc $40$ km/h. Hỏi hai xe gặp nhau lúc mấy giờ?
\loigiai{
Gọi thời gian xe thứ nhất đã đi để gặp xe thứ hai là $x$ giờ ($x>0$). \\
Phương trình $45x+40\left (x-\dfrac{1}{3}\right )=185 \Leftrightarrow x= 2\dfrac{1}{3}$. \\
Hai xe gặp nhau lúc $6+2\dfrac{1}{3}=8\dfrac{1}{3}$ (giờ) hay $8$ giờ $20$ phút.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Một ca nô xuôi dòng từ bến $A$ đến bến $B$ mất $4$ giờ và ngược dòng từ $B$ về $A$ mất $5$ giờ. Biết vận tốc riêng của ca nô luôn không đổi là $18$ km/h. Tính vận tốc  dòng nước.
\loigiai{
Gọi vận tốc dòng nước là $x$ km/h ($x <18$). \\
Phương trình $40(18+x)=5(18-x)\Leftrightarrow x=2$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Một đội công nhân sửa đường theo kế hoạch phải sửa xong một đoạn đường trong một thời gian nhất định với năng suất $120$ m/ngày. Sau khi sửa được một nửa đoạn đường đó, đội được bổ sung thêm người nên mỗi ngày sửa thêm được $80$ m đường, do đó đội đã được hoàn thành kế hoạch sớm $3$ ngày. Hỏi theo kế hoạch đội phải sửa dài bao nhiêu?
\loigiai{
Gọi độ dài đoạn đường phải sửa là $x$ mét ($x>0$). \\
Ta có phương trình $\dfrac{x}{120}- \left (\dfrac{x}{240}+\dfrac{x}{400}\right ) =3 \Leftrightarrow x=1800$.
}
\end{bt}

\section{ÔN TẬP CHƯƠNG III}
\subsection{TRỌNG TÂM KIẾN THỨC}
\begin{enumerate}
\item[1.] Phương trình bậc nhất một ẩn là phương trình dạng $ax+b=0$ với $a$ và $B$ là hai số đã cho, $a\ne 0$.
\item[2.] Hai quy tắc biến đối tương đương phương trình: Quy rắc chuyển vế và quy tắc nhân với một số khác $0$.
\item[3.] Phương trình bậc nhất một ẩn $ax+b=0$ luôn có nghiệm duy nhất $x=-\dfrac{b}{a}$.
\item[4.] Phương trình đưa được về dạng $ax+b$ gồm các bước: \\
- Quy đồng mẫu ở hai vế và khử mẫu. \\
- Bỏ dấu ngoặc. \\
- Chuyển các hạng tử chứa ẩn sang một vế, các hằng số sang vế kia. \\
- Thu gọn và giải phương trinh nhận được. 
\item[5.] Phương trình tích 
\[A(x)\cdot B(x) =0 \Leftrightarrow \hoac{&A(x)=0\\&B(x)=0.}\]
\item[6.] Giải phương trình chứa ẩn ở mẫu\\
- Tìm ĐKXĐ của phương trình. \\
- Quy đồng mẫu ở hai vế rồi khử mẫu. \\
- Giải phương trình vừa nhận được. \\
- Kết luận.
\item[7.] Giải bài toán bằng cách lập phương trình \\
- Lập phương trình. \\
- Giải phương trình. \\
- Trả lời. 
\end{enumerate}
\subsection{CÁC DẠNG BÀI TẬP VÀ PHƯƠNG PHÁP GIẢI}
\begin{dang}{GIẢI PHƯƠNG TRÌNH}
\textbf{Phương pháp giải} \\
• Nếu phương trình có dạng $ax+b=0$ thì nghiệm là $x=-\dfrac{b}{a}$ ($a\ne 0$). \\
• Nếu phương trình chưa có dạng $ax+b=0$ thì đưa về dạng $ax+b=0$ bằng cách: \\
- Tìm ĐKXĐ của phương trình (nếu phương trình có chứa ẩn ở mẫu). \\
- Quy đồng mẫu ở hai vế rồi khử mẫu. \\
- Giải phương trình vừa nhận được (nếu cần thì giải phương trình tích). \\
- Kết luận.
\end{dang}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B4]
Giải các phương trình 
\begin{enumerate}
\item $x^2-9=2(x+3)$. 
\item $(x-1)(3x+10)=x^3-x^2$. 
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item  \begin{align*}
& x^2-9=2(x+3) \\
\Leftrightarrow~& (x-3)(x+3)-2(x+3)=0 \\
\Leftrightarrow~&(x+3)(x-3-2)=0 \\
\Leftrightarrow~&(x+3)(x-5)=0\\
\Leftrightarrow~& \hoac{&x+3=0\\&x-5=0} \\
\Leftrightarrow~& \hoac{&x=-3\\&x=5.}
\end{align*}
Vậy $S=\{-3;5\}$.
\item  \begin{align*}
& (x-1)(3x+10)=x^3-x^2 \\
\Leftrightarrow~& (x-1)(3x+10)-x^2(x-1)=0 \\
\Leftrightarrow~&(x-1)(3x+10-x^2)=0 \\
\Leftrightarrow~&(x-1)(x^2-3x-10)=0\\
\Leftrightarrow~&(x-1)(x+2)(x-5)=0\\
\Leftrightarrow~& \hoac{&x=1\\&x=-2\\&x=5.} \\
\end{align*}
Vậy $S=\{-2;1;5\}$.
\end{enumerate}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B4]
Giải các phương trình 
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{5x-8}{7}-\dfrac{3(2x+1)}{14}=\dfrac{4x-5}{21}-\dfrac{3}{2}$. 
\item $\dfrac{(2x+1)^2}{6}-\dfrac{(x-3)^2}{10}=\dfrac{29x^2-22}{30}-\dfrac{x(6x-19)}{15}$.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item \begin{align*}
& \dfrac{5x-8}{7}-\dfrac{3(2x+1)}{14}=\dfrac{4x-5}{21}-\dfrac{3}{2} \\
\Leftrightarrow~&6(5x-8)-9(2x+1)=2(4x-5)-63 \\
\Leftrightarrow~&30x-48-18x-9=8x-10-63 \\
\Leftrightarrow~&30x-18x-8x=-10-63+48+9 \\
\Leftrightarrow~&4x=-16 \\
\Leftrightarrow~&x=-4.
\end{align*}
\item \begin{align*}
& \dfrac{(2x+1)^2}{6}-\dfrac{(x-3)^2}{10}=\dfrac{29x^2-22}{30}-\dfrac{x(6x-19)}{15} \\
\Leftrightarrow~& 5(4x^2+4x+1)-3(x^2-6x+9)=29x^2-22-2x(6x-19)\\
\Leftrightarrow~& 20x^2+20x+5-3x^2+18x-27=29x^2-22-12x^2+38x\\
\Leftrightarrow~& 0x=0
\end{align*}
Phương trình nghiệm đúng với mọi $x$.
\end{enumerate}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K5]
Giải các phương trình
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{x-2}{x-5}+\dfrac{x+13}{x^2-25}=1$.
\item $\dfrac{3x+2}{x+4}+\dfrac{2x+1}{x-2} = 5-\dfrac{x-32}{x^2+2x-8}$.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item ĐKXĐ : $x \neq \pm 5$. 
\begin{align*}
& \dfrac{x-2}{x-5}+\dfrac{x+13}{x^2-25}=1\\
\Leftrightarrow~&(x-2)(x+5)+x+13=x^2-25 \\
\Leftrightarrow~&x^2+3x-10+x+13=x^2-25 \\
\Leftrightarrow~&4x=-28 \\
\Leftrightarrow~&x=-7.
\end{align*}
Vậy $S=\{-7\}$.
\item ĐKXĐ : $x \neq -4; x \neq 2$. \\
Ta có : $x^2+2x-8=(x+4)(x-2)$. 
\begin{align*}
& \dfrac{3x+2}{x+4}+\dfrac{2x+1}{x-2} = 5-\dfrac{x-32}{x^2+2x-8}\\
\Leftrightarrow~&(3x+2)(x-2)+(2x+1)(x+4)=5(x^2+2x-8)-(x-32) \\
\Leftrightarrow~&3x^2-6x+2x-4+2x^2+8x+x+4=5x^2+10x-40-x+32\\
\Leftrightarrow~&-4x=-8 \\
\Leftrightarrow~&x=2 ~(\textrm{không thỏa mãn ĐKXĐ}).
\end{align*}
Vậy $S= \varnothing$.
\end{enumerate}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K3]
Giải các phương trình
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{10-x}{51}+\dfrac{9-x}{52}+\dfrac{8-x}{53}+3=0$. 
\item $\dfrac{2x+5}{195}+\dfrac{2x+7}{197}=\dfrac{2x}{95}$.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item \begin{align*}
& \dfrac{10-x}{51}+\dfrac{9-x}{52}+\dfrac{8-x}{53}+3=0  \\
\Leftrightarrow ~ & \left (\dfrac{10-x}{51}+1\right ) + \left (\dfrac{9-x}{52}+1\right )+\left (\dfrac{8-x}{53}+1\right )=0 \\
\Leftrightarrow ~ & \dfrac{61-x}{51}+\dfrac{61-x}{52}+\dfrac{61-x}{53} =0 \\
\Leftrightarrow ~ & (61-x)\left (\dfrac{1}{51}+\dfrac{1}{52}+\dfrac{1}{53}\right ) =0 \\
\Leftrightarrow ~ & 61-x =0 (\textrm{vì $\dfrac{1}{51}+\dfrac{1}{52}+\dfrac{1}{53} \neq 0$}) \\
\Leftrightarrow ~ & x=61.
\end{align*}
Vậy $S=\{61\}$. 
\item \begin{align*}
& \dfrac{2x+5}{195}+\dfrac{2x+7}{197}=\dfrac{2x}{95} \\
\Leftrightarrow ~ & \left (\dfrac{2x+5}{195}+1\right ) + \left (\dfrac{2x+7}{197}+1\right )=\dfrac{2x}{95}-2 \\
\Leftrightarrow ~ & \dfrac{2x-190}{195}+\dfrac{2x-190}{197} = \dfrac{2x-190}{95} \\
\Leftrightarrow ~ & (2x-190)\left(\dfrac{1}{195}+\dfrac{1}{197}-\dfrac{1}{95}   \right )=0 \\
\Leftrightarrow ~ & 2x-190 =0 (\textrm{vì $\dfrac{1}{195}+\dfrac{1}{197}-\dfrac{1}{95} \neq 0$}) \\
\Leftrightarrow ~ & x=95.
\end{align*}
Vậy $S=\{95\}$. 
\end{enumerate}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K5]
Cho phương trình: $\dfrac{x+2m}{x+3}+\dfrac{x-m}{x-3}=\dfrac{mx(x+1)}{x^2-9}$ (1). Giải phương trình trong các trường hợp sau: 
\begin{enumerate}
\item $m=1$. 
\item $m=2$. 
\item $m=\dfrac{8}{5}$.
\end{enumerate}
\loigiai{
ĐKXĐ : $x \neq \pm 3$. 
\begin{align*}
(1) \Leftrightarrow~ & (x+2m)(x-3)+(x-m)(x+3)=mx(x+1) \\
\Leftrightarrow ~& x^2-3x+2mx-6m+x^2-mx-3m=mx^2+mx \\
\Leftrightarrow ~& 2x^2-mx^2=9m \\
\Leftrightarrow ~&(2-m)x^2=9m.
\end{align*}
• Khi $m=1$ ta được $x^2=9 \Leftrightarrow x= \pm 3$ (loại).\\
• Khi $m=2$ ta được $0x^2=18$, vô nghiệm. \\
• Khi $m=\dfrac{8}{5}$ ta được $\dfrac{2x^2}{5}=\dfrac{72}{5}\Leftrightarrow x^2=36 \Leftrightarrow x= \pm 6$ (thỏa mãn ĐKXĐ). \\
Vậy khi $=1$ hoặc $m=2$ thì phương trình vô nghiệm. Khi $m=\dfrac{8}{5}$ thì phương trình có nghiệm $x=\pm 6$. 
}
\end{vd}

\begin{dang}{TÌM GIÁ TRỊ CỦA BIẾN ĐỂ GIÁ TRỊ CỦA HAI BIỂU THỨC CÓ MỐI LIÊN QUAN NÀO ĐÓ}
\textbf{Phương pháp giải} \\
Từ mối liên quan giữa giá trị của hai biểu thức, ta lập một phương trình rồi giải phương trình này.
\end{dang}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B3]
Cho biểu thức $A=x-\dfrac{x-3}{8}$ và $B=3+\dfrac{x-3}{12}$, với giá trị nào của $x$ thì hai biểu thức $A$ và $B$ có giá trị bằng nhau? 
\loigiai{
\begin{align*}
A=B \Leftrightarrow ~& x-\dfrac{x-3}{8}=3+\dfrac{x-3}{12}\\
\Leftrightarrow ~& 24x-3(x-3)=72+2(x-3) \\
\Leftrightarrow ~& 24x-3x+9=72+2x-6 \\
\Leftrightarrow ~& 24x-3x-2x=72-6-9 \\
\Leftrightarrow ~&19x=57 \\
\Leftrightarrow ~& x=3. 
\end{align*}
Vậy khi $x=3$ thì $A=B$. 
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K5]
Cho ba biểu thức $A=\dfrac{x-1}{x+1}$; $B=\dfrac{x+1}{x-1}$; $C=\dfrac{1}{x^2-1}$ với giá trị nào của $x$ thì $A-B=4C$?
\loigiai{
\[A-B=4C \Leftrightarrow \dfrac{x-1}{x+1}-\dfrac{x+1}{x-1}=\dfrac{4}{x^2-1}\quad (1).\]
}
ĐKXĐ : $x \ne \pm 1$. 
\begin{align*}
(1) \Leftrightarrow ~& (x-1)^2-(x+1)^2=4 \\
\Leftrightarrow ~& x^2-2x+1-x^2-2x-1=4 \\
\Leftrightarrow ~&-4x=4 \\
\Leftrightarrow ~&x=-1 (\textrm{không thỏa mãn ĐKXĐ}).
\end{align*}
Vậy không có giá trị nào của $x$ để $A-B=4C$. 
\end{vd}

\begin{dang}{BIẾT PHƯƠNG TRÌNH THAM SỐ $\mathbf{m}$ CÓ MỘT NGHIỆM LÀ $\mathbf{x=x_0}$. TÌM CÁC NGHIỆM CÒN LẠI}
\textbf{Phương pháp giải} \\
• Thay $x=x_0$ vào phương trình đã cho rồi giải phương trình để tìm giá trị của tham số $m$.  \\
• Thay giá trị vừa tìm được của $m$ vào phương trình đã cho rồi giải phương trình để tìm tất cả các nghiệm.
\end{dang}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K5]
Cho phương trình $\dfrac{x+m}{x+1}+\dfrac{x-2}{2x}=2$. Biết phương trình có một nghiệm $x=1$, tìm các nghiệm còn lại. 
\loigiai{
Thay $x=1$ vào phương trình đã cho ta được \[\dfrac{1+m}{2}-\dfrac{1}{2}=2 \Leftrightarrow \dfrac{m}{2}=2 \Leftrightarrow m=4.\]  
Thay $m=4$ vào phương trình đã cho ta được $\dfrac{x+4}{x+1}+\dfrac{x-2}{2x}=2 $ (1) \\
ĐKXĐ : $x \ne 0$; $x \ne -1$. 
\begin{align*}
(1) \Leftrightarrow~& 2x(x+4)+(x-2)(x+1)=4x(x+1) \\
\Leftrightarrow~&2x^2+8x+x^20x-2=4x^2+4x \\
\Leftrightarrow~&-x^2+3x-2=0 \\
\Leftrightarrow~&x^2-3x+2=0 \\
\Leftrightarrow~&(x-1)(x-2)=0 \\
\Leftrightarrow~&\hoac{&x=1\\&x=2.}
\end{align*}
Vậy nghiệm còn lại là $x=2$. 
}
\end{vd}

\begin{dang}{GIẢI BÀI TOÁN BẰNG CÁCH LẬP PHƯƠNG TRÌNH}
\textbf{Phương pháp giải} \\
Gồm ba bước :  \\
- Lập phương trình. \\
- Giải phương trình. \\
- Trả lời. 
\end{dang}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Cho hơn con $30$ tuổi. Trước đây $3$ năm thì tuổi con bằng $\dfrac{2}{7}$ tuổi cha. Tính tuổi con, tuổi cha hiện nay.
\loigiai{
Gọi tuổi con hiện nay là $x$ ($x$ nguyên dương, $x>3$). \\
Suy ra tuổi cha hiện nay là $x+30$. \\
Trước đây $3$ năm tuổi của con là $x-3$ và  tuổi của cha là $x+30-3$ hay $x+27$. Ta có phương trình 
\begin{align*}
& x-3 =\dfrac{2}{7}(x+27) \\
\Leftrightarrow ~& 7(x-3)=2(x+27) \\
\Leftrightarrow ~&7x-21=2x+54 \\
\Leftrightarrow ~&7x-2x=54+21 \\
\Leftrightarrow ~&5x=75 \\
\Leftrightarrow ~& x=15 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{align*}
Vậy tuổi con hiện nay là $15$, tuổi cha hiện nay là $15+30=45$. 
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Hai cây dừa có tất cả $100$ trái. Sau khi hái $25$ trái ở cây thứ nhất thì số trái còn lại ở cây này bằng $\dfrac{2}{3}$ số trái ở cây thứ hai. Hỏi lúc đầu mỗi cây có bao nhiêu trái?
\loigiai{
Gọi số trái dừa ở cây thứ nhất lúc đầu là $x$ ($x$ nguyên dương, $x>25$). \\
Suy ra số trái dừa ở cây thứ hai là $100-x$ (trái). \\
Sau khi hái $25$ trái ở cây thứ nhất thì cây này còn $x-25$ (trái). \\
Ta có phương trình 
\begin{align*}
&x-25=\dfrac{2}{3}(100-x) \\
\Leftrightarrow~& 3(x-25)=2(100-x) \\
\Leftrightarrow~&3x-75=200-2x \\
\Leftrightarrow~&3x+2x=200+75\\
\Leftrightarrow~&5x=275 \\
\Leftrightarrow~&x=55 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{align*}
Vậy lúc đầu, cây thứ nhất có $55$ trái, cây thứ hai có $100-55=45$ (trái). 
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Lúc $9$ giờ sáng một người đi xe máy từ $A$ đến $B$ và trước đó $15$ phút một người đi xe đạp xuất phát từ điểm chính giữa quãng đường $AB$ đến $B$. Biết vận tốc xe máy là $50$ km/h, vận tốc xe đạp là $20$ km/h và cả hai người đến $B$ cùng một lúc. Hỏi họ đến $B$ lúc mấy giờ?
\loigiai{
Gọi thời gian người đi xe máy đã đi từ $A$ đến $B$  là $x$ giờ ($x>0)$. \\
Suy ra thời gian xe đạp đã đi là $x+\dfrac{1}{4}$ (giờ). \\
Quãng đường xe máy đã đi là $50x$ (km). \\
Quãng đường xe đạp đã đi là $20(x+\dfrac{1}{4})$ (km). \\
Vì quãng đường xe máy đi dài gấp đôi quãng đường xe đạp đi nên ta có phương trình: 
\begin{align*}
&50x=2 \cdot 20 (x+\dfrac{1}{4})\\
\Leftrightarrow ~& 50x=40x+10 \\
\Leftrightarrow ~& 10x=10 \\
\Leftrightarrow ~& x=1 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{align*}
Vậy thời gian xe máy đã đi là $1$ giờ. Hai người đến $B$ lúc $9+1=10$ (giờ). 
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K6]
Theo kế hoặc một máy bơm loại nhỏ phải bơm nước ruộng trong $12$ giờ. Nhưng do thay máy bơm nhỏ bằng máy bơm lớn, mỗi giờ bơm được nhiều hơn $5\mathrm{m^3}$ nên chẳng những chỉ $9$ giờ đã bơm xong mà còn vượt mức $3\mathrm{m^3}$ nữa. Hỏi theo kế hoạch phải bơm vào ruộng bao nhiêu mét khối nước?
\loigiai{
Gọi thể tích nước phải bơm vào ruộng theo kế hoạch là $x\mathrm{m^3}$ ($x>0$). \\
Suy ra thể tích nước thực tế đã bơm vào ruộng là $x+3$ ($\mathrm{m^3}$). \\
Mỗi giờ theo kế hoạch bơm $\dfrac{x}{12}$ ($\mathrm{m^3}$). \\ 
Mỗi giờ thực tế đã bơm được $\dfrac{x+3}{9}$ ($\mathrm{m^3}$). \\ 
Theo đề bài ta có phương trình
\begin{align*}
&\dfrac{x+3}{9}-\dfrac{x}{12}=5\\
\Leftrightarrow ~& 4(x+3)-3x=180 \\
\Leftrightarrow ~& 4x+12-3x=180 \\
\Leftrightarrow ~& x=168 ~(\textrm{thỏa mãn điều kiện}).
\end{align*}
Vậy theo kế hoạch phải bơm $168\mathrm{m^3}$ nước vào ruộng.
}
\end{vd}
\subsection{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B4]
Cho các phương trình 
\begin{align}
& 2x-4=0 \\
& 3x^2-7x+2=0 
\end{align}
Hai phương trình này có tương đương với nhau không nếu: 
\begin{enumerate}
\item Xét trên tập hợp $\mathbb{N}$. 
\item Xét trên tập hợp $\mathbb{Q}$. 
\end{enumerate}
\loigiai{
$S_1=\left \{2\right \}$; $S_2=\left \{2;\dfrac{1}{3}\right \}$.
\begin{enumerate}
\item Xét trên tập hợp $\mathbb{N}$ thì hai phương trình tương đương vì có cùng tập hợp nghiệm là $S=\{2\}$. 
\item Xét trên tập $\mathbb{Q}$ thì hai tập không tương đương vì $S_1 \ne S_2$. 
\end{enumerate}
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B3]
Cho hai biểu thức $A=3-\dfrac{2x-1}{3}$ và $B=\dfrac{x}{2}-\dfrac{13x-8}{6}$ với giá trị nào của $x$ thì hai biểu thức này có cùng một giá trị?
\loigiai{
$A=B\Leftrightarrow 3-\dfrac{2x-1}{3}=\dfrac{x}{2}-\dfrac{13x-8}{6}\Leftrightarrow x=-2$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K5]
Giải phương trình: $\dfrac{2x+1}{2x-2}-\dfrac{2x-1}{2x+2}=1-\dfrac{3}{x^2-1}$.   (1)
\loigiai{
ĐkXĐ : $x \ne \pm 1$; mẫu chung $2(x+1)(x-1)$. 
\begin{align*}
(1) \Leftrightarrow ~& x^2-3x-4=0 \\
\Leftrightarrow ~& (x-4)(x+1)=0 \\
\Leftrightarrow ~& x=4 ~(\textrm{thỏa mãn ĐKXĐ)  hoặc } x=-1 (\textrm{loại})
\end{align*}
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K5]
Giải phương trình: $\dfrac{1}{x+2}+\dfrac{1}{x+5}=\dfrac{1}{x+3}+\dfrac{1}{x+4}$. (2)
\loigiai{
ĐKXĐ : $x \ne -2$; $x \ne -3$; $x \ne -4$; $x \ne -5$.
\begin{align*}
(2) \Leftrightarrow ~& \dfrac{2x+7}{(x+2)(x+5)}= \dfrac{2x+7}{(x+3)(x+4)} \\
\Leftrightarrow ~& (2x+7)\left (\dfrac{1}{(x+2)(x+5)}-\dfrac{1}{(x+3)(x+4)}\right ) =0 \\
\Leftrightarrow ~& (2x+7) \dfrac{2}{(x+2)(x+5)(x+3)(x+4)} =0 \\
\Leftrightarrow ~&2x+7=0 \\
\Leftrightarrow ~&x=-\dfrac{7}{2} ~(\textrm{thỏa mãn ĐKXĐ})
\end{align*}
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3K5]
Cho phương trình: $\dfrac{2a}{x-a}-\dfrac{x}{x+a} = \dfrac{2a^2+8}{x^2-a^2}$.  (3) \\
Giải phương trình này trong các trường hợp: 
\begin{enumerate}
\item $a=2$. 
\item $a=3$. 
\end{enumerate} 
\loigiai{
ĐKXĐ : $x \ne \pm a$.  
\[(3) \Rightarrow x^2-3ax+8=0.\]
\begin{enumerate}
\item Nếu $a=2$ thì ta có phương rình: 
\begin{align*}
x^2-6x+8=0 &\Leftrightarrow  (x-4)(x-2)=0 \\
& \Leftrightarrow \hoac{&x=4 ~(\textrm{thỏa mãn ĐKXĐ}) \\&x=2 ~(\textrm{loại}).}
\end{align*}
\item Nếu $a=3$ thì ta có phương rình: 
\begin{align*}
x^2-9x+8=0 &\Leftrightarrow  (x-8)(x-1)=0 \\
& \Leftrightarrow \hoac{&x=8 \\&x=1} ~(\textrm{thỏa mãn ĐKXĐ}). 
\end{align*}
\end{enumerate}
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Một người đi từ nhà đến cơ quan bằng xe đạp thì mất $40$ phút, nếu đi bằng xe máy thì chỉ mất $15$ phút. Biết vận tốc xe đạp nhỏ hơn vận tốc xe máy là $30$ km/h. Tính quãng đường từ nhà tới cơ quan.
\loigiai{
Gọi quãng đường từ nhà đến cơ quan là $x$ (km), $x>0$. \\
Ta có phương trình \[\dfrac{x}{\dfrac{1}{4}}-\dfrac{x}{\dfrac{2}{3}}=30 \Leftrightarrow x=12.\]
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dự án EX-C2-L8-2018-L2]%[Phạm Tuấn]%[8D3B6]
Hai công nhân làm việc, người thứ nhất mỗi giờ được $40$ sản phẩm, người thứ hai mỗi giờ được $50$ sản phẩm. Biết người thứ nhất làm nhiều hơn người thứ hai là $2$ giờ và số sản phẩm hai người làm được bằng nhau. Tính tổng số sản phẩm cả hai người đã làm.
\loigiai{
Gọi thời gian người thứ hai đã làm là $x$ giờ $(x>0)$. \\
Ta có phương trình: $40(x+2)=50x \Leftrightarrow x=8$ (thỏa mãn điều kiện). \\
Vậy người thứ hai đã làm $8$ giờ. \\
Tổng số sản phẩm hai người đã làm là: $2 \cdot 8 \cdot 50 = 800$ (sản phẩm).
}
\end{bt}
