\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Thế Anh}
{Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2016}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT16-ChuyenVinhLong]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2016]%[9D2B2]%[9D3B3]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Cho biểu thức $A=\dfrac{\sqrt{x}+1}{2\sqrt{x}-2}-\dfrac{\sqrt{x}-1}{2\sqrt{x}+2}-\dfrac{2}{\sqrt{x}-1}$, với $x\ge 0,x\ne 1$. Tìm giá trị nguyên của $x$ để $A$ nhận giá trị nguyên.
        \item Cho biểu thức $B=\dfrac{2}{1+\sqrt[3]{3}+\sqrt[3]{9}}-\dfrac{9}{\sqrt[3]{243}}$. Chứng minh rằng $B$ là số nguyên.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
      \begin{enumerate}
     \item Với $x\ge 0,x\ne 1$ , ta có\\
	$A=\dfrac{\sqrt{x}+1}{2(\sqrt{x}-1)}-\dfrac{\sqrt{x}-1}{2(\sqrt{x}+1)}-\dfrac{2}{\sqrt{x}-1}$ \\
	$=\dfrac{(\sqrt{x}+1)(\sqrt{x}+1)}{2(\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}+1)}-\dfrac{(\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}-1)}{2(\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}+1)}-\dfrac{4(\sqrt{x}+1)}{2(\sqrt{x}-1)(\sqrt{x}+1)}$\\ 
	$=\dfrac{x+2\sqrt{x}+1}{2\left( \sqrt{x}-1 	\right)\left( \sqrt{x}+1 \right)}-\dfrac{x-2\sqrt{x}+1}{2\left( \sqrt{x}-1 \right)\left( \sqrt{x}+1 \right)}-\dfrac{4\left( \sqrt{x}+1 \right)}{2\left( \sqrt{x}-1 \right)\left( \sqrt{x}+1 \right)}=\dfrac{-2}{x-1}$.\\
Ta có $A$ nguyên khi và chỉ khi $\dfrac{-2}{x-1}$  nguyên.\\
Suy ra $x-1$ là ước của $-2$ , từ đó suy ra\\
$$\heva{
  & x-1=-2 \\
 & x-1=-1 \\
 & x-1=1 \\
 & x-1=2}
\Leftrightarrow \heva{
 & x=-1~(\text{Không thoả điều kiện}) \\
 & x=0 \\
 & x=2 \\
 & x=3}.$$\\
Vậy $x$ nhận các giá trị $x=0,x=2,x=3$.

 \item  Ta có $( \sqrt[3]{3}-1)( 1+\sqrt[3]{3}+\sqrt[3]{9})=(\sqrt[3]{3})^3-1^3=2$\\
$\Rightarrow $ $\dfrac{2}{1+\sqrt[3]{3}+\sqrt[3]{9}}=\dfrac{2( \sqrt[3]{3}-1)}{2}=\sqrt[3]{3}-1$.\\
Ta có $\dfrac{9}{\sqrt[3]{243}}=\dfrac{\sqrt[3]{3^6}}{\sqrt[3]{3^5}}=\sqrt[3]{3}$\\
$B=\sqrt[3]{3}-1-\sqrt[3]{3}=-1$.\\
 Vậy $B$ là số nguyên.
   \end{enumerate}
    }
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2016]%[9D1B8]%[9D1B8]
Cho phương trình: $x^2-( m+2)x+( m+1)=0$ ($x$ là ẩn, $m$ là tham số). Tìm giá trị của $m$ để phương trình có hai nghiệm $x_1,x_2$ thỏa $\sqrt{x_1}+\sqrt{x_2}=3$.
\loigiai
    {
    Ta có $a+b+c=0\Rightarrow $phương trình có hai nghiệm $x_1=1,x_2 =m+1$.\\
Phương trình có hai nghiệm $x_1,x_2$ thỏa $\sqrt{x_1}+\sqrt{x_2}=3\Leftrightarrow \heva{&m+1\ge 0\\&\sqrt{1}+\sqrt{m+1}=3}$\\
$\Leftrightarrow \heva{&m\ge -1\\&\sqrt{m+1}=2}$
$\Leftrightarrow \heva{ &m\ge -1\\& m=3}\Leftrightarrow m=3$.
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2016]%[9D4Y4]%[9D4G6]
\hfill 

       \begin{enumerate}
        \item Giải phương trình $\sqrt{5x-1}-\sqrt{3x-2}=\sqrt{x-1}$.
        \item Giải hệ phương trình $\heva{
  & \dfrac{2}{(x-1)^2}-\dfrac{1}{2x+y}=4 \\
 & x^2+1+y=-( x-1)^2( 2x+y).}$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
\begin{enumerate}
  \item   Điều kiện: $x\ge 1$\\
  Ta có:
$\sqrt{5x-1}-\sqrt{3x-2}=\sqrt{x-1}\Leftrightarrow \sqrt{5x-1}=\sqrt{x-1}+\sqrt{3x-2}$\\
$\Leftrightarrow 2\sqrt{(x-1)( 3x-2)}=x+2$\\
$\Leftrightarrow \heva{&x\ge -2 &11x^2-24x+4=0}\Leftrightarrow \heva{&
   x\ge -2\\&\hoac{&x=2\\ &x=\dfrac{2}{11}}}$.\\
So với điều kiện ta nhận nghiệm $x=2$.
 \item Điều kiện: $x\ne 1;y\ne -2x$\\
 Ta có: $\heva{ & \dfrac{2}{(x-1)^2}-\dfrac{1}{2x+y}=4 \\
 & (x-1)^2+2x+y=-(x-1)^2(2x+y)}$\\
$\Leftrightarrow\heva{& \dfrac{2}{(x-1)^2}-\dfrac{1}{2x+y}=4 \\
 & 2x+y+(x-1)^2=-(x-1)^2(2x+y)}\\
 \Leftrightarrow \heva{&\dfrac{2}{(x-1)^2}-\dfrac{1}{2x+y}=4 \\
 & \dfrac{1}{( x-1)^2}+\dfrac{1}{2x+y}=-1}$.(*)\\
 Đặt  $\dfrac{1}{(x-1)^2}=a;\dfrac{1}{2x+y}=b$ ta có:$(*)$\\
$\Rightarrow \heva{  & 2a-b=4 \\& a+b=-1}
  \Leftrightarrow \heva{& a=1 \\& b=-2}$\\
$\Rightarrow \heva{& \dfrac{1}{( x-1)^2}=1\\ & \dfrac{1}{2x+y}=-2}\Leftrightarrow \heva{
  & \hoac{ x=0 \\ x=2}\\
 & \dfrac{1}{2x+y}=-2}$\\
$\Leftrightarrow \hoac{x=0\Rightarrow y=-\dfrac{1}{2}\\
   x=2\Rightarrow y=-\dfrac{9}{2}}$.\\
Vậy nghiệm của hệ phương trình là $\left( 0;-\dfrac{1}{2} \right);\left( 2;-\dfrac{9}{2} \right)$.

 \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2016]%[9H3B7]%[9H3K3]%[9H3G4]
\hfill

    \begin{enumerate}
    \item  Chứng minh rằng $2(1^{2017}+2^{2017}+...+99^{2017})$ chia hết cho $9900$.
   \item  Cho $a_1,a_2,...,a_{2017}$ là các số nguyên và $b_1,b_2,...,b_{2017}$ là các số nguyên đó lấy theo thứ tự khác ($b_1,b_2,...,b_{2017}$ gọi là một hoán vị của $a_1,a_2,...,a_{2017}$. Chứng minh rằng tích $(a_1-b_1)(a_2-b_2)...(a_{2017}-b_{2017})$ là một số chẵn.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
   \item   Nhận xét: Nếu $a,b$là hai số nguyên dương thì $a^{2017}+b^{2017}\vdots (a+b)$.\\
 Khi đó ta có\\
$2( 1^{2017}+2^{2017}+...+99^{2017})=(1^{2017}+99^{2017})+( 2^{2017}+98^{2017})+...+( 99^{2017}+1^{2017})\vdots 100$~~(1).\\
Mặt khác
$2(1^{2017}+2^{2017}+...+99^{2017})=(1^{2017}+98^{2017})+( 2^{2017}+97^{2017})+...+(98^{2017}+1^{2017})+2.99^{2017}\vdots 99~( 2)$.\\
Do $(99,100)=1$ và kết hợp với $(1)$, $(2)$ ta được $2( 1^{2017}+2^{2017}+...+99^{2017})$ chia hết cho $9900$.
\item Ta có: $( a_1-b_1)+( a_2-b_2)+...+(a_{2017}-b_{2017})$\\
$=(a_1+a_2+...+a_{2017})-(b_1+b_2+...+b_{2017})=0$.\\
Số thừa số của tích là số lẻ và tổng của chúng bằng $0$ là số chẵn nên tất cả các thừa số không thể cùng lẻ (vì tổng các số lẻ là số lẻ) nên có ít nhất một thừa số $a_i-b_i$ chẵn suy ra tích $( a_1-b_1)(a_2-b_2)...( a_{2017}-b_{2017})$ là một số chẵn.

    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2016]%[8H2G3]
    Cho đường tròn $(O;R)$. Lấy điểm $A$ nằm ở ngoài đường tròn sao cho $OA>2R$, từ $A$ kẻ cát tuyến $ABC$ với đường tròn ($B$ nằm giữa $A$ và$C$). Các tiếp tuyến của đường tròn $(O;R)$ tại $B$ và $C$ cắt nhau ở $K$. Qua $K$ kẻ đường thẳng vuông góc với $AO$ cắt $AO$ tại $H$ và cắt đường tròn $(O;R)$ tại $E$ và $F$ ($E$ nằm giữa $K$ và $F$). Gọi $M$ là giao điểm của $OK $và $BC$, $I$ là trung điểm $OA$. Chứng minh rằng:
       \begin{enumerate}
        \item $KE.KF=KM.KO$.
        \item Tam giác $IEF$ cân.
        \item Tứ giác $AEMO$ nội tiếp.
       \end{enumerate}
\loigiai
    {Ta có hình vẽ:\\
    \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\clip(-4.5,-3) rectangle (3,4.8);
\draw(1.1127,2.322375) -- (0.8688,1.9751) -- (1.2160,1.7313) -- (1.4599,2.0785) -- cycle;
\draw(-2.0487,0.5281) -- (-1.9428,0.9389) -- (-2.3536,1.0448) -- (-2.4595,0.6340) -- cycle;
\draw(-0.1017,1.5029) -- (-0.2484,1.9010) -- (-0.64655,1.75436) -- (-0.4998,1.3562) -- cycle;
\draw(-1.119,0.) -- (-1.119,0.4242) -- (-1.5434,0.4242) -- (-1.5434,0.) -- cycle;

\draw (0.,0.) circle (2.54cm);
\draw (-4.18,0.)-- (1.4599,2.0785);
\draw (-2.4595,0.6340)-- (0.,0.);
\draw  (0.,0.)-- (1.459,2.07852);
\draw (-4.18,0.)-- (0.,0.);
\draw (-1.5434,4.1880)-- (0.,0.);
\draw (-1.5434,4.1880)-- (-2.4595,0.6340);
\draw (-1.5434,4.1880)-- (1.4599,2.0785);
\draw (-1.5434,4.1880)-- (-1.5434,-2.0172);
\draw (-2.09,0.) circle (2.09cm);
\draw (-2.09,0.)-- (-0.4998,1.3562);
\begin{scriptsize}
\draw (0.,0.) circle (1.0pt);
\draw(0.26,-0.12) node {$O$};
\draw (1.4599,2.07852) circle (1.0pt);
\draw(1.68,2.4) node {$C$};
\draw (-2.4595,0.6340) circle (1.0pt);
\draw(-2.68,0.86) node {$B$};
\draw (-1.5434,4.1880) circle (1.0pt);
\draw(-1.92,4.5) node {$K$};
\draw (-1.543,0.) circle (1.0pt);
\draw(-1.26,-0.24) node {$H$};
\draw (-1.5434,-2.0172) circle (1.0pt);
\draw(-1.54,-2.28) node {$F$};
\draw (-1.5434,2.01726) circle (1.0pt);
\draw(-1.72,2.4) node {$E$};
\draw (-0.49983,1.3562) circle (1.0pt);
\draw (-4.18,0.) circle (1.0pt);
\draw(-4.42,0.2) node {$A$};
\draw (-2.09,0.) circle (1.0pt);
\draw(-2.08,-0.32) node {$I$};
\draw(-0.9,1.5) node {$M$};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}\\
    \begin{enumerate}
	\item Xét $\Delta KCE$ và $\Delta KFC$, ta có:\\
		$\widehat{FKC}$ chung.\\
$\widehat{KCE}=\widehat{KFC}$ ($\widehat{KCE}$ là góc hợp bởi tiếp tuyến và dây cung $CE$).\\
$\Rightarrow \Delta KCE \backsim \Delta KFC$.\\
$\Rightarrow \dfrac{KC}{KF}=\dfrac{KE}{KC}\Leftrightarrow KC^2=KE.KF$ $(1)$\\
Mặt khác :\\
$KB=KC;OB=OC$ $\Rightarrow $ OK là đường trung trực của BC $\Rightarrow OK\bot BC$ tại $M$.\\
Xét tam giác vuông OKC có : $KC^2=KM.KO~~(2)$\\
Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra : $KE.KF=KM.KO$.
Ta có: $KE.KF=KM.KO\Rightarrow \dfrac{KE}{KO}=\dfrac{KM}{KF}$.\\
Xét $\Delta KEM$ và $\Delta KOF$, ta có:\\
$\heva{\dfrac{KE}{KO}=\dfrac{KM}{KF}  \\
   \widehat{FKO}~~\text{chung}}\\
\Rightarrow \Delta KEM\backsim \Delta KOF$ $\Rightarrow $ $\widehat{KME}=\widehat{KFO}$
$\Rightarrow $ Tứ giác $EMOF$ nội tiếp.
 \item Xét $\Delta OEF$ ta có $OE=OF$ nên $\Delta OEF$ cân tại $O$
và $OH\bot EF$
$\Rightarrow $ $OH$ là đường cao cũng là đường trung trực của $EF$.
	\item  Điểm $I$ thuộc $OH$   cân tại $I$.
Ta có: $I$ thuộc đường trung trực của $EF$.\\
Xét tam giác $AMO$ vuông tại $M$ có: $IM=IO=IA$ $\Rightarrow $ $I$ thuộc đường trung trực của $MO$.\\
Mà tứ giác $EMOF$ nội tiếp đường tròn
$\Rightarrow $ $I$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tứ giác $EMOF$ đường kính là $AO$.\\
Vậy tứ giác $AEMO$ nội tiếp.
\end{enumerate}
    }
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2016]%[8H2G3]
    Với $x,y$ là hai số thực dương và $xy\ge 6$.
    \begin{enumerate}
        \item Chứng minh rằng: $\dfrac{9}{9+{{x}^{2}}}+\dfrac{4}{4+{{y}^{2}}}\ge \dfrac{12}{6+xy}$.
        \item Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức: $T=\dfrac{9}{9+{{x}^{2}}}+\dfrac{4}{4+{{y}^{2}}}+\dfrac{1}{3}xy$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
 \item Đặt $x=3a;y=2b\Rightarrow ab\ge 1$.\\
Ta có : $\dfrac{9}{9+x^2}+\dfrac{4}{4+y^2}\ge \dfrac{12}{6+xy}\Leftrightarrow \dfrac{1}{1+a^2}+\dfrac{1}{1+b^2}\ge \dfrac{2}{1+ab}$.\\
Ta cần chứng minh: với $ab\ge 1$ ta có:\\
$\dfrac{1}{1+a^2}+\dfrac{1}{1+b^2}\ge \dfrac{2}{1+ab}$.\\
$\dfrac{1}{1+a^2}+\dfrac{1}{1+b^2}\ge \dfrac{2}{1+ab}\Leftrightarrow \dfrac{1+ab}{1+a^2}+\dfrac{1+ab}{1+b^2}\ge 2$.\\
$\Leftrightarrow \dfrac{1+ab}{1+a^2}-1+\dfrac{1+ab}{1+b^2}-1\ge 0$\\
$\Leftrightarrow ( b-a)(\dfrac{a}{1+a^2}-\dfrac{b}{1+b^2})\ge 0$\\
$\Leftrightarrow ( b-a)^2(\dfrac{( ab-1)}{(1+a^2)})( 1+b^2))\ge 0$~(đúng.)
 \item $\heva{& T=\dfrac{9}{9+x^2}+\dfrac{4}{4+y^2}+\dfrac{1}{3}xy=\dfrac{1}{1+a^2}+\dfrac{1}{1+b^2}+2ab \\
 & T\ge \dfrac{2}{1+ab}+2ab}$.\\
$T\ge(\dfrac{2}{1+ab}+\dfrac{2(1+ab)}{4})+\dfrac{3ab}{2}-\dfrac{1}{2}\ge 2\sqrt{\dfrac{2}{1+ab}.\dfrac{2(1+ab)}{4}}+\dfrac{3}{2}-\dfrac{1}{2}=3$.\\
Khi $a=b=1\Leftrightarrow \hoac{& x=3 \\  &y=2}$ do đó $T=3$.\\
Vậy $\min{T}=3$.
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}