\begin{name}
	{Thầy Trần Tuấn Việt \& Phản biện: Thầy Huỳnh Quy}
	{Đề thi tuyển sinh lớp 10 năm học 2018-2019, Kiên Giang}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans10TS19-KienGiang]
\begin{ex}%[Đề thi tuyển sinh vào lớp 10 năm học 2018-2019 Tỉnh Kiên Giang]%[Trần Tuấn Việt, Dự án 9-EX-THCS-06]%[9D1Y6]%[9D1B8]
\begin{enumerate}
\item Tính $E = 2\sqrt{48} + 3\sqrt{37} - 2\sqrt{108}$.
\item Tìm điều kiện xác định và rút gọn biểu thức $P(x) = \left(\dfrac{1}{x^2 - x} + \dfrac{1}{x - 1}\right): \dfrac{x + 1}{x^2 - 2x + 1}.$
\end{enumerate}
	\loigiai{\begin{enumerate}
\item Ta có \begin{align*}
	E = 2\sqrt{48} + 3\sqrt{75} - 2\sqrt{108} & = 2\sqrt{4^2 \cdot 3} + 3\sqrt{5^2 \cdot 3} - 2\sqrt{6^2 \cdot 3}\\
	& = 2 \cdot 4 \sqrt{3} + 3 \cdot 5\sqrt{3} - 2 \cdot 6 \sqrt{3} \\
	& = 8\sqrt{3} + 15\sqrt{3} - 12\sqrt{3}\\
	& = 11\sqrt{3}.
	\end{align*}
	Vậy $E = 11\sqrt{3}$.
	
\item Ta có $P(x)$ xác định $\Leftrightarrow \begin{cases}x^2 - x \neq 0\\x - 1 \neq 0\\x + 1 \neq 0\\x^2 - 2x + 1 \neq 0 \end{cases}  \Leftrightarrow \begin{cases} x(x - 1) \neq 0\\ x \neq \pm 1\\(x - 1)^2 \neq 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x \neq 0\\ x \neq \pm 1\end{cases}.$ Ta có
\begin{align*}
P(x) = \left(\dfrac{1}{x^2 - x} + \dfrac{1}{x - 1}\right): \dfrac{x + 1}{x^2 - 2x + 1} & = \left( \dfrac{1}{x(x - 1)} + \dfrac{1}{x - 1}\right) : \dfrac{x + 1}{(x - 1)^2}\\
& = \dfrac{x + 1}{x (x - 1)}\cdot \dfrac{(x - 1)^2}{x + 1}  = \dfrac{x - 1}{x}. 
\end{align*}
Vậy dạng thu gọn của biểu thức đã cho là $P = \dfrac{x - 1}{x}.$
	\end{enumerate}
	}
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi tuyển sinh vào lớp 10 năm học 2018-2019 Tỉnh Kiên Giang]%[Trần Tuấn Việt, Dự án 9-EX-THCS-06]%[9D4B2]%[9D2B4]
\begin{enumerate}
\item Vẽ đồ thị $(P)$ của hàm số $y = 2x^2$ trên hệ trục tọa độ $Oxy$.
\item Tìm các giá trị của tham số $m$ để đường thẳng $d_m \colon y = \left(m^2 + m - 4\right)x + m - 7$ song song với đường thẳng $d \colon y = 2x - 5$.
\end{enumerate}
	\loigiai{\begin{enumerate}
	\item Đồ thị $(P)$ là parabol đi qua các điểm $(-1; 2), \left(-\dfrac{1}{2}; \dfrac{1}{2}\right), (0; 0), \left(\dfrac{1}{2}; \dfrac{1}{2}\right), (1, 2)$.
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
\draw[->] (-2,0)--(0,0) node[below right]{$O$} circle (1pt)--(2,0) node[below]{$x$};
\draw[->] (-2,0)--(0,0)--(2,0) node[below]{$x$};
\draw[->] (0,-1) --(0,3) node[right]{$y$};
\foreach \x in {-1,1}{
\draw (\x,0) node[below]{$\x$};
}
\foreach \y in {1}{
\draw (0,\y) node[left]{$\y$};
}
\foreach \y in {2}{
\draw (0,\y) node[above left]{$\y$};
}
\foreach \x in {-1,1}{
\draw[shift={(\x,0)}] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt);
}
\foreach \y in {1,2}{
\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt);
}
\draw [domain=-1.2:1.2, samples=100] %
plot (\x, {2*(\x)^2});
\draw[dashed](-1,0)--(-1,2)--(0,2);
\draw[dashed](1,0)--(1,2)--(0,2);
\end{tikzpicture}
	\end{center}

    \item  Đường thẳng $d_m \parallel d$, ta có\\
$\begin{cases}m^2 + m - 4 = 2\\m - 7 \neq - 5  \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}m^2 + m - 6 = 0\\m \neq 2 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}\left[\begin{aligned} &m = 2\\ & m = -3 \end{aligned}\right.\\m \neq 2  \end{cases}\Leftrightarrow m = -3.$\\
Vậy để hai đường thẳng $d_m$ và $d$ song song thì $m = -3.$
	\end{enumerate}
	}
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi tuyển sinh vào lớp 10 năm học 2018-2019 Tỉnh Kiên Giang]%[Trần Tuấn Việt, Dự án 9-EX-THCS-06]%[9D4B6]
Gọi $x_1, x_2$ là hai nghiệm của phương trình $x^2 -2(m-1)x - 2m - 7 = 0 $ ($m$ là tham số). Tìm các giá trị của $m$ để biểu thức $A = x_1^2 + x_2^2 + 6x_1 x_2$ đạt giá trị nhỏ nhất.
\loigiai{Phương trình có hai nghiệm $x_1, x_2 \Leftrightarrow \Delta' \geq 0$. Ta có
	\begin{align*}
	\Delta' \geq 0 & \Leftrightarrow (m - 1)^2 + 2m + 7 \geq 0\\
	& \Leftrightarrow m^2 - 2m + 1 + 2m + 7 \geq 0\\
	& \Leftrightarrow m^2 + 8 \geq 0, \text{ đúng với } \forall m.
\end{align*}	 
$\Rightarrow$ Phương trình đã cho có hai nghiệm phân biệt $x_1, x_2$ với mọi $m$.\\
Áp dụng hệ thức Vi-ét ta có $\begin{cases} x_1 + x_2 = 2(m - 1)\\x_1x_2 = -2m - 7 \end{cases}.$\\
Theo đề bài ta có
\begin{align*}
A = x_1^2 + x_2^2 + 6x_1x_2 &= (x_1 + x_2)^2 + 4x_1 x_2\\ 
& = 4(m - 1)^2 - 4(2m + 7)\\
& = 4(m^2 - 2m + 1 - 2m - 7)\\
& = 4(m^2 - 4m + 4 - 10)\\
& = 4 \left[(m - 2)^2 - 10\right]\\
& = 4(m - 2)^2 - 40.
\end{align*}
Vì $(m - 2)^2 \geq 0 \Leftrightarrow 4(m - 2)^2 \geq 0 \Rightarrow 4(m - 2)^2 - 40 \geq -40$. Dấu $``="$ xảy ra $\Leftrightarrow m - 2 = 0 \Leftrightarrow m = 2$.
$\Rightarrow$ $\min A = -40$ khi $m = 2$.\\
Vậy để $A = x_1^2 + x_2^2 + 6x_1x_2$ nhỏ nhất thì $m = 2$.}
\end{ex}



\begin{ex}%[Đề thi tuyển sinh vào lớp 10 năm học 2018-2019 Tỉnh Kiên Giang]%[Trần Tuấn Việt, Dự án 9-EX-THCS-06]%[9D3B5]
Bạn Nam mua hai món hàng và phải trả tổng cộng $480 \, 000$ đồng, trong đó tính cả $40 \, 000$ đồng là thuế giá trị gia tăng (viết tắt là thuế VAT). Biết rằng thuế VAT đối với mặt hàng thứ nhất là $10 \%$; thuế VAT đối với mặt hàng thứ hai là $8 \%$. Hỏi nếu không kể thuế VAT thì bạn Nam phải trả mỗi món hàng bao nhiêu tiền. \smallskip

\noindent \textit{(Trong đó thuế VAT là thuế mà người mua hàng phải trả, người bán hàng thu và nộp cho Nhà nước. Giả sử thuế VAT đối với mặt hàng A được quy định là $10\%$. Khi đó nếu giá bán của mặt hàng A là $x$ đồng thì kể cả thuế VAT, người mua mặt hàng này phải trả tổng cộng là $x + 10\% x$ đồng.)}
	\loigiai{
Gọi số tiền phải trả cho món hàng thứ nhất không kể thuế VAT là $x$ đồng, ($0 < x < 48\, 000$).\\
	Gọi số tiền phải trả cho món hàng thứ hai không kể thuế VAT là $y$ đồng, ($0 < y < 48\, 000$).\\
	Theo giả thiết, số tiền phải trả cho hai món hàng không kể thuế VAT là 
	\begin{align}
		  x + y= 480\, 000-40\, 000= 440 \,000 \text{ (đồng)}. \label{(1)}
		  \end{align}
	Số tiền thuế phải trả cho món hàng thứ nhất là $x \cdot 10 \% = \dfrac{x}{10}$ (đồng).\\
	Số tiền thuế phải trả cho món hàng thứ hai là $y \cdot 8 \% = \dfrac{2y}{25}$ (đồng).\\
	Số tiền thuế phải trả cho cả hai món hàng là $\dfrac{x}{10} + \dfrac{2y}{25} = 40\,000 \Leftrightarrow 5x + 4y = 2 \,000\, 000 \text{ (đồng)}$. \hspace{\fill} ($2$)\\
	Từ ($1$) và ($2$) ta có hệ phương trình\\
	$\begin{cases}x + y = 440\,000\\ 5x + 4y = 2\,000\,000  \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}4x + 4y = 1\,760\,000\\ 5x + 4y = 2\,000\,000  \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}x = 240\,000\\ y = 200\,000  \end{cases} \text{(TMĐK)}$.	\\
	Vậy số tiền cần phải trả cho món hàng thứ nhất và thứ hai lần lượt là $240\,000$ và $200\,000$ đồng.}
\end{ex}




\begin{ex}%[Đề thi tuyển sinh vào lớp 10 năm học 2018-2019 Tỉnh Kiên Giang]%[Trần Tuấn Việt, Dự án 9-EX-THCS-06]%[9D0G4]
Cho biểu thức $Q(x) = \dfrac{5x^2 + 6x + 2018}{x + 1}$. Tìm các giá trị nguyên của $x$ để $Q(x)$ là số nguyên.
	\loigiai{
Điều kiện xác định $x \neq 1$. Ta có \begin{align*}
Q(x) = \dfrac{5x^2 + 6x + 2018}{x + 1} & = \dfrac{5x^2 + 5x + x + 1 + 2017}{x + 1}\\
& = \dfrac{5x(x + 1)}{x + 1} + \dfrac{x + 1}{ x + 1} + \dfrac{2017}{x + 1}\\
&= 5x + 1 + \dfrac{2017}{x + 1}.
\end{align*}
$\Rightarrow$ $Q(x) \in \mathbb{Z} \Leftrightarrow \left( 5x + 1 + \dfrac{2017}{x + 1}\right) \in \mathbb{Z} \Leftrightarrow \dfrac{2017}{x+1} \in \mathbb{Z}$ (do $x \in \mathbb{Z}$).\\
Mà $\mathrm{U}(2017) = \{-2017; -1; 1; 2017\}$ $\Rightarrow$ $\left[\begin{aligned} & x+1 = -2017 \\ & x + 1= -1\\&x + 1 = 1\\& x+1 = 2017\end{aligned}\right. \Leftrightarrow \left[\begin{aligned} & x = -2018 & \text{(tm)} \\ & x = -2 & \text{(tm)}\\&x = 0 & \text{(tm)}\\& x = 2016 & \text{(tm)}\end{aligned}.\right.$\\
Vậy $x \in \{-2018; -2; 0; 2016\}$.}
\end{ex}




\begin{ex}%[Đề thi tuyển sinh vào lớp 10 năm học 2018-2019 Tỉnh Kiên Giang]%[Trần Tuấn Việt, Dự án 9-EX-THCS-06]%[9H3B7]%[9H0K2]%[9H0K1]
Cho đường tròn $(O)$, từ điểm $A$ ngoài đường tròn vẽ đường thẳng $AO$ cắt $(O)$ tại $B, C)$ ($AB < AC$). Qua $A$ vẽ đường thẳng không đi qua $O$ cắt đường tròn $(O)$ tại $D, E$ ($AD < AE$). Đường thẳng vuông góc với $AB$ tại $A$ cắt đường thẳng $CE$ tại $F$.
\begin{enumerate}
\item Chứng minh tứ giác $ABEF$ nội tiếp được đường tròn.
\item Gọi $M$ là giao điểm thứ hai của $FB$ với đường tròn $(O)$. Chứng minh $DM \perp AC$.
\item Chứng minh $CE \cdot CF + AD \cdot AE = AC^2$.
\end{enumerate}
	\loigiai{
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=.7]
\tkzInit[ymin=-3,ymax=6.3,xmin=-6,xmax=4]
\tkzClip
\tkzDefPoints{-3/0/B,3/0/C,-5/0/A,-5/6/F,-2.4/1.8/D,-2.4/-1.8/M}
\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{O}
\tkzDrawCircle(O,B)
\tkzInterLC(F,C)(O,B)\tkzGetFirstPoint{E}
\tkzLabelPoints[below right](C)
\tkzLabelPoints[left](F)
\tkzLabelPoints[above left](D)
\tkzLabelPoints[below](O)
\tkzLabelPoints[below left](A,B)
\tkzLabelPoints[above](E)
\tkzLabelPoints[below left](B,M)
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,O,F,M)
\tkzDrawSegments(A,C A,F A,E F,C B,E D,M F,M)
\tkzMarkRightAngles(B,A,F B,E,C)
%\tkzMarkAngles[size=0.2cm](O,A,E K,N,B)
%\tkzMarkAngles[arc=ll,size=0.5 cm,mkcolor=red](O,D,C D,C,O)
\end{tikzpicture}
	\end{center}	

\begin{enumerate}
\item Xét đường tròn $(O)$ có $\widehat{BEC} = 90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn).\\
Xét tứ giác $ABEF$ ta có $\widehat{FAB} + \widehat{BEF} = 90^\circ + 90^\circ = 180^\circ$\\
$\Rightarrow$ $ABEF$ là tứ giác nội tiếp (tứ giác có tổng hai góc đối diện bằng $180^\circ$).
\item Vì tứ giác $ABEF$ là tứ giác nội tiếp (cmt) $\Rightarrow$ $\widehat{AEB} = \widehat{AFB}$ (hai góc nội tiếp cùng chắn cung $AB$).\\
Lại có $\widehat{AEB} = \widehat{DMB}$ (hai góc nội tiếp cùng chắn cung $BD$ của $(O)$)
$\Rightarrow$ $\widehat{AFB} = \widehat{DMB}$. Mà hai góc này ở vị trí so le trong $\Rightarrow$ $AF \parallel DM$.\\
Mà $AF \perp AC \Rightarrow DM \perp AC$.
\item Xét tam giác $ACD$ và tam giác $ABE$ có:\\
$\begin{cases} \widehat{CAE} \text{ chung};\\
\widehat{ACD} = \widehat{AEB} \text{ (hai góc nội tiếp cùng chắn cung $BD$)}\end{cases}$\\
$\Rightarrow$ $\triangle ACD \backsim \triangle AEB$ (g.g) $\Rightarrow$ $AD \cdot AE = AC \cdot AB$. \hspace{\fill} ($1$)\\
Xét tam giác $CBE$ và tam giác $CFA$ có:
%$\begin{cases} \widehat{ACB} \text{ chung};\\ \widehat{CEB} = \widehat{CAF} = 90^\circ} \end{cases}$\\
%$\begin{cases}\widehat{ACB} \text{ chung}\\b=2\end{cases}$
$\begin{cases}\widehat{ACB} \text{ chung};\\ \widehat{CEB} = \widehat{CAF} = 90^{\circ} \end{cases}$\\
$\Rightarrow$ $\triangle CBE \backsim \triangle CFA$ (g.g) $\Rightarrow$ $\dfrac{CE}{CA} = \dfrac{CB}{CF} \Rightarrow CE \cdot CF = CA \cdot CB$. \hspace{\fill} ($2$)\\
Từ ($1$) và ($2$), ta có \begin{align*}
 CE \cdot CF + AD \cdot AE & = CA \cdot CB + AC \cdot AB\\ &= AC(AB + BC) = AC^2 \text{    (đpcm).}
\end{align*}
\end{enumerate}
}
\end{ex}


\Closesolutionfile{ans}