\begin{name}
{Thầy Nguyễn Minh Tiến \& Phản biện: Thầy Bùi Mạnh Tiến}
{Đề thi tuyển sinh lớp 10 năm học 2018-2019, Thái Bình}
\end{name}
\setcounter{bt}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans10TS19-ThaiBinh-TL]
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9D1Y7]
Tìm $x$ để biểu thức sau có nghĩa: $P = \sqrt{5x + 3} + 2018\sqrt[3]{x}$.
\loigiai{Biểu thức $P$ có nghĩa khi $5x + 3 \ge 0 \Leftrightarrow x \ge - \dfrac{3}{5}$.\\
Vậy với $x \ge - \dfrac{3}{5}$ thì biểu thức $P$ có nghĩa.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9D4Y1]
Cho hàm số $y = \dfrac{1}{2}x^2$. Điểm $D$ có hoành độ $x = - 2$ thuộc đồ thị hàm số. Tìm tọa độ điểm $D$.
\loigiai{Với $x = - 2 \Rightarrow y = \dfrac{1}{2}\left(-2\right)^2 = 2$. Vậy tọa độ điểm $D\left(-2;2\right)$.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9D2Y2]
Tìm giá trị của $a$ và $b$ để đường thẳng $d: y = ax + b - 1$ đi qua hai điểm $A\left(1;1\right)$ và $B\left(2;3\right)$.
\loigiai{Đường thẳng đi qua hai điểm $A$ và $B$ nên ta có hệ $\begin{cases}a + b - 1 = 1\\2a + b - 1 = 3\end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}a = 2\\b = 0\end{cases}$.\\
Vậy $a = 2; b = 0$ là giá trị cần tìm.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9D1Y8]%[9D1G8]
Cho biểu thức: $P = \dfrac{x\sqrt{y} + y\sqrt{x}}{\sqrt{xy}} - \dfrac{\left(\sqrt{x} + \sqrt{y}\right)^2 - 4\sqrt{xy}}{\sqrt{x} - \sqrt{y}} - y$ (với $x > 0;y >0;x\ne y$)
\begin{enumerate}
			\item Rút gọn biểu thức $P$.
			\item Chứng minh rằng $P \le 1$.
		\end{enumerate}	
\loigiai{\begin{enumerate}
			\item Với điều kiện xác định ta có  \begin{eqnarray*}
					& &P = \dfrac{x\sqrt{y} + y\sqrt{x}}{\sqrt{xy}} - \dfrac{\left(\sqrt{x} + \sqrt{y}\right)^2 - 4\sqrt{xy}}{\sqrt{x} - \sqrt{y}} - y\\
					&& P = \dfrac{\sqrt{xy}\left(\sqrt{x} + \sqrt{y}\right)}{\sqrt{xy}} - \dfrac{x - 2\sqrt{xy} + y}{\sqrt{x} - \sqrt{y}} - y\\
					& & P = \sqrt{x} + \sqrt{y} - \dfrac{\left(\sqrt{x} - \sqrt{y}\right)^2}{\sqrt{x} - \sqrt{y}} - y\\
                    & & P = \sqrt{x} + \sqrt{y} - \left(\sqrt{x} - \sqrt{y}\right) - y\\
                    && P = 2\sqrt{y} - y.
				\end{eqnarray*}
			\item Ta có $P \le 1 \Leftrightarrow 2\sqrt{y} - y \le 1 \Leftrightarrow y - 2\sqrt{y} + 1 \ge 0 \Leftrightarrow \left(\sqrt{y} - 1\right)^2$ (hiển nhiên).
		\end{enumerate}	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9D4B4]
Cho phương trình: $x^2 - 4mx + 4m^2 - 2 = 0$ \qquad\qquad$\left(1\right)$. Giải phương trình $\left(1\right)$ khi $m = 1$.
\loigiai{Thay $m = 1$, ta có phương trình $x^2 - 4x + 2 = 0 \Leftrightarrow \left[\begin{aligned} &x = 2 - \sqrt{2} \\ & x = 2 + \sqrt{2}.\end{aligned}\right.$\\
Vậy phương trình có hai nghiệm $x_1 = 2 - \sqrt{2}$ và $x_2 = 2 + \sqrt{2}$.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9D4G6]
Cho phương trình: $x^2 - 4mx + 4m^2 - 2 = 0$ \qquad\qquad$\left(1\right)$. Chứng minh rằng với mọi $m$ phương trình $\left(1\right)$ luôn có hai nghiệm phân biệt. Giả sử hai nghiệm là $x_1; x_2$, khi đó tìm $m$ để $x_1^2 + 4mx_2 + 4m^2 - 6 = 0$.
\loigiai{Ta có $\Delta' = \left(2m\right)^2 - \left(4m^2 - 2\right) = 2 > 0$ với mọi $m$.\\
Vậy phương trình $\left(1\right)$ luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1; x_2$ với mọi $m$.\\
Khi đó theo định lý Vi-ét ta có $x_1 + x_2 = 4m$.\\
Ta có $x_1^2 + 4mx_2 + 4m^2 - 6 = 0 \Leftrightarrow \left(x_1^2 - 4mx_1 + 4m^2 - 2\right) + 4m\left(x_1 + x_2\right) - 4 = 0$, thay $x_1 + x_2 = 4m$ vào ta được: $0 + 4m\cdot 4m - 4 = 0 \Leftrightarrow m^2 = \dfrac{1}{4} \Leftrightarrow m = \pm \dfrac{1}{2}$.\\
Vậy $m = \pm \dfrac{1}{2}$ thỏa mãn yêu cầu bài toán.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9H3B7]%[9H3K7]%[9H3G7]%[9H1K1]
Cho hình chữ nhật $ABCD$ nội tiếp đường tròn tâm $O$. Tiếp tuyến của đường tròn tâm $O$ tại điểm $C$ cắt các đường thẳng $AB$ và $AD$ theo thứ tự tại $M, N$. Dựng $AH$ vuông góc với $BD$ tại điểm $H$; $K$ là giao điểm của hai đường thẳng $MN$ và $BD$.
\begin{enumerate}
			\item Chứng minh tứ giác $AHCK$ là tứ giác nội tiếp.
			\item Chứng minh rằng: $AD\cdot AN = AB\cdot AM$.
\item Gọi $E$ là trung điểm của $MN$. Chứng minh ba điểm $A, H, E$ thẳng hàng.
\item Cho $AB = 6$ cm và $AD = 8$ cm. Tính độ dài đoạn $MN$.
		\end{enumerate}
\loigiai{\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.7]
\draw (0,1)-- (0,-1)-- (4,-1)-- (4,1)-- (0,1)--(4,-1)--(0,-9)--(0,-1)--(5.33,1.67)--(0,1)--(2.5,-4);
\draw (5.33,1.67)--(4,-1)--(0.8,-0.6);
\draw (4,1)--(5,1);
\draw [thick, black] (2,0) circle (2.23cm);
\fill (0,1) circle (.05) node [left]{$A$};
\fill (0,-1) circle (.05) node [left] {$B$};
\fill (4,-1) circle (.05) node [right] {$C$};
\fill (4,1) circle (.05) node [below right] {$D$};
\fill (0,-9) circle (.05) node [left] {$M$};
\fill (2,0) circle (.05) node [above] {$O$};
\fill (0.8,-0.6) circle (.05) node [above] {$I$};
\fill (0.8,-0.6) circle (.05) node [left] {$H$};
\fill (2.5,-4) circle (.05) node [right] {$E$};
\fill (5,1) circle (.05) node [right] {$N$};
\fill (5.33,1.67) circle (.05) node [above] {$K$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
			\item Xét tứ giác $AHCK$ ta có $\widehat{AHK} = 90^{\circ}$,\\
$CK$ là tiếp tuyến của đường tròn $O$ và $AC$ là đường kính nên $AC \perp CK \Rightarrow \widehat{ACK} = 90^{\circ}$.\\
Vậy $H$ và $C$ cùng nhìn $AK$ dưới một góc vuông nên tứ giác $AHCK$ nội tiếp một đường tròn.
			\item Ta có $ABCD$ là hình chữ nhật $\Rightarrow \widehat{ADB} = \widehat{ACB}$,\\
đồng thời $\widehat{AMN} = \widehat{ACD}$ (cùng phụ với $\widehat{BAC}$) $\Rightarrow \widehat{ADB} = \widehat{AMN}$.\\
Xét hai tam giác $\Delta AMN$ và $\Delta ADB$ có $\widehat{DAB} = \widehat{MAN} = 90^{\circ}$ và $\widehat{ADB} = \widehat{AMN}$,\\
Nên hai tam giác $\Delta AMN$ và $\Delta ADB$ đồng dạng $\Rightarrow \dfrac{AM}{AD} = \dfrac{AN}{AB} \Leftrightarrow AD\cdot AN = AB\cdot AM$.
             \item Giả sử $AE$ cắt $BD$ tại $I$, ta chứng minh $H$ trùng với $I$. Thật vậy\\
Ta có $\Delta AMN$ vuông tại $A$ có $E$ là trung điểm của cạnh $MN \Rightarrow \Delta AEN$ cân tại $E \Rightarrow \widehat{EAN} = \widehat{ENA}$.\\
Theo chứng minh trên ta có $\widehat{ADB} = \widehat{AMN}$.\\
Do đó $\widehat{EAN} + \widehat{ADB} = \widehat{AMN} + \widehat{ENA} = 90^{\circ}$ hay $\widehat{AID} = 90^{\circ}$.\\
Suy ra $AI \perp BD$ tại $I$, do đó $H$ và $I$ trùng nhau hay $A, H, E$ thẳng hàng.
			\item Đặt $AN = x > 0$ và $AM = y > 0$, ta có $AC = \sqrt{AB^2 + BC^2} = 10$.\\
Ta có $\begin{cases} AD\cdot AN = AB\cdot AM \\ \dfrac{1}{AN^2} + \dfrac{1}{AM^2} = \dfrac{1}{AC^2}\end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} 4x = 3y \\ \dfrac{1}{x^2} + \dfrac{1}{y^2}  = \dfrac{1}{100}\end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x = \dfrac{25}{2} \\ y = \dfrac{50}{3} \end{cases}$.\\
Mặt khác $AM \cdot AN = AC\cdot MN \Rightarrow MN = \dfrac{125}{6} (cm)$.
		\end{enumerate}	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thái Bình 2019]%[Nguyên Minh Tiến]%[9D4G7]
Giải phương trình $3\sqrt{3}\left(x^2 + 4x + 2\right) - \sqrt{x + 8} = 0$.
\loigiai{Điều kiện xác định: $x \ge - 8$, với điều kiện phương trình 
\begin{eqnarray*}
					& &3\sqrt{3}\left(x^2 + 4x + 2\right) - \sqrt{x + 8} = 0 \\
					&\Leftrightarrow & 9x^2 + 36x + 18 = \sqrt{3x + 24}\\
                    &\Leftrightarrow & 9x^2 + 39x + \dfrac{169}{4} = 3x + 24 + \sqrt{3x + 24} + \dfrac{1}{4}\\
					&\Leftrightarrow & \left(3x + \dfrac{13}{2}\right)^2 = \left(\sqrt{3x + 24} + \dfrac{1}{2}\right)^2\\
                    &\Leftrightarrow & \left[\begin{aligned} &3x + 6 = \sqrt{3x + 24} \qquad \left(1\right)\\ & - 3x  - 7= \sqrt{3x + 24} \quad \left(2\right)\end{aligned}\right.
				\end{eqnarray*}
Xét $\left(1\right) \Leftrightarrow \begin{cases} x \ge - 2 \\ \left(3x + 6\right)^2 = 3x + 24 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x \ge - 2 \\ 3x^2 + 11x + 4 = 0\end{cases} \Leftrightarrow x = \dfrac{- 11 + \sqrt{73}}{6}$.\\
Xét $\left(2\right) \Leftrightarrow \begin{cases} x \le - \dfrac{7}{3} \\ \left(- 3x - 7\right)^2 = 3x + 24 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} x \le - \dfrac{7}{3} \\ 9x^2 + 39x + 25 = 0\end{cases} \Leftrightarrow x = \dfrac{- 13 + \sqrt{69}}{6}$.\\
Vậy tập nghiệm của phương trình là $S = \left\{\dfrac{- 11 + \sqrt{73}}{6};\dfrac{- 13 + \sqrt{69}}{6}\right\}$.}
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}