\begin{name}
{Thầy Nguyễn Chính Tâm \& Phản biện: Thầy Nguyễn Hữu Nhanh Tiến}
{Đề thi tuyển sinh lớp 10 năm học 2018-2019, Thanh Hóa}
\end{name}
\setcounter{bt}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans10TS19-ThanhHoa-TL]
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thanh Hóa 2019]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4B3]%[9D3B3]
~\hfill
\begin{enumerate}
	\item Giải phương trình $x^2+8x+7=0$.
	\item Giải hệ phương trình $\begin{cases}2x-y=-6\\5x+y=20. \end{cases}$
	\end{enumerate}	
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Phương trình đã cho tương đương với $$(x^2+x)+(7x+7)=0\Leftrightarrow x(x+1)+7(x+1)=0\Leftrightarrow (x+1)(x+7)=0\Leftrightarrow \left[\begin{aligned} &x=-1,\\&x=-7. \end{aligned}\right.$$
Vậy phương trình đã cho có tập nghiệm là $S=\left\{-1;-7\right\}$.
			\item Từ phương trình thứ nhất ta có $y=2x+6$. Thay vào phương trình thứ hai ta được
$$5x+(2x+6)=20\Leftrightarrow 7x+6=20\Leftrightarrow 7x=14\Leftrightarrow x=2.$$
Suy ra $y=2x+6=2\cdot 2+6=10$. Vậy hệ phương trình đã cho có nghiệm là $(x;y)=(2;10)$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thanh Hóa 2019]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D1B6]
Cho biểu thức $A=\dfrac{\sqrt{x}+1}{x+4\sqrt{x}+4}:\left(\dfrac{x}{x+2\sqrt{x}}+\dfrac{x}{\sqrt{x}+2}\right)$, với $x>0$.
\begin{enumerate}
	\item Rút gọn biểu thức $A$.
	\item Tìm tất cả các giá trị của $x$ để $A\ge \dfrac{1}{3\sqrt{x}}$.
	\end{enumerate}	
	\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item Ta có
	{\allowdisplaybreaks	\begin{align*}
A&=\dfrac{\sqrt{x}+1}{x+4\sqrt{x}+4}:\left(\dfrac{x}{x+2\sqrt{x}}+\dfrac{x}{\sqrt{x}+2}\right)\\ 
&=\dfrac{\sqrt{x}+1}{(\sqrt{x}+2)^2}:\left(\dfrac{x}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+2)}+\dfrac{x}{\sqrt{x}+2}\right)\\
&=\dfrac{\sqrt{x}+1}{(\sqrt{x}+2)^2}:\left(\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}+2}+\dfrac{x}{\sqrt{x}+2}\right)\\
&=\dfrac{\sqrt{x}+1}{(\sqrt{x}+2)^2}:\dfrac{\sqrt{x}+x}{\sqrt{x}+2}=\dfrac{\sqrt{x}+1}{(\sqrt{x}+2)^2}:\dfrac{\sqrt{x}(1+\sqrt{x})}{\sqrt{x}+2}\\
&=\dfrac{\sqrt{x}+1}{(\sqrt{x}+2)^2}\cdot\dfrac{\sqrt{x}+2}{\sqrt{x}(1+\sqrt{x})}=\dfrac{1}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+2)}.
\end{align*}}
	\item Ta có
\begin{align*}
A\ge \dfrac{1}{3\sqrt{x}}&\Leftrightarrow \dfrac{1}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+2)}\ge \dfrac{1}{3\sqrt{x}}
\Leftrightarrow \dfrac{1}{\sqrt{x}+2}\ge\dfrac{1}{3}\;(\text{do $x>0$})\Leftrightarrow \sqrt{x}+2\le 3 \\&\Leftrightarrow 0<\sqrt{x}\le 1\Leftrightarrow 0<x\le 1.
\end{align*}
Vậy để $A\ge \dfrac{1}{3\sqrt{x}}$ thì $0<x\le 1$.
	\end{enumerate}	
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thanh Hóa 2019]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D2B5]%[9D4K4]
~\hfill
\begin{enumerate}
	\item Cho đường thẳng $(d)\colon y=ax+b$. Tìm $a,b$ để đường thẳng $(d)$ song song với đường thẳng $(d')\colon  y=2x+3$ và đi qua điểm $A(1;-1)$.
	\item Cho phương trình $x^2-(m-2)x-3=0$ ($m$ là tham số). Chứng minh rằng phương trình luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1$; $x_2$ với mọi $m$. Tìm $m$ để các nghiệm đó thỏa mãn hệ thức $$\sqrt{x_1^2+2018}-x_1=\sqrt{x_2^2+2018}+x_2.$$
	\end{enumerate}
	\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item Để đường thẳng $(d)\colon y=ax+b$ song song với đường thẳng $(d')\colon  y=2x+3$ và đi qua điểm $A(1;-1)$ thì
$$\begin{cases}a=2;b\ne 3\\ -1=a\cdot 1+b\end{cases}\Leftrightarrow \begin{cases}a=2;b\ne 3\\ b=-1-a\end{cases}\Leftrightarrow \begin{cases}a=2,\\b=-3.\end{cases}$$
Vậy $a=2$ và $b=-3$ là các giá trị cần tìm.
	\item Xét phương trình $x^2-(m-2)x-3=0$ ($m$ là tham số).\hfill$(1)$
		\begin{itemize}
		\item Ta có $\Delta = (m-2)^2-4\cdot 1\cdot (-3)=(m-2)^2+12>0$. Do đó phương trình $(1)$ luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1$; $x_2$ với mọi $m$.
		\item Áp dụng hệ thức Vi-ét ta có $x_1+x_2=m-2$ và $ x_1x_2=-3.$ 
Ta có {\allowdisplaybreaks	\begin{align*}
&\sqrt{x_1^2+2018}-x_1=\sqrt{x_2^2+2018}+x_2\\ 
\Leftrightarrow\; &\sqrt{x_1^2+2018}-\sqrt{x_2^2+2018}=x_1+x_2\\
\Rightarrow\; &\left(\sqrt{x_1^2+2018}-\sqrt{x_2^2+2018}\right)^2=\left(x_1+x_2\right)^2\\
\Leftrightarrow\; &x_1^2+2018+x_2^2+2018-2\sqrt{x_1^2+2018}\cdot\sqrt{x_2^2+2018}=x_1^2+x_2^2+2x_1x_2\\
\Leftrightarrow\; &4036-2\sqrt{x_1^2+2018}\cdot\sqrt{x_2^2+2018}=2x_1x_2\\
\Leftrightarrow\; &2018-\sqrt{x_1^2+2018}\cdot\sqrt{x_2^2+2018}=x_1x_2\\
\Leftrightarrow\; &\sqrt{x_1^2+2018}\cdot\sqrt{x_2^2+2018}=2018-x_1x_2\\
\Rightarrow\; &(x_1^2+2018)(x_2^2+2018)=(2018-x_1x_2)^2\\
\Leftrightarrow\; &x_1^2x_2^2+2018(x_1^2+x_2^2)+2018^2=2018^2-2\cdot 2018\cdot x_1x_2+x_1^2x_2^2\\
\Leftrightarrow\; &x_1^2+x_2^2=-2x_1x_2\Leftrightarrow (x_1+x_2)^2=0\Leftrightarrow x_1+x_2=0\\
\Leftrightarrow\; &m-2=0\Leftrightarrow m=2.
\end{align*}}
Vậy $m=2$ là giá trị cần tìm.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thanh Hóa 2019]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9H3K7]
	Cho đường tròn tâm $O$, đường kính $AB=2R$. Gọi $d_1$ và $d_2$ lần lượt là các tiếp tuyến của đường tròn $(O)$ tại $A$ và $B$, $I$ là trung điểm của đoạn $OA$, $E$ là điểm thay đổi trên đường tròn $(O)$ sao cho $E$ không trùng với $A$ và $B$. Đường thẳng $d$ đi qua $E$ và vuông góc với $EI$ cắt $d_1$, $d_2$ lần lượt tại $M$, $N$.
\begin{enumerate}
	\item Chứng minh $AMEI$ là tứ giác nội tiếp.
	\item Chứng minh $IB\cdot NE=3\cdot IE\cdot NB$.
	\item Khi điểm $E$ thay đổi, chứng minh tích $AM\cdot BN$ có giá trị không đổi và tìm giá trị nhỏ nhất của diện tích tam giác $MNI$ theo $R$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
	\begin{enumerate}
	\item Xét tứ giác $AMEI$ có $\widehat{MAI}=\widehat{MEI}=90^\circ$, do đó tứ giác $AMEI$ nội tiếp đường tròn đường kính $MI$.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
\tkzInit[ymin=-3.25,ymax=5.5,xmin=-1,xmax=7]
\tkzClip
\tkzDefPoints{0/0/A,6/0/B,0/5/d_1,0/-2/Q,6/5/d_2,6/-2/S}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{O}
\tkzDefMidPoint(A,O)\tkzGetPoint{I}
\tkzDrawCircle[radius](O,A)
\tkzDefLine[orthogonal=through A](A,B)\tkzGetPoint{a_1}
\tkzDefLine[orthogonal=through B](A,B)\tkzGetPoint{a_2}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle -45](A)  \tkzGetPoint{E}
\tkzDefLine[orthogonal=through E](E,I)\tkzGetPoint{d}
\tkzInterLL(A,a_1)(E,d)    \tkzGetPoint{M}
\tkzInterLL(B,a_2)(E,d)    \tkzGetPoint{N}
\tkzDrawSegments(A,B M,N E,I E,A E,B I,M I,N d_1,Q d_2,S)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,M,N,E,I,O)
\tkzLabelPoints[left](A,M,d_1)
\tkzLabelPoints[right](B,N,d_2)
\tkzLabelPoints[above](E)
\tkzLabelPoints[below](I,O)
\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item Do tứ giác $AMEI$ nội tiếp nên $\widehat{EAI}=\widehat{EMI}$ (cùng chắn cung $EI$). Mặt khác, $\widehat{EMI}=\widehat{EIN}$ (cùng phụ với $\widehat{EIM}$). Hơn nữa, tứ giác $IENB$ là tứ giác nội tiếp (do $\widehat{IEN}=\widehat{IBN}=90^\circ$) nên $\widehat{EIN}=\widehat{EBN}$. Từ đó suy ra $\widehat{EAI}=\widehat{EBN}$.\hfill$(1)$\\
	Vì tứ giác $IENB$ là tứ giác nội tiếp đường tròn (do $\widehat{IEN}=\widehat{IBN}=90^\circ$) nên $\widehat{AIE}=\widehat{BNE}$ (cùng bù với $\widehat{EIB}$). \hfill$(2)$\\
	Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $\triangle AIE\backsim \triangle BNE$ (g.g). Do đó $AI\cdot NE=IE\cdot NB$. Mặt khác do $I$ là trung điểm của $AO$ nên $AI=\dfrac{1}{3}IB$. Từ đó suy ra $\dfrac{1}{3}IB\cdot NE=IE\cdot NB$ hay $IB\cdot NE=3\cdot IE\cdot NB$.
	\item Do $AMIE$ và $IENB$ là hai tứ giác nội tiếp (chứng minh trên) nên $\widehat{AMI}=\widehat{AEI}$ (cùng chắn cung $AI$) và $\widehat{BIN}=\widehat{BEN}$ (cùng chắn cung $BN$).\\ Mặt khác, do $\triangle AIE\backsim \triangle BNE$ (chứng minh trên) nên $\widehat{AEI}=\widehat{BEN}$. Suy ra $\widehat{AMI}=\widehat{BIN}$. Do đó $\triangle AMI\backsim \triangle BIN$ (g.g).\\ Từ đó suy ra $AM\cdot BN=AI\cdot BI=\dfrac{1}{2}R\cdot \dfrac{3}{2}R=\dfrac{3}{4}R^2$ (không đổi).\\
Do $\triangle AMI\backsim \triangle BIN$ nên $\widehat{AIM}+\widehat{BIN}=90^\circ$. Suy ra $\widehat{MIN}=90^\circ$. Do đó diện tích tam giác $MNI$ là  $$\begin{aligned}
S_{MNI}=\dfrac{1}{2}IM\cdot IN&=\dfrac{1}{2}\sqrt{AM^2+AI^2}\cdot \sqrt{BN^2+BI^2}\\ 
&\ge \dfrac{1}{2}(AM\cdot BN+AI\cdot BI)=AI\cdot BI=\dfrac{3}{4}R^2.
\end{aligned}$$
Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $AM\cdot BI=BN\cdot AI$, suy ra $BN=3AM$. Mà $AM\cdot BN=\dfrac{3}{4}R^2$ nên $AM\cdot 3AM=\dfrac{3}{4}R^2$ hay $AM=\dfrac{R}{2}=AI$ và $BM=\dfrac{3}{2}R=BI$.\\
Vậy diện tích tam giác $MNI$ nhỏ nhất bằng $\dfrac{3}{4}R^2$ khi $E$ là giao điểm của $MN$ và $(O)$ với $AM=AI$, $BM=BI$ ($M$ và $N$ cùng phía đối với đường thẳng $AB$).
	\end{enumerate}}
\end{bt}
\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Thanh Hóa 2019]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D5G1]
	Cho  $a$, $b$, $c$ là các số thực dương thỏa mãn $a+b+c=1$. Chứng minh $$\dfrac{1}{a^2+b^2+c^2}+\dfrac{1}{abc}\ge 30.$$
	\loigiai
	{
Áp dụng bất đẳng thức AM-GM ta có $1=a+b+c\ge 3\sqrt[3]{abc}$ và $$ab+bc+ca\ge \sqrt[3]{(abc)^2}\ge 3\sqrt[3]{abc}\cdot \sqrt[3]{(abc)^2}=9abc.$$		
Do đó ta có
{\allowdisplaybreaks	\begin{align*}
\dfrac{1}{a^2+b^2+c^2}+\dfrac{1}{abc}&\ge \dfrac{1}{a^2+b^2+c^2}+\dfrac{9}{ab+bc+ca}\\ 
&=\left(\dfrac{1}{a^2+b^2+c^2}+\dfrac{1}{ab+bc+ca}+\dfrac{1}{ab+bc+ca}\right)+\dfrac{7}{ab+bc+ca}\\
&\ge \dfrac{9}{(a^2+b^2+c^2)+(ab+bc+ca)+(ab+bc+ca)}+\dfrac{7\cdot 3}{(a+b+c)^2}\\
&=\dfrac{9}{(a+b+c)^2}+\dfrac{21}{(a+b+c)^2}=9+21=30.
\end{align*}}
Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $a=b=c=\dfrac{1}{3}$.
}
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}