\section{CUỐI HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}
	Thực hiện phép tính:
	\begin{listEX}
	\item $2019-317+(-135)^0+\left|-183+500\right|$
	\item $75\cdot(-33)+(-59)\cdot(-75)+75^2$  
	\item $(15^{2019}-15^{2020}):(15^{2020}\cdot3-15^{2019}\cdot38)$ 
	\end{listEX}
\end{ex}
\begin{ex}
	Tìm số nguyên $x$ biết:
	\begin{listEX}[2]
	\item $(13-x):(-3)+(-1)=10$
	\item $12-2|5-5x|=-2019^0\cdot(-2)$ 
	\item $36~ \vdots~ x, 54 ~\vdots~ x$ và $x-2$ là số nguyên tố và $x>0$
	\item $4(3-2x)=-4+3(2x-4)$ 
	\end{listEX}
\end{ex}
\begin{ex}
	Mèo Tom và chuột Jerry tham gia cuộc thi leo cầu thang, trong thời gian quy định, ai leo được nhiều bậc thang hơn sẽ là người chiến thắng. Biết số bậc thang mèo Tom leo được lớn hơn $450$ và không vượt quá $500$, nếu bước một lần $3$ bậc thì sẽ dư $1$ bậc, bước một lần $44$ bậc thì sẽ dư $2$ bậc, bước một lần $5$ bậc thì sẽ dư $34$ bậc. Chuột Jerry leo được $480$ bậc thang, hỏi Tom hay Jerry là người thắng trong cuộc thi này? Vì sao?
\end{ex}
\begin{ex}
	Lấy điểm $A$ thuộc đường thẳng $xy$. Trên tia $Ax$ lấy hai điểm $A, B$ sao cho $AB=3cm, AC=5cm$.
		\begin{listEX}
			\item So sánh $AB$ và $BC$.
	\item Trên tia $Ay$, lấy điểm $D$ sao cho $BD = 4cm$. Tính $AD$.
	\item Lấy điểm $E$ thuộc tia $Ay$ sao cho $AE+AD=AC$, lấy điểm $F$ thuộc đoạn thẳng $AC$ sao cho $CF=1cm$. Hỏi điểm A có là trung điểm của đoạn thẳng $EF$ không? Vì sao?.
		\end{listEX}
\end{ex}
\begin{ex}
	Hệ thống LOTTERIA đang có chương trình đối với sản phẩm gà chiên. Khi mua từ $2$ miếng gà chiên trở lên thì miếng thứ $2$ giảm $2000$đ/miếng, miếng $3$ giảm $5000$đ/miếng, miếng thứ $4$ giảm $9000$đ/miếng. Hỏi giá ban đầu của một miếng gà là bao nhiêu biết Nam mua $4$ miếng gà tại cửa hàng của LOTTERIA hết $120 000$ đồng?
\end{ex}
\begin{ex}
	Chứng minh rằng  $8 \cdot\left(3^{1}+3^{3}+3^{5}+\ldots+3^{2019}\right)+3=3^{2021}$
\end{ex}