%%%%%%%%%%%%%De17%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ 1}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex} Cho $A$ là tập hợp các số chính phương không lớn hơn $20$ và $B$ là tập hợp các hợp số nhỏ hơn $15$.
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Viết các tập hợp $A$ và tập hợp $B$ bằng hai cách (liệt kê các phần tử và chỉ ra tính chất đặc trưng).
	\item Tìm tập hợp $C=A \cap B$. Viết tất cả các tập hợp con của C.
	\end{enumerate}
%
\end{ex}    \begin{ex} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate}[a)]
	\item $49 \cdot 74+3^{3} \cdot 7^{2}-\left(6+4^{0}\right)^{2}$
	\item $11^{4} \cdot 2019^{0}: 11^{2}+\left[2019 \cdot 9^{5}: 9^{3}-2019 \cdot\left(6^{2}-3^{3}\right)^{2}\right]^{2020}$
	\end{enumerate} 
	\end{ex}    \begin{ex} Tìm $x \in \mathbb{N}$, biết:
	\begin{enumerate}[a)]
	\item $123-3(x-5)=3.4^{2}$
	\item $7.2^{x+4}=2^{15}+2^{14}+2^{13}$
	\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex}  Tìm các số có $5$ chữ số $A=\overline{1 \mathrm{a} 83 b}$ biết $A$ chia hết cho $2$; $5$; chia $3$ dư $2$ và chia $9$ có số dư lớn nhất.
\end{ex}    \begin{ex}  Tí, Sửu, Dần cùng chơi cầu lông, cứ $4$ ngày thì Tí sẽ đi chơi một lần, $5$ ngày thì Sửu sẽ đi chơi một lần và Dần thì $6$ ngày sẽ đi chơi một lần. Hôm nay là thứ Hai ba bạn cùng đi chơi cầu lông. Hỏi sau ít nhất bao nhiêu ngày nữa thì ba bạn sẽ chơi cùng ngày và hôm đó là thứ mấy?
\end{ex}    \begin{ex}  Cho điểm $A$ thuộc đường thẳng $xy$. Lấy hai điểm $B$; $C$ lần lượt thuộc tia $Ax$; $Ay$  sao cho $A B=8 \mathrm{cm} ; A C=3 \mathrm{cm}$
\begin{enumerate}[a)]
	\item Tính độ dài đoạn thẳng $BC$.
	\item Trên tia $Ax$ lấy điểm $E$ sao cho $2 A C=3 A E$. Gọi $D$ là trung điểm của đoạn thẳng $AB$. So sánh $AE$ và $AD$.
	\item Chứng tỏ rằng $E$ là trung điểm của đoạn thẳng $AD$.
	\end{enumerate}
\end{ex}  \begin{ex}
\begin{enumerate}[a)]
	\item Tìm các số tự nhiên $x$; $y$ biết $(x+1) \cdot(y-2)=3$
	\item Bà Năm mang ra chợ $5$ giỏ cam và táo. Số lượng trong mỗi giỏ lần lượt là: $17; 20; 25; 27$ và $31$ (quả). Mỗi giỏ chỉ đựng một loại cam hoặc táo. Sau khi bán hết một giỏ nào đó, bà Năm thấy rằng: Số cam còn lại đúng bằng nửa số táo. Hỏi số cam còn lại là bao nhiêu?
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}
