\chapter{Dãy số - Cấp số cộng - Cấp  số nhân}
\section{Phương pháp quy nạp}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
Phép chứng minh quy nạp được sử dụng để chứng minh một khẳng định $\mathrm{P}(n)$ đúng với mọi $n\ge k_0,n\in \mathbb{N}^{*}$.\medskip

\textbf{Phương pháp}

\begin{list}{+}{}
	\item Kiểm tra khẳng định $\mathrm{P}(n)$ đúng với $n=k_0.$
	\item Giả sử khẳng định đúng với $n=k\ge k_0$, tức $\mathrm{P}(k)$ đúng.
	\item Ta chứng minh khẳng định đúng với $n=k+1$, tức là chứng minh $\mathrm{P}(k+1)$ đúng.
\end{list}
Suy ra khẳng định $\mathrm{P}(n)$ đúng với mọi $n\ge k_0,n\in \mathbb{N}^{*}$.
\subsection{Các công thức giải nhanh}

\begin{dang}{Một số công thức giải nhanh}
	\begin{enumerate}
		\item $1+2+\cdots +n=\dfrac{n(n+1)}{2}$.
		\item $1^2+2^2+\cdots +n^2=\dfrac{n(n+1)(2n+1)}{6}$.
		\item $1^3+2^3+\cdots +n^3=\dfrac{n^2\left(n+1\right)^2}{4}$.
		\item $1\cdot 2+2\cdot 3+\cdots +n\left(n+1\right)=\dfrac{n\left(n+1\right)\left(n+2\right)}{3}$.
		\item $\dfrac{1}{1\cdot 2\cdot 3}+\dfrac{1}{2\cdot 3\cdot 4}+\cdots +\dfrac{1}{n\left(n+1\right)\left(n+2\right)}=\dfrac{n\left(n+3\right)}{4\left(n+1\right)\left(n+2\right)}$.
	\end{enumerate}
\end{dang}
\begin{vd}%[Lê Nguyễn Viết Tường]%[2D2B3-1]
	Gọi $n$ là số nguyên dương sao cho $\dfrac{1}{\log_{ 3 } x}+\dfrac{1}{\log_{ 3^2 } x}+\cdots +\dfrac{1}{\log_{ 3^n } x}=\dfrac{210}{\log_{ 3 } x}$ đúng với mọi $x
	>0,x\ne 1$. Tính giá trị của biểu thức $P=2n+3$.
	\choice
	{$P=32$}
	{$P=40$}
	{\True $P=43$}
	{$P=23$}
	\loigiai{
		Ta có 
		\begin{align*}
			\dfrac{1}{\log_{ 3 } x}+\dfrac{1}{\log_{ 3^2 } x}+\cdots +\dfrac{1}{\log_{ 3^n } x}&=\dfrac{1}{\log_{ 3 } x}+\dfrac{2}{\log_{ 3 } x}+\cdots +\dfrac{n}{\log_{ 3 } x}\\
			&=\dfrac{1}{\log_{ 3 } x}\left(1+2+\cdots +n\right)\\
			&=\dfrac{1}{\log_{ 3 } x}\cdot \dfrac{n(n+1)}{2}.
		\end{align*}
		Do đó $\dfrac{n(n+1)}{2}=210\Leftrightarrow n^2+n-420=0\Leftrightarrow n=20$.\\
		Vậy $P=43$.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Lê Nguyễn Viết Tường]%[2D2K3-1]
	Tìm tổng $S=1+2^2\log_{ \sqrt{2} } 2+3^2\log_{ \sqrt[3]{2} } 2+4^2\log_{ \sqrt[4]{2} } 2+\cdots +2017^2\log_{ \sqrt[2017]{2} } 2$.
	\choice
	{$S=1008^2\cdot 2017^2$}
	{$S=1007^2\cdot 2017^2$}
	{\True $S=1009^2\cdot 2017^2$}
	{$S=1010^2\cdot 2017^2$}
	\loigiai{
		Ta có \begin{align*}
			S&=1+2^2\log_{ \sqrt{2} } 2+3^2\log_{ \sqrt[3]{2} } 2+4^2\log_{ \sqrt[4]{2} } 2+\cdots +2017^2\log_{ \sqrt[2017]{2} } 2\\
			&=1+2^3+3^3+\cdots +2017^3.
		\end{align*}
		Áp dụng công thức tính nhanh $1^3+2^3+\cdots +n^3=\dfrac{n^2\left(n+1\right)^2}{4}$ với $n=2017$ ta có
		$$S=\dfrac{2017^2\cdot 2018^2}{4}=1009^2\cdot 2017^2.$$
	}
\end{vd}
\section{Dãy số}
\subsection{Các dạng toán và công thức tính nhanh}
\begin{dang}{}
	Dãy số $(u_n):u_1=x_0,u_n=au_{n-1}+b,\forall n\ge 2$ ($a,b\ne 0$ là các hằng số, $x_0\in \mathbb{R}$) có công thức tổng quát là
	\begin{align*}
		u_n=\heva{&u_1+(n-1)b&\text{ khi }a=1\\
			&u_1\cdot a^{n-1}+b\cdot\dfrac{a^{n-1}-1}{a-1}&\text{ khi }a\ne 1}.
	\end{align*}
\end{dang}
\begin{vd}%[1D3B2-1]
	Xác định số hạng $u_{2018}$ của dãy số $(u_n)$ xác định bởi 
	$$\heva{
		&u_1=1\\ &u_n=u_{n-1}-2
	},\forall n\ge 2.$$
	\choice
	{\True $-4033$}
	{$4033$}
	{$-4032$}
	{$4032$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1:}
		
		Ta có $\heva{&u_1=1\\
			&u_2=u_1-2\\
			&u_3=u_2-2\\
			&\ldots \\
			&u_{2017}=u_{2016}-2\\
			&u_{2018}=u_{2017}-2}.$
		
		Cộng vế theo vế ta được $u_{2018}=1+(2017)(-2)=-4033$.\medskip
		
		\textbf{Cách 2:}
		
		Áp dụng công thức ta suy ra $u_n=1+(n-1)(-2)$.\\
		Thế $n=2018$ ta được $u_{2018}=-4033.$}
\end{vd}
\begin{vd}%[1D3K2-1]
	Xác định số hạng $u_{2018}$ của dãy số $(u_n)$ xác định bởi $$\heva{&u_1=-2\\
		&u_n=3u_{n-1}-1},\forall n\ge 2.$$
	\choice
	{$u_{2018}=(-5)\cdot 3^{2017}+13$}
	{$u_{2018}=-\dfrac{2}{3}\cdot 3^{2017}$}
	{\True $u_{2018}=-\dfrac{5}{2}\cdot 3^{2017}+\dfrac{1}{2}$}
	{$u_{2018}=5\cdot 3^{2017}-17$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1:}
		
		Ta có $u_n=3u_{n-1}-1\Rightarrow u_n-\dfrac{1}{2}=3\left(u_{n-1}-\dfrac{1}{2}\right)$.
		
		Đặt $v_n=u_n-\dfrac{1}{2}\Rightarrow \heva{&v_1=-\dfrac{5}{2}\\&v_n=3v_{n-1}},\forall n\ge 2.$
		
		Dãy $(v_n)$ là cấp số nhân có công bội $q=3$ nên $v_n=v_1\cdot q^{n-1}=-\dfrac{5}{2}\cdot 3^{n-1}$.
		
		Do đó $u_{n}=-\dfrac{5}{2}\cdot 3^{n-1}+\dfrac{1}{2}$.\\
		Thế $n=2018$ ta được $u_{2018}=-\dfrac{5}{2}\cdot 3^{2017}+\dfrac{1}{2}.$\medskip
		
		\textbf{Cách 2:}
		
		Áp dụng công thức ta có $u_n=(-2)\cdot 3^{n-1}+(-1)\cdot \dfrac{3^{n-1}-1}{2}=-\dfrac{5}{2}\cdot 3^{n-1}+\dfrac{1}{2}$.\\
		Thế $n=2018$ ta được $u_{2018}=-\dfrac{5}{2}\cdot 3^{2017}+\dfrac{1}{2}.$
	}
\end{vd}
\begin{dang}{}
	Để xác định công thức tổng quát của dãy $(u_n)$ được xác định bởi $\heva{&u_1=x_0\\ &u_n=a\cdot u_{n-1}+f(n)}$.  Trong đó $f(n)$ là một đa thức bậc $k$ theo $n;a$ là hằng số, $x_0\in \mathbb{R}$. \\
	Ta làm như sau:
	
	Nếu $a=1$ ta chọn $g(n)$ là đa thức bậc $k+1$ có hệ số tự do bằng không, còn nếu $a\ne 1$ ta chọn $g(n)$ là đa thức bậc $k$.
	
	Sau đó ta phân tích $f(n)=g(n)-a\cdot g(n-1)$ với $g(n)$ là một đa thức theo $n$. Khi đó ta đặt $v_n=u_n-g(n)$ ta được $u_n=\left[u_1-g(1)\right]a^{n-1}+g(n)$.
\end{dang}
\begin{vd}%[1D3K2-1]
	Xác định số hạng $u_{2018}$ của dãy $(u_n)$ được xác định bởi $$\heva{&u_1=2\\&u_n=2u_{n-1}+3n-1},\forall n\ge 2.$$
	\choice
	{\True $u_{2018}=5\cdot 2^{2018}-6059$}
	{$u_{2018}=2^{2017}$}
	{$u_{2018}=5\cdot 2^{2017}-6059$}
	{$u_{2018}=5\cdot 2^{2018}$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1:}
		
		Ta có $3n-1=-3n-5+2\left[3(n-1)+5\right]$.
		
		Khi đó công thức truy hồi của dãy được viết là $u_n+3n+5=2\left[u_{n-1}+3(n-1)+5\right].$
		
		Đặt $v_n=u_n+3n+5,$ ta có $\heva{&v_1=10\\&v_n=2v_{n-1}},\forall n\ge 2.$
		
		$\Rightarrow v_n=v_1\cdot 2^{n-1}=10\cdot 2^{n-1}.$
		
		Do đó $u_n=v_n-3n-5=5\cdot 2^n-3n-5$.\\
		Thế $n=2018$ ta được $u_{2018}=5\cdot 2^{2018}-6059$.\medskip
		
		\textbf{Cách 2:}
		
		Ta có $3n-1=g(n)-2\cdot g(n-1)=an+b-2\left[a(n-1)+b\right]$ (trong đó $g(n)=an+b$).
		
		Cho $n=1;n=2$ ta có $\heva{&a-b=2\\&-b=5}\Leftrightarrow \heva{&a=-3\\&b=-5.}$
		
		Áp dụng công thức tính nhanh ta có $u_n=\left(u_1+3\cdot 1 +5\right)2^{n-1}-3n-5=5\cdot 2^n-3n-5.$\\
		Thế $n=2018$ ta được $u_{2018}=5\cdot 2^{2018}-6059$.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[1D3G2-1]
	Xác định số hạng $u_{2018}$ của dãy số $(u_n)$ xác định bởi $$\heva{&u_1=2\\&u_n=u_{n-1}+2n+1},\forall n\ge 2.$$
	\choice
	{$u_{2018}=8152718$}
	{\True $u_{2018}=4076359$}
	{$u_{2018}=4067395$}
	{$u_{2018}=3541657$}
	\loigiai{
		Ta phân tích $2n+1=g(n)-g(n-1)=a\left[n^2-(n-1)^2\right]+b\left[n-(n-1)\right]$. 
		
		Trong đó $g(n)=an^2+bn.$
		
		Cho $n=0;n=1$ ta có $\heva{&-a+b=1\\&a+b=3}\Leftrightarrow \heva{&a=1\\&b=2.}$
		
		Khi đó $g(n)=n^2+2n.$
		
		Áp dụng công thức tính nhanh ta có $u_n=\left[u_1-g(1)\right]a^{n-1}+g(n)=n^2+2n-1$.\\
		Thế $n=2018$ ta được $u_{2018}=4076359$.
	}
\end{vd}


\newpage

\section{Cấp số cộng}

\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\subsubsection{Định nghĩa cấp số cộng}
Cấp số cộng là một dãy số (hữu hạn hoặc vô hạn), trong đó kể từ số hạng thứ hai, mỗi số hạng đều bằng số hạng đứng ngay trước nó cộng với một số không đổi $d$.\\
Số $d$ được gọi là công sai của cấp số cộng.
$$u_{n+1}=u_n + d \text{ với } n\in \mathbb{N^*}.$$

\subsubsection{Tính chất các số hạng của cấp số cộng}
\begin{dl}
	Cho cấp số cộng $(u_n)$. Khi đó
	$$u_k=\dfrac{u_{k-1}+u_{k+1}}{2}, \forall k\geq 2.$$
\end{dl}
\begin{note}
	Để chứng minh dãy số $(u_n)$ là một cấp số cộng ta chứng minh $u_{n+1}=u_n + d \text{ với } n\in \mathbb{N^*}$ hoặc $u_{n+1} - u_n = d$ với $d$ là số không đổi.\\
	Đặc biệt: Để chứng minh ba số $a, b, c$ theo thứ tự lập thành cấp số cộng ta có thể chứng minh $b-a = c-b$ hoặc $a+c=2b$.
\end{note}

\subsubsection{Số hạng tổng quát}
\begin{dl}
	Nếu cấp số cộng $(u_n)$ có số hạng đầu $u_1$ và công sai $d$ thì số hạng tổng quát $u_n$ được xác định bởi công thức:
	\begin{center}
		$u_n=u_1+(n-1)d$ với $n\geq 2.$ 
	\end{center}
\end{dl}

\subsubsection{Tổng $n$ số hạng đầu của một cấp số cộng}
\begin{dl}
	Cho cấp số cộng $(u_n)$. Đặt $S_n=u_1+u_2+u_3+\cdots +u_n$. Khi đó
	\begin{equation}\label{CTSN1}
	S_n=\dfrac{n(u_1+u_n)}{2}.
	\end{equation}
\end{dl}
\begin{note}
	Vì $u_n=u_1+(n-1)d$ nên công thức (\ref{CTSN1}) có thể viết
	\begin{equation}\label{CTSN2}
	S_n=nu_1+\dfrac{n(n-1)}{2}d.
	\end{equation}
\end{note}
\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}{Tổng của các cặp số hạng có tổng chỉ số bằng nhau}
Cho cấp số cộng $(u_n)$. Khi đó
\[u_m+u_n=u_p+u_q,\ \forall\ m,n,p,q\in\mathbb{N}^*,m+n=p+q .\]
\begin{hq}
$u_{n-k}+u_{n+k}=2u_n$, với mọi $n,k\in \mathbb{N}^*, k<n$.
\end{hq}
\end{dang}

\begin{vd}%[Đoàn Ngọc Lê, EX-CTGN]%[Sở GD\&ĐT Hà Nội 2018]%[1D3B3-5]
Cho cấp số cộng $(u_n)$ thỏa mãn $u_3+u_{13}=80$. Tính $S_{15}$.
\choice
{$800$}
{$570$}
{\True $600$}
{$630$}
\loigiai{
\textbf{Cách 1:} Sử dụng công thức tính nhanh.\\
Ta có $S_{15}=\dfrac{15(u_1+u_{15})}{2}=\dfrac{15(u_3+u_{13})}{2}=600$.\\
\textbf{Cách 2:} Giải thông thường
\begin{align*} 
u_3+u_{13}=80\Leftrightarrow u_1+2d+u_1+12d=80 \Leftrightarrow u_1+7d=40. \\ 
S_{15}=15u_1+\dfrac{15\cdot 14}{2}d=15+15\cdot7d=15\left( u_1+7d \right)=15\cdot40=600.
\end{align*}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đoàn Ngọc Lê, EX-CTGN]%[1D3K3-3] 
Cho cấp số cộng $(u_n)$ thỏa mãn $u_{40}-u_{18}=9$, $u_{40}^2-u_{18}^2=153$. Tìm $u_{29}$.
\choice
{$u_{29}=29$}
{$u_{29}=17$}
{\True $u_{29}=\dfrac{17}{2}$}
{$u_{29}=\dfrac{29}{2}$}
\loigiai{
Ta có $u_{29}=\dfrac{u_{40}+u_{18}}{2}=\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{u_{40}^2-u_{18}^2}{u_{40}-u_{18}}=\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{153}{9}=\dfrac{17}{2}$.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đoàn Ngọc Lê, EX-CTGN]%[1D3K3-5]
Cho cấp số cộng $(u_n)$, thỏa mãn $S_{8}=92$, $S_{16}=376$. Tính $S_{24}$.
\choice
{\True $852$}
{$756$}
{$946$}
{$468$}
\loigiai{
Ta có $u_{24}+u_8=2u_{16}$ nên
\begin{align*}
S_{24}&=\dfrac{24(u_1+u_{24})}{2}=\dfrac{24(u_1+2u_{16}-u_8)}{2}\\
&=24\left[\dfrac{2(u_1+u_{16})}{2}-\dfrac{u_1+u_8}{2}\right]\\
&=3\left[\dfrac{16(u_1+u_{16})}{2}-\dfrac{8(u_1+u_8)}{2}\right]\\
&=3\left(S_{16}-S_{8}\right)=852.
\end{align*}
}
\end{vd}

\begin{dang}{Công thức tính tổng $S_n$}
Cho cấp số cộng $(u_n)$ có công sai $d$. Khi đó
\[S_n=\dfrac{n\left(u_1+u_n\right)}{2}=\dfrac{n\left[2u_1+(n-1)d\right]}{2}.\]
\end{dang}

\begin{vd}%[Đoàn Ngọc Lê, EX-CTGN]%[1D3B3-5] 
Cho cấp số cộng $(u_n)$ thỏa mãn $\dfrac{S_9}{S_5}=\dfrac{7}{4}$. Tính $\dfrac{S_{17}}{S_{11}}$.
\choice
{$\dfrac{67}{42}$}
{\True $\dfrac{34}{23}$}
{$\dfrac{335}{253}$}
{$\dfrac{33}{26}$}
\loigiai{
Ta có
\begin{eqnarray*}
\dfrac{7}{4}=\dfrac{S_9}{S_5}=\dfrac{9}{5}\cdot \dfrac{2u_1+8d}{2u_1+4d}\Rightarrow u_1=-74d.
\end{eqnarray*}
Do đó $\dfrac{S_{17}}{S_{11}}=\dfrac{17}{11}\cdot \dfrac{2\cdot(-74d)+16d}{2\cdot (-74d)+10d}=\dfrac{34}{23}$.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đoàn Ngọc Lê, EX-CTGN]%[1D3B3-5]
Cho cấp số cộng $(u_n)$ thỏa mãn $\dfrac{S_{17}}{S_{11}}=\dfrac{34}{23}$. Tính $\dfrac{u_9}{u_5}$.
\choice
{$\dfrac{18}{11}$}
{\True $\dfrac{22}{23}$}
{$\dfrac{23}{22}$}
{$\dfrac{11}{18}$}
\loigiai{
Ta có $\dfrac{34}{23}=\dfrac{S_{17}}{S_{11}}=\dfrac{17}{11}\cdot \dfrac{u_1+u_{17}}{u_1+u_9}=\dfrac{17}{11}\cdot \dfrac{2u_9}{2u_5}$. Vậy $\dfrac{u_9}{u_5}=\dfrac{34}{23}\cdot \dfrac{11}{17}=\dfrac{22}{23}$.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đoàn Ngọc Lê, EX-CTGN]%[1D3G3-5]
Cho hai cấp số cộng $(u_n)$ và $(v_n)$ có tổng của $n$ số hạng đầu tiên lần lượt là $S_n$, $T_n$. Biết $\dfrac{S_n}{T_n}=\dfrac{4n+1}{6n+2}$ với mọi $n\in\mathbb{N}^*$, tính $\dfrac{u_{17}}{v_{17}}$.
\choice
{\True $\dfrac{133}{200}$}
{$\dfrac{2}{3}$}
{$\dfrac{69}{103}$}
{$\dfrac{1}{2}$}
\loigiai{
Ta có $\dfrac{133}{200}=\dfrac{S_{33}}{T_{33}}=\dfrac{u_1+u_{33}}{v_1+v_{33}}=\dfrac{2u_{17}}{2v_{17}}=\dfrac{u_{17}}{v_{17}}$.
}

\end{vd}

\begin{vd}%[Đoàn Ngọc Lê, EX-CTGN]%[1D3G3-5]
Cho cấp số cộng $(u_n)$ thỏa mãn $\dfrac{S_{m}}{S_{n}}=\dfrac{m^2}{n^2}$. Tính $\dfrac{u_{18}}{u_{17}}$.	
\choice
{$\dfrac{1225}{1089}$}
{$\dfrac{18}{17}$}
{\True $\dfrac{35}{33}$}
{$\dfrac{9}{7}$}
\loigiai{
Ta có $\dfrac{35^2}{33^2}=\dfrac{S_{35}}{S_{33}}=\dfrac{35}{33}\cdot \dfrac{u_1+u_{35}}{u_1+u_{33}}=\dfrac{35}{33}\cdot \dfrac{2u_{18}}{2u_{17}}$. Vậy $\dfrac{u_{18}}{u_{17}}=\dfrac{35}{33}$.
}
\end{vd}

\newpage
\section{Cấp số nhân}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{dn}
	Cấp số nhân là một dãy số (hữu hạn hoặc vô hạn), trong đó kể từ số hạng thứ hai, mỗi số hạng đều bằng tích của số hạng đứng ngay trước nó với một số không đổi  $q$.\\
	Số $q$ được gọi là công bội của cấp số nhân.\\
	Nếu $(u_n)$ là cấp số nhân với công bội $q$, ta có công thức truy hồi: $u_{n+1} =u_n \cdot q$ với $n \in \mathbb{N^*}$.
\end{dn}
\begin{dl}
	Nếu cấp số nhân có số hạng đầu $u_1$ và công bội $q$ thì số hạng tổng quát $u_n$ được xác định bởi công thức: $$u_n=u_1\cdot q^{n-1} \text{ với } n \ge 2.$$
\end{dl}
\begin{dl}
	Nếu $(u_n)$ là một cấp số nhân thì kể từ số hạng thứ hai, bình phương của mỗi số hạng (trừ số hạng cuối đối với cấp số nhân hữu hạn) bằng tích của hai số hạng đứng kề nó trong dãy, tức là $$u_k^2=u_{k-1}\cdot u_{k+1} \quad (k \ge 2).$$
\end{dl}
\begin{dl}
	Cho cấp số nhân $(u_n)$ với công bội $q \ne 1$. Đặt $$S=u_1+u_2+\dots + u_n.$$
	Khi đó, $$S_n=\dfrac{u_1\left(1-q^n\right)}{1-q}.$$
\end{dl}
\subsection{Các dạng toán và công thức giải nhanh}

\begin{dang}{Xác định cấp số nhân và các yếu tố của cấp số nhân}
\begin{enumerate}[a)]
\item Phương pháp: Để xác định một cấp số nhân, ta cần xác định số hạng đầu và công bội. Do đó, ta thường biểu diễn giả thiết của bài toán qua $u_1$ và $q$.
\item Các công thức giải nhanh cần nhớ:
\begin{enumerate}[+]
	\item Công thức số hạng tổng quát khi biết $u_1$ và công bội $q: u_n=u_1 \cdot q^{n-1}.$
	\item Công thức tính công bội khi biết số hạng thứ $m$ và thứ $n$ (giả sử $n<m$).\\
	$$q^{m-n}=\dfrac{u_m}{u_n}.$$
	\item Tổng của $n$ số hạng đầu tiên: $S_n=\dfrac{u_1(1-q^n)}{1-q}$.
	\item Tính $u_n$ khi biết công thức tổng quát của $S_n$.\\
	Ta có: $u_n=u_1+u_2+\cdots+u_n-\left(u_1+u_2+\cdots+  u_{n-1}\right)=S_n-S_{n-1}.$
	\item Tính tổng $u_n+u_{n+1}+\cdots u_{m}$ (với $m>n$) khi biết $S_n$.
	$$u_n+u_{n+1}+\cdots u_{m} = S_{m} -S_{n-1}.$$
\end{enumerate}
\textbf{Chú ý}: \\
Dãy $(u_n)$ là cấp số nhân $\Leftrightarrow$ Số hạng tổng quát có dạng $u_n=a\cdot b^n$ (với $a, b \in \mathbb{R}; b \ne 1$).
\end{enumerate}
\end{dang}
\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc, EX-CTGN]%[1D3B4]
	Trong các dãy số sau, dãy nào là cấp số nhân?
	\choice
	{$u_n=\dfrac{1}{4^n}-1$}
	{\True $u_n=\dfrac{1}{4^{n-2}}$}
	{$u_n=n^2+\dfrac{1}{4}$}
	{$u_n=n^2-\dfrac{1}{4}$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1:} Áp dụng chú ý để giải nhanh.\\
		Khi áp dụng chú ý ta thấy chỉ có dãy ở câu $B$ có dạng $a \cdot b^n$ nên dãy trong câu $B$ là cấp số nhân.\\
		\textbf{Cách 2:} Giải bình thường theo truyền thống.\\
		Muốn chỉ ra $(u_n)$ là một cấp số nhân, ta cần chứng minh được $\dfrac{u_n}{u_{n-1}}=q$ với $q$ là một hằng số.\\
		Do đó, ta phải lần lượt làm với từng đáp án. Và do vậy, sẽ mất nhiều thời gian hơn.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc, EX-CTGN]%[1D3K4]
Cho cấp số nhân $(u_n)$ có $u_3=-5; u_6=135$. Gọi $S_n$ là tổng của $n$ số hạng đầu tiên. Khi đó, giá trị của $S_{10}$ là
\choice
{\True $\dfrac{73810}{9}$}
{$\dfrac{-147620}{9}$}
{$\dfrac{49205}{18}$}
{$\dfrac{49205}{9}$}
\loigiai{
\textbf{Cách 1:} Áp dụng công thức giải nhanh.\\
Ta có $q^{6-3}=\dfrac{135}{-5} \Rightarrow q=-3 \Rightarrow u_1=\dfrac{u_3}{q^2}=-\dfrac{5}{9}$.\\
Tiếp tục áp dụng công thức tính tổng của $n$ số hạng đầu ta có $S_{10} = \dfrac{-\dfrac{5}{9} \cdot \left(1-(-3)^{10}\right)}{1-(-3)}=\dfrac{73810}{9}$.\\
\textbf{Cách 2:} Giải bình thường theo truyền thống.\\
Ta có $\heva{&u_3=-5\\&u_6=135} \Leftrightarrow \heva{&u_1\cdot q^2=-5\\&u_1\cdot q^5=135} \Leftrightarrow \heva{&u_1\cdot q^2=-5\\&\dfrac{u_1\cdot q^2}{u_1\cdot q^5} = \dfrac{-5}{135}} \Leftrightarrow \heva{&u_1=-\dfrac{5}{9}\\&q=-3.}$\\
Do đó, $S_{10}=\dfrac{-\dfrac{5}{9} \cdot \left(1-(-3)^{10}\right)}{1-(-3)}=\dfrac{73810}{9}.$
}
\end{vd}
\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc, EX-CTGN]%[1D3G4]
Cho dãy $(u_n)$ có tổng của $n$ số hạng đầu cho bởi công thức: $S_n=3^n-1$. Khẳng định nào sau đây \textbf{sai}?
\choice
{$u_9=13122$}
{Dãy trên là một cấp số nhân}
{$u_{10}+u_{11}=157464$}
{\True $\dfrac{u_{2018}}{u_{2017}}=\dfrac{1}{3}$}
\loigiai{
\textbf{Cách 1:} Áp dụng công thức giải nhanh.\\
Ta có: $u_9=S_9-S_8= 13122 \Rightarrow$ Phương án A đúng.\\
$u_{10}+u_{11}=S_{11}-S_9=157464 \Rightarrow$ Phương án C đúng.\\
$u_n=S_n-S_{n-1}=3^n-3^{n-1} = 2\cdot 3^{n-1} \Rightarrow u_n$ là cấp số nhân. $\Rightarrow$ Phương án B đúng.\\
Ta có: $\dfrac{u_n}{u_{n-1}}=3 \Rightarrow \dfrac{u_{2018}}{u_{2017}}=3 \Rightarrow$ Phương án D sai.\\
\textbf{Cách 2:} Giải bình thường theo truyền thống.\\
Vì chưa biết dãy $(u_n)$ đã cho có đặc điểm gì, nên muốn tính $u_9$ ta tính lần lượt từ $u_1$.\\
Ta có $u_1=S_1=2$.\\
Mà $S_2=u_1+u_2=8$ nên $u_2=6$.\\
Tiếp tục quá trình ta được $u_3=18, u_4=54, \cdot ,u_9=13122, u_{10}=39366, u_{11}=118098$.
Do đó, ta thấy phương án A và C đúng.\\
Việc tính ra cụ thể $u_{2018}$ và $u_{2017}$ là khó khăn, vì thế ta sẽ tìm cách chứng minh phương án B đúng hoặc sai.\\
Ta có: $S_n=3^n-1=u_1+u_2+\cdots +u_{n-1}+u_n=S_{n-1}+u_n$.\\
$\Rightarrow u_n=S_n-S_{n-1}=3^{n}-3^{n-1}=2\cdot 3^{n-1}$.\\
Ta có: $\dfrac{u_n}{u_{n-1}} = \dfrac{2\cdot 3^{n-1}}{2 \cdot 3^{n-2}}=3 \Rightarrow (u_n)$ là cấp số nhân. $\Rightarrow$ Phương án B đúng.
}
\end{vd}

\begin{dang}{Tìm điều kiện để dãy số lập thành cấp số nhân}
	Phương pháp giải: $a, b, c$ theo thứ tự đó lập thành cấp số nhân $\Leftrightarrow ac=b^2.$\\
	Trong phần này, ta sẽ sử dụng sự hỗ trợ từ máy tính CASIO để giải nhanh hơn, cụ thể được minh họa trong ví dụ.
\end{dang}
\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc, EX-CTGN]%[1D3B4]
	Cho dãy số $\dfrac{1}{\sqrt{2}};\sqrt{b}; \sqrt{2}$. Với giá trị nào của $b$, dãy số trên là một cấp số nhân?
	\choice
	{$b=0$}
	{\True $b=1$}
	{$b=2$}
	{$b=\dfrac{1}{2}$}
	\loigiai{
	Có $\dfrac{1}{\sqrt{2}};\sqrt{b}; \sqrt{2}$ theo thứ tự lập thành một cấp số nhân $\Leftrightarrow \dfrac{1}{\sqrt{2}}\cdot \sqrt{2}=\left(\sqrt{b}\right)^2 \Leftrightarrow b=1.$
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc, EX-CTGN]%[1D3B4]
	Xác định $x$ để $3$ số $x-2; x+1; 3-x$ lập thành một cấp số nhân:
	\choice
	{\True Không có giá trị nào của $x$}
	{$x=\pm 1$}
	{$x= 2$}
	{$x=-3$}
	\loigiai{
		$x-2; x+1; 3-x$ theo thứ tự lập thành một cấp số nhân $\Leftrightarrow (3-x)(x-2)=x+1 \Leftrightarrow 2x^2-3x+7=0$.\\
		Phương trình thu được vô nghiệm nên không có giá trị nào của $x$ thỏa mãn yêu cầu.\\
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc, EX-CTGN]%[1D3K4]
	Xác định $(x,y)$ để các số $x+6y; 5x+2y; 8x+y$ theo thứ tự lập thành cấp số cộng và các số $x-\dfrac{5}{3}y; y-1; 2x-3y$ theo thứ tự lập thành cấp số nhân.
	\choice
	{\True $(x;y)\in \left\{ (-3;-1); \left(1; \dfrac{1}{3}\right) \right\}$}
	{$(x;y)\in \left\{ (-3;-1); \left(\dfrac{1}{3}; \dfrac{1}{3}\right) \right\}$}
	{$(x;y)\in \left\{ (3;1); \left(1; \dfrac{1}{3}\right) \right\}$}
	{$(x;y)\in \left\{ (-3;-1); \left(-1; \dfrac{1}{3}\right) \right\}$}
	\loigiai{
		$\begin{array}{*{20}{l}}
		&\text{Các số } x+6y; 5x+2y; 8x+y \text{ theo thứ tự lập thành cấp số cộng}\\
		\Leftrightarrow &x+6y+8x+y=2(5x+2y)\\
		\Leftrightarrow &x=3y.  
		\end{array}$\\
		$\begin{array}{*{20}{l}}
		&\text{Các số } x-\dfrac{5}{3}y; y-1; 2x-3y \text{ theo thứ tự lập thành cấp số nhân}\\
		\Leftrightarrow &\left(x-\dfrac{5}{3}y\right)(2x-3y)=(y-1)^2.
		\end{array}$ \\
		Vậy ta có hệ $\heva{&x=3y\\&\left(x-\dfrac{5}{3}y\right)(2x-3y)=(y-1)^2} (1)$.\\
			\textbf{Cách 1:} Có sự hỗ trợ từ máy tính CASIO (thử đáp án).\\
		Sau khi thu được hệ, ta nhập vào máy tính biểu thức: $$X-3Y:\left(X-\dfrac{5}{3}Y\right)(2X-3Y)-(Y-1)^2.$$ 
		Ở đây ta có quá trình ấn phím như sau $\boxed{ALPHA} \quad  \boxed{X} \quad \boxed{-} \quad \boxed{3}\quad  \boxed{ALPHA} \quad \boxed{Y} \quad \boxed{ALPHA} \quad \boxed{:}$\\
		Tương tự ta nhập được toàn biểu thức vào máy.\\
		Sau đó, bấm phím CALC, máy hỏi $X?$, ta nhập $-3$ cho $X$, ấn dấu =, máy hỏi $Y?$, ta nhập $-1$ cho $Y$.\\
		Ta tiếp tục ấn $\boxed{=}$, nếu kết quả hiện trên màn hình là $2$ số $0$ thì ta nhận cặp $(X, Y)$ là nghiệm.
		Như vậy, sau khi thay ta được phương án A.\\
		Nếu trong tình huống bài toán có các yêu cầu khác mà ta không thử từ đáp án lên được, ví dụ như tính biểu thức $P=ax+by$ thì ta có thể sử dụng chức năng dò nghiệm của máy tính để hỗ trợ như sau:\\
		Trước hết ta thế $x=3y$ vào phương trình thứ hai của hệ, sau đó ta thu được phương trình sau: $\left(3y-\dfrac{5}{3}y\right)(6y-3y)-(y-1)^2=0 \Leftrightarrow 4y^2 -(y-1)^2=0$.\\
		Trong trường hợp này, biểu thức thu được khá gọn, một số tình huống khác khá cồng kềnh thì ta nhập nguyên biểu thức vào máy, như với biểu thức trên ta chỉ cần nhập $4X^2 -(X-1)^2$ vào máy.\\
		Sau đó ta bấm SHIFT + SOLVE, máy hỏi $X?$, ta nhập $ \boxed{0} \quad \boxed{=}$, máy sẽ dò ra nghiệm $X=-1$ (ở đây $X$ là $y$).\\
		Còn một nghiệm nữa thì ta sẽ tiến hành dò như sau, quay lại biểu thức ta vừa nhập, ta sửa biểu thức thành $\left( X^2 -(X-1)^2 \right) : (X+1)$, rồi tiếp tục dò nghiệm, máy sẽ ra được nghiệm còn lại là $X=\dfrac{1}{3}$.\\
		\textbf{Cách 2:} Giải bình thường theo truyền thống.\\
		Ta sử dụng phương pháp rút thế để giải.\\
		\begin{eqnarray*}
			& (1) & \Leftrightarrow \heva{&x=3y\\&\left(3y-\dfrac{5}{3}y\right)(6y-3y)=(y-1)^2} \\
			& & \Leftrightarrow \heva{&x=3y\\&4y^2=y^2-2y+1}\\
			& & \Leftrightarrow \heva{&x=3y\\&3y^2+2y-1=0}\\
			& & \Leftrightarrow \heva{&x=3y\\&\hoac{&y=-1\\&y=\dfrac{1}{3}}} \Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x=-3\\&y=-1}\\& \heva{&x=1\\&y=\dfrac{1}{3}.}}
		\end{eqnarray*}
	}
\end{vd}
