\chapter{Giới hạn}
\section{Các dạng giới hạn vô định cơ bản}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{dang}{Giới hạn dạng vô định $\dfrac{\infty }{\infty }$}
	* Biểu thức có dạng $I=\lim\limits_{x\to \infty}\dfrac{P(x)}{Q(x)}$ với $P(x),Q(x)$ là đa thức hoặc các hàm đại số.\\
	Gọi $p=\deg P(x),q=\deg Q(x)$.\\
	* Phương pháp:
	\begin{itemize}
		\item Bước 1: rút $x^p$ làm thừa số chung trên tử và $x^q$ làm thừa số chung dưới mẫu.
		\item Bước 2: đơn giản $\dfrac{x^p}{x^q}$.
		\item Bước 3: sử dụng các định lý về giới hạn.
		\begin{enumerate}
			\item	Với $c,k$ là các hằng số và $k$ nguyên dương, ta luôn có
			$$ \displaystyle \lim_{x \to + \infty}c = c; \displaystyle \lim_{x \to - \infty} c = c; \displaystyle \lim_{x \to + \infty} \dfrac{c}{x^k}= 0;\displaystyle \lim_{x \to - \infty} \dfrac{c}{x^k}= 0.$$
			\item	Định lí về giới hạn hữu hạn của hàm số khi $x \rightarrow x_0$ còn đúng khi $x \rightarrow +\infty$ hoặc $x \rightarrow -\infty$.
			\item	$\displaystyle \lim_{x \to +\infty} x^k = + \infty$ với $k$ nguyên dương.
			\item	$\displaystyle \lim_{x \to -\infty} x^k = - \infty$ nếu $k$ là số lẻ.
			\item 	$\displaystyle \lim_{x \to +\infty} x^k = + \infty$ nếu $k$ là số chẵn.
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
	*Phương pháp giải nhanh:
	\begin{itemize}
		\item Nếu $p> q$ thì giới hạn ra $\infty$.
		\item Nếu $p<q$ thì giới hạn ra $0$.
		\item Nếu $p=q$ thì giới hạn là thương của $2$ hệ số trước $x^p$ và $x^q$.
	\end{itemize}
	* Đối với dạng $\infty -\infty$ và $0\cdot\infty$, ta nhân lượng liên hợp và đưa về dạng $\dfrac{\infty }{\infty }$ để giải.
\end{dang}
\begin{dang}{Giới hạn vô định dạng $\dfrac{0}{0}; 0\cdot\infty$ và $\infty-\infty$}
	\begin{enumerate}
		\item Giới hạn dạng $\dfrac{0}{0}$.\\
		Phương pháp: khử nhân tử chung để giới hạn không còn dạng vô định.
		\item Giới hạn dạng $\infty -\infty$.\\
		Phương pháp: sử dụng các biểu thức liên hợp đưa về dạng $\dfrac{\infty}{\infty}$ hoặc $\dfrac{0}{0}$.
		\item Giới hạn dạng $0\cdot\infty $.\\
		Phương pháp: biến đổi để đưa về dạng $\dfrac{\infty }{\infty }$ hoặc $\dfrac{0}{0}$.
	\end{enumerate}
	
\end{dang}
\subsection{Ví dụ minh họa}
\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4Y2-3]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to 2} \dfrac{2x^2-5x+2}{x^2+x-6}$.
	\choice
	{$2$}
	{\True $\dfrac{3}{5}$}
	{$\dfrac{-3}{5}$}
	{$\dfrac{-1}{3}$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x\to 2} \dfrac{2x^2-5x+2}{x^2+x-6} = \lim\limits_{x\to 2} \dfrac{(x-2)(2x-1)}{(x-2)(x+3)} = \lim\limits_{x\to 2} \dfrac{2x-1}{x+3} = \dfrac{3}{5}.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{2X^2-5X+2}{X^2+X-6}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $2+10^{-10}$ hoặc $2-10^{-10}$ được kết quả $\dfrac{3}{5}$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-3]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to -1} \dfrac{\sqrt{x+2}-1}{\sqrt{x+5}-2}$.
	\choice
	{$\dfrac{2}{5}$}
	{$\dfrac{1}{2}$}
	{\True $2$}
	{$1$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x\to -1} \dfrac{\sqrt{x+2}-1}{\sqrt{x+5}-2} = \lim\limits_{x\to -1} \dfrac{(x+2-1)\sqrt{x+5}+2}{(x+5-4)\sqrt{x+2}+1} = \lim\limits_{x\to -1} \dfrac{\sqrt{x+5}+2}{\sqrt{x+2}+1} = 2.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{\sqrt{X+2}-1}{\sqrt{X+5}-2}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $-1+10^{-10}$ hoặc $-1-10^{-10}$ được kết quả xấp xỉ bằng $2$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4K2-3]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to -1} \dfrac{\sqrt{x+3}-\sqrt[3]{x+7}}{x^2-3x+2}$.
	\choice
	{$0$}
	{$\dfrac{3}{7}$}
	{$\dfrac{1}{6}$}
	{\True $-\dfrac{1}{6}$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		\begin{align*}
		D &=\lim\limits_{x\to -1} \dfrac{\sqrt{x+3}-\sqrt[3]{x+7}}{x^2-3x+2}\\
		&=\lim\limits_{x\to -1} \dfrac{\sqrt{x+3}-2}{x^2-3x+2} + \lim\limits_{x\to -1} \dfrac{2-\sqrt[3]{x+7}}{x^2-3x+2}\\
		&=\lim\limits_{x\to -1} \dfrac{x+3-4}{(x^2-3x+2) \sqrt{x+3}+2} 
		+ \lim\limits_{x\to -1} \dfrac{{8-(x+7)}}{(x^2-3x+2)\left[ 4+2\sqrt[3]{(x+7)}+\left(\sqrt[3]{(x+7)} \right)^2\right]}\\
		&=\lim\limits_{x\to -1} \dfrac{1}{(x-2) \sqrt{x+3}+2} 
		+ \lim\limits_{x\to -1} \dfrac{-1}{(x-2)\left[ 4+2\sqrt[3]{(x+7)}+\left(\sqrt[3]{(x+7)} \right)^2\right]}\\
		&=\dfrac{-1}{4} + \dfrac{1}{12} = -\dfrac{1}{6}.
		\end{align*}
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{\sqrt{X+3}-\sqrt[3]{X+7}}{X^2-3X+2}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $-1+10^{-10}$ hoặc $-1-10^{-10}$ được kết quả xấp xỉ bằng $-\dfrac{1}{6}$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4Y2-7]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to \infty} \dfrac{2x^3-3x^2+1}{5x^3-6}$.
	\choice
	{\True $\dfrac{2}{5}$}
	{$-\dfrac{1}{6}$}
	{$0$}
	{$\infty$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x\to \infty} \dfrac{2x^3-3x^2+1}{5x^3-6} = \lim\limits_{x\to \infty} \dfrac{2-\dfrac{3}{x}+\dfrac{1}{x^3}}{5-\dfrac{6}{x^3}} = \dfrac{2}{5}.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{2X^3-3X^2+1}{5X^3-6}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $10^{10}$ hoặc $-10^{10}$ được kết quả xấp xỉ bằng $\dfrac{2}{5}$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-7]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{x+3}{\sqrt{x^2+1}}$.
	\choice
	{\True $1$}
	{$0$}
	{$3$}
	{$+\infty$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{x+3}{\sqrt{x^2+1}} = \lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{1+\dfrac{3}{x}}{\sqrt{1+\dfrac{1}{x^2}}} = 1.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{X+3}{\sqrt{X^2+1}}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $10^{10}$ được kết quả bằng $1$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-3]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to 0^-} \dfrac{1}{x} \left( \dfrac{1}{x+1} - 1 \right)$.
	\choice
	{$0$}
	{\True $-1$}
	{$1$}
	{$-\infty$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x\to 0^-} \dfrac{1}{x} \left( \dfrac{1}{x+1} - 1 \right) =  \lim\limits_{x\to 0^-} \dfrac{1 - (x+1)}{x(x+1)} = \lim\limits_{x\to 0^-} \dfrac{-x}{x(x+1)} = -1.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{1}{X} \left( \dfrac{1}{X+1} - 1 \right)$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $-10^{10}$ được kết quả bằng $-1$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-3]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x \to 2^+} (x-2) \sqrt{\dfrac{x}{x^2-4}}$.
	\choice
	{$1$}
	{\True $0$}
	{$+\infty$}
	{$-\infty$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x \to 2^+} (x-2) \sqrt{\dfrac{x}{x^2-4}} = \lim\limits_{x \to 2^+} \sqrt{\dfrac{x(x-2)^2}{x^2-4}} = \lim\limits_{x \to 2^+} \sqrt{\dfrac{x(x-2)}{x+2}} = 0.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$(X-2) \sqrt{\dfrac{X}{X^2-4}}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $2+10^{-10}$ được kết quả gần bằng $0$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-4]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to +\infty}\left(\sqrt{x+\sqrt{x}}-\sqrt{x}\right)$.
	\choice
	{\True $\dfrac{1}{2}$}
	{$-\dfrac{1}{2}$}
	{$-\infty$}
	{$+\infty$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{x+\sqrt{x}-x}{\sqrt{x+\sqrt{x}}+\sqrt{x}}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}\left(\sqrt{1+\dfrac{1}{\sqrt{x}}}+1\right)}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{1}{\sqrt{1+\dfrac{1}{\sqrt{x}}}+1}=\dfrac{1}{2}.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\sqrt{X+\sqrt{X}}-\sqrt{X}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $10^{20}$ được kết quả $0.5$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-4]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to +\infty}x\left(\sqrt{x^2+1}-x\right)$.
	\choice
	{\True $\dfrac{1}{2}$}
	{$-\dfrac{1}{2}$}
	{$-\infty$}
	{$+\infty$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$D=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{x(x^2+1-x^2)}{\sqrt{x^2+1}+x}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{x}{x\left(\sqrt{1+\dfrac{1}{x^2}}+1\right)}=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{1}{\sqrt{1+\dfrac{1}{x^2}}+1}=\dfrac{1}{2}.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức $$X\left(\sqrt{X^2+1}-X\right)$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $10^{20}$ bấm được kết quả $0.5$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4Y2-4]
	Tìm $\lim\limits_{x\to +\infty}\left(\sqrt{x^2+1} -x \right)$.
	\choice
	{$1$}
	{$-\infty$}
	{$+\infty $}
	{\True $0$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$\lim\limits_{x\to +\infty}\left(\sqrt{x^2+1} -x \right) = \lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{1}{\left(\sqrt{x^2+1} +x \right)} = 0.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức
		$$\left(\sqrt{X^2+1} - X \right)$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $10^{20}$ bấm được kết quả $0$.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-7]
	Tính $\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{2x^3-3x^2+4x+1}{x^4-5x^3+2x^2-x+3}$.
	\choice
	{\True $0$}
	{$+\infty$}
	{$-\infty$}
	{$2$}
	\loigiai{
		Ta có
		\begin{align*}
		D=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{2x^3-3x^2+4x+1}{x^4-5x^3+2x^2-x+3}&=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{x^4\left(\dfrac{2}{x}-\dfrac{3}{x^2}+\dfrac{4}{x^3}+\dfrac{1}{x^4}\right)}{x^4\left(1-\dfrac{5}{x}+\dfrac{2}{x^2}-\dfrac{1}{x^3}+\dfrac{3}{x^4}\right)}\\
		&=\lim\limits_{x\to +\infty}\dfrac{\dfrac{2}{x}-\dfrac{3}{x^2}+\dfrac{4}{x^3}+\dfrac{1}{x^4}}{1-\dfrac{5}{x}+\dfrac{2}{x^2}-\dfrac{1}{x^3}+\dfrac{3}{x^4}}=0.
		\end{align*}
		* Cách giải nhanh:
		\begin{itemize}
			\item $\deg (2x^3-3x^2+4x+1)=3$ và $\deg (x^4-5x^3+2x^2-x+3)=4$.
			\item Do đó bậc tử nhỏ hơn bậc mẫu. Kết luận giới hạn của hàm số là $0$.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-7]
	Tính $D=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{-6x^5+7x^3-4x+3}{8x^5-5x^4+2x^2-1}$.
	\choice
	{$-\infty$}
	{$+\infty$}
	{\True $-\dfrac{6}{8}$}
	{$-3$}
	\loigiai{
		Ta có\\
		$D=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{-6+\dfrac{7}{x^2}-\dfrac{4}{x^4}+\dfrac{3}{x^5}}{8-\dfrac{5}{x}+\dfrac{2}{x^3}-\dfrac{1}{x^5}}=\dfrac{-6}{8}=-\dfrac{3}{4}$.\\
		*Hướng dẫn giải nhanh.
		\begin{itemize}
			\item $\deg (-6x^5+7x^3-4x+3)=5$ và $\deg(8x^5-5x^4+2x^2-1)=5$.
			\item Bậc tử bằng bậc mẫu do đó giới hạn bằng thương $2$ hệ số đứng trước $x^5$ bằng $-\dfrac{6}{8}$
		\end{itemize}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-7]
	Tính giới hạn $D=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{(2x-3)^{20}(3x+2)^{30}}{(2x+1)^{50}}$.
	\choice
	{$\dfrac{3^{30}}{2^{50}}$}
	{$\dfrac{3^{50}}{2^{50}}$}
	{$\dfrac{2^{50}}{2^{50}}$}
	{\True $\dfrac{3^{30}}{2^{30}}$}
	\loigiai{
		Ta có\\
		$D=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{x^{50}\left(2-\dfrac{3}{x}\right)^{20}\left(3+\dfrac{2}{x}\right)^{30}}{x^{50}\left(2+\dfrac{1}{x}\right)^{50}}=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{\left(2-\dfrac{3}{x}\right)^{20}\left(3+\dfrac{2}{x}\right)^{30}}{\left(2+\dfrac{1}{x}\right)^{50}}=\left(\dfrac{3}{2}\right)^{30}$.\\
		*Hướng giẫn giải nhanh.
		\begin{itemize}
			\item $\deg (2x-3)^{20}(3x+2)^{30} =50$ và $\deg (2x+1)^{50} =50$.
			\item Bậc tử bằng bậc mẫu do đó giới hạn bằng thương $2$ hệ số đứng trước $x^50$ bằng $\dfrac{3^{30}}{2^{30}}$.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-7]
	Tính $D=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{x+\sqrt{x^2+2}}{\sqrt[3]{8x^3+x^2+1}}$.
	\choice
	{$0$}
	{$\dfrac{1}{2}$}
	{$1$}
	{$-\infty$}
	\loigiai{
		Ta có:\\
		$D=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{x+\sqrt{x^2+2}}{\sqrt[3]{8x^3+x^2+1}}=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{x+|x|\sqrt{1+\dfrac{2}{x^2}}}{x\sqrt[3]{8+\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x^3}}}=\lim\limits_{x\to -\infty}\dfrac{1-\sqrt{1+\dfrac{2}{x^2}}}{\sqrt[3]{8+\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x^3}}}=\dfrac{0}{\sqrt[3]{8}}=0$.\\
		* Hướng dẫn sử dụng máy tính cầm tay.\\
		Do $x \rightarrow -\infty$ nên ta \textbf{CALC} biểu thức với giá trị $X=-10^9$.\\
		Ấn \textbf{=}, ta nhận được kết quả $0$.
		
		
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-7]
	Tìm giới hạn $D=\lim\limits_{x\to +\infty}x\left( \sqrt{4x^2+5}-\sqrt[3]{8x^3-1}\right)$.
	\choice
	{$\dfrac{5}{4}$}
	{$+\infty$}
	{$-\infty$}
	{\True $0$}
	\loigiai{
		Ta có:
		\begin{align*}
		D&=\lim\limits_{x\to +\infty}x\left( \sqrt{4x^2+5}-2x+2x-\sqrt[3]{8x^3-1}\right)\\
		&=\lim\limits_{x\to +\infty}x\left(\dfrac{4x^2+5-4x^2}{\sqrt{4x^2+5}+2x}+\dfrac{8x^3-(8x^3-1)}{\sqrt[3]{(8x^3-1)^2}+2x\sqrt[3]{8x^3-1}+4x^2} \right)\\
		&=\lim\limits_{x\to +\infty}\left(\dfrac{5x}{|x|\sqrt{4+\dfrac{5}{x^2}}+2x}+\dfrac{x}{x\sqrt[3]{\left(8-\dfrac{1}{x^3}\right)^2}+2x^2\sqrt[3]{8-\dfrac{1}{x^3}}+4x^2} \right)\\
		&=\lim\limits_{x\to +\infty}\left(\dfrac{5}{\sqrt{4+\dfrac{5}{x^2}}+2}+\dfrac{\dfrac{1}{x}}{\sqrt[3]{\left(8-\dfrac{1}{x^3}\right)^2}+2\sqrt[3]{8-\dfrac{1}{x^3}}+4}\right)=\dfrac{5}{4}+\dfrac{0}{12}\\
		&=\dfrac{5}{4}.
		\end{align*}
		* Hướng dẫn sử dụng máy tính cầm tay.\\
		Do $x \rightarrow +\infty$ nên ta \textbf{CALC} biểu thức với giá trị $X=10^9$.\\
		Ấn \textbf{=}, ta nhận được kết quả $1.2499 \approx \dfrac{5}{4}$.
	}
\end{vd}
\section{Giới hạn một phía}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{dang}{Giới hạn một bên $\lim \limits_{x\rightarrow x_{0}^{+}}f(x)$ và $\lim \limits_{x\rightarrow x_{0}^{-}}f(x)$ }
	Sử dụng máy tính cầm tay để xử lý bài toán trắc nghiệm:
	\begin{itemize}
		\item Bước 1: Nhập biểu thức $f(x)$ và $g(x)$.
		\item Bước 2: Ấn \textbf{CALC}, máy hỏi $X?$ Cho $X=x_0+10^{-5}$ nếu $x\rightarrow x_{0}^{+}$ và  $X=x_0-10^{-5}$ nếu $x\rightarrow x_{0}^{-}$.
		\item Bước 3: Ấn \textbf{=}, quan sát kết quả đối chiếu 4 phương án A,B,C và D để nhận kết quả chính xác.
	\end{itemize}
\end{dang}
\subsection{Ví dụ minh họa}
\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-5]
	Tính $\lim\limits_{x\to 3^+}\dfrac{-x^2+5}{x-3}$.
	\choice
	{\True $-\infty$}
	{$+\infty$}
	{$-1$}
	{$0$}
	\loigiai{$\lim\limits_{x\to 3^+}(-x^2+5)=-4<0,\ \lim\limits_{x\to 3^+}(x-3)=0$ và $x-3>0,\forall x>3$.\\ Do đó $\lim\limits_{x\to 3^+}\dfrac{-x^2+5}{x-3}=-\infty$.\\
		*Hướng dẫn bấm máy tính cầm tay.\\Vì $x \rightarrow 3^+$ nên ta \textbf{CALC} giá trị $X=3+10^{-5}$, bấm \textbf{=} ta được $-1800304.228 $.}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-5]
	Tính $\lim\limits_{x\to 3^-}\dfrac{2x^2+\sqrt{3-x}}{x-3}$.
	\choice
	{\True $-\infty$}
	{$+\infty$}
	{$2$}
	{$0$}
	\loigiai{$\lim\limits_{x\to 3^-}\dfrac{2x^2+\sqrt{3-x}}{x-3}=-\infty$.\\
		Ta có  $\lim \limits_{x\rightarrow 3^-} 2x^2+\sqrt{3-x} = 18 > 0$ và $x-3 < 0 \text{ vì } \left( x\rightarrow 3^-\right) $.\\
		*Hướng dẫn bấm máy tính cầm tay.\\
		Vì $x \rightarrow 3^-$ nên ta \textbf{CALC} giá trị $X=3-10^{-5}$, bấm \textbf{=} ta được $-1800304.228 $ nên $$\lim\limits_{x\to 3^-}\dfrac{2x^2+\sqrt{3-x}}{x-3}=-\infty.$$
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-5]
	Tính $\lim\limits_{x\to -1^-} \dfrac{\sqrt{-4-4x}+3x^2}{x+1}$.
	\choice
	{\True $-\infty$}
	{$0$}
	{$+\infty$}
	{$3$}
	\loigiai{$\lim\limits_{x\to -1^-}\left(\sqrt{-4-4x}+3x^2\right)=3>0, \lim\limits_{x\to -1^-}(x+1)=$ và $x+1<0,\ \forall x<-1$.\\
		*Hướng dẫn bấm máy tính cầm tay.\\ Do $x\rightarrow 1^-$ nên ta \textbf{CALC} giá trị $X=-1-10^{-5}$, bấm \textbf{=} ta được kết quả $-300638.4556$.\\ Vậy 	$\lim\limits_{x\to -1^-} \dfrac{\sqrt{-4-4x}+3x^2}{x+1} = -\infty$.}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Hoàng Trọng Ân, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-5]
	Tính $\lim\limits_{x\to -3^+}\dfrac{\sqrt{x+7}-2}{|x^2-9|}$.
	\choice
	{$-\infty$}
	{\True $\dfrac{1}{24}$}
	{$+\infty$}
	{$0$}
	\loigiai{$\lim\limits_{x\to -3^+}\dfrac{x+3}{(9-x^2)(\sqrt{x+7}+2)}=\lim\limits_{x\to -3^+}\dfrac{1}{(3-x)(\sqrt{x+7}+2)}=\dfrac{1}{24}$.\\
		*Hướng dẫn bấm máy tính.\\Do $x\rightarrow -3^+$ nên ta \textbf{CALC} giá trị $X=-3+10^{-5}$, bấm \textbf{=} ta được kết quả $0.04166671 \approx \dfrac{1}{24}$.}
\end{vd}
\section{Quy tắc Hospital và giới hạn dạng mũ}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{dang}{Quy tắc Hospital và giới hạn dạng mũ}
	\begin{enumerate}
		\item Quy tắc Hospital: áp dụng cho các dạng vô định $ \dfrac{0}{0} $, $ \dfrac{\infty}{\infty} $, $ 0\cdot\infty $, $ 1^{\infty} $, $ 0^{0} $, $ \infty-\infty $ và $ \infty\cdot\infty $.
		\item Phương pháp: nếu giới hạn có một trong các dạng trên thì ta lấy giới hạn của biểu thức đạo hàm của tử số và mẫu số tương ứng.\\
		Nếu biểu thức sau khi lấy đạo hàm vẫn có các dạng vô định trên thì ta vẫn tiếp tục áp dụng được quy tắc Hospital cho đến khi hết dạng vô định.
		\item Phải linh hoạt kết hợp với các kết quả giới hạn đặc biệt
		\[
		\begin{aligned}
		&\lim\limits_{x\to\infty}\left(1+\dfrac{1}{x}\right)^{x}=\lim\limits_{x\to 0}\left(1+x\right)^{\tfrac{1}{x}}=\mathrm{e}.&&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{x}=1.\\
		&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\ln(x+1)}{x}=1.&&\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\mathrm{e}^{x}-1}{x}=1.
		\end{aligned}
		\]
		\item Nếu có dạng mũ thì ta biến đổi như sau
		\[ 
		\lim \left[A^{f(x)}\right]=\mathrm{e}^{\lim[f(x)\cdot\ln  A]}.
		\]
	\end{enumerate}
\end{dang}
\subsection{Ví dụ minh họa}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[2D2K4-6]
	Tính giới hạn 
	$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{4^{x}-1}{\sin 2x}$.
	\choice
	{$ 1 $}
	{$ \ln 4 $}
	{\True $ \ln 2 $}
	{$ 2 $}
	\loigiai{
		Ta có
		\[ 
		\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{4^{x}-1}{\sin 2x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{4^{x}\cdot \ln 4}{2\cos 2x}=\ln 2.
		\]
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[1D5K3-2]
	Tính giới hạn 
	$\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^{3}}{x-\sin x}$.
	\choice
	{$ 4 $}
	{$ 5 $}
	{\True $ 6 $}
	{$ 1 $}
	\loigiai{
		Ta có
		\[ 
		\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{x^{3}}{x-\sin x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{3x^{2}}{1-\cos x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{6x}{\sin x}=6.
		\]
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[2D2K4-6]
	Tính giới hạn $I=\lim\limits_{x\to 0}x^{2}\mathrm{e}^{\tfrac{1}{x}}$.
	\choice
	{\True $ I=0 $ hoặc $ I=+\infty $}
	{$ I=0 $}
	{$ I=0 $ hoặc $ I=-\infty $}
	{$ I=+\infty $}
	\loigiai{
		Đặt $ t=\dfrac{1}{x} $. Vì $ x\to 0 $ nên $ t\to \infty $. Do đó
		\[ 
		\lim\limits_{x\to 0}x^{2}\mathrm{e}^{\tfrac{1}{x}}=\lim\limits_{t\to \infty}\dfrac{\mathrm{e}^{t}}{t^{2}}=\lim\limits_{t\to \infty}\dfrac{\mathrm{e}^{t}}{2t}=\lim\limits_{t\to \infty}\dfrac{\mathrm{e}^{t}}{2}.
		\]
		\begin{itemize}
			\item Nếu $ x\to 0^{-} $ thì $ t\to-\infty $, khi đó $ I=0 $.
			\item Nếu $ x\to 0^{+} $ thì $ t\to+\infty $, khi đó $ I=+\infty $.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[2D2G4-6]
	Tính giới hạn $I=\lim\limits_{x\to 0}(\cos x)^{\cot^{2}x}$.
	\choice
	{\True $ I=\dfrac{1}{\sqrt{\mathrm{e}}} $}
	{$ I=\sqrt{\mathrm{e}} $}
	{$ I=\dfrac{1}{\mathrm{e}} $}
	{$ I=\dfrac{1}{\mathrm{e}^{2}} $}
	\loigiai{
		Ta có $ I=\mathrm{e}^{\lim\limits_{x\to 0}[\cot^{2}x\cdot\ln(\cos x)]} $.\\
		Xét $ \lim\limits_{x\to 0}\left[\cot^{2}x\cdot\ln\cos x\right]=\lim\limits_{x\to 0}\left[\dfrac{\cos^{2}x(\cos x-1)}{\sin^{2}x}\cdot\dfrac{\ln[(\cos x-1)+1]}{\cos x-1}\right] $.\\
		Lại có $ \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\ln[(\cos x-1)+1]}{\cos x-1}=1 $ và $ \lim\limits_{x\to 0}\dfrac{\cos^{2}x(\cos x-1)}{\sin^{2}x}=\lim\limits_{x\to 0}\dfrac{-\cos^{2}x}{1+\cos x}=-\dfrac{1}{2} $ nên $ I=\dfrac{1}{\sqrt{\mathrm{e}}} $.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[2D2G4-6]
	Tính giới hạn $I=\lim\limits_{x\to \infty}\left(\dfrac{x-2}{x+1}\right)^{\tfrac{2x+1}{3}}$.
	\choice
	{\True $ I=\mathrm{e}^{-2} $}
	{$ I=\mathrm{e}^{2} $}
	{$ I=1 $}
	{$ I=I=\mathrm{e} $}
	\loigiai{
		Ta có $ \dfrac{x-2}{x+1}=1+\dfrac{-3}{x+1} $ nên $ I=\lim\limits_{x\to \infty}\left[ \left(1+\dfrac{-3}{x+1}\right)^{\tfrac{x+1}{-3}}\right]^{\tfrac{-3}{x+1}\cdot\tfrac{2x+1}{3}}$.\\
		Mà $ \lim\limits_{x\to \infty} \left(1+\dfrac{-3}{x+1}\right)^{\tfrac{x+1}{-3}}=\mathrm{e} $ và $ \lim\limits_{x\to \infty} \left(\dfrac{-3}{x+1}\cdot\dfrac{2x+1}{3}\right)=\lim\limits_{x\to \infty} \left(-\dfrac{2x+1}{x+1}\right)=-2$ nên $ I=\mathrm{e}^{-2} $.
	}
\end{vd}
\section{Giới hạn có tham số}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{dang}{Các bài toán tính giới hạn chứa tham số}
	\begin{enumerate}
		\item Sử dụng chức năng $\textbf{CALC}$ của máy tính cầm tay.
		\item Sử dụng chức năng $\textbf{SOLVE}$ của máy tính cầm tay.
	\end{enumerate}	
\end{dang}
\subsection{Ví dụ minh họa}
\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-3]
	Giả sử $\lim\limits_{x\to 0} \dfrac{\sqrt{1+ax} - 1}{2x} = L$. Hệ số $a$ bằng bao nhiêu để $L=3$.
	\choice
	{\True $12$}
	{$-12$}
	{$6$}
	{$-6$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$L = \lim\limits_{x\to 0} \dfrac{\sqrt{1+ax} - 1}{2x} = \lim\limits_{x\to 0} \dfrac{ax}{2x \left( \sqrt{1+ax} + 1 \right)} = \lim\limits_{x\to 0} \dfrac{a}{2 \left( \sqrt{1+ax} \right)} = \dfrac{a}{4}.$$
		Do đó $L=12$.\\
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{\sqrt{1+AX} - 1}{2X}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $A=10^{10}$ hoặc $A=-10^{10}$ và $X$ thử từng đáp án, ta thấy chỉ có $X=12$ được kết quả bằng $3$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-7]
	Tìm $a$ biết $\lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{ax + \sqrt{x^2+x+1}}{2x-1} = 2$.
	\choice
	{\True $a<1$}
	{$-1 \le a \le 1$}
	{$1 \le a < 2$}
	{$a \ge 2$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có
		$$2 = \lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{ax + \sqrt{x^2+x+1}}{2x-1} = \lim\limits_{x\to +\infty} \dfrac{a+ \sqrt{1+\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x^2}}}{2-\dfrac{1}{x}} = \dfrac{a+1}{2} \Rightarrow a=3.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức\\
		$$\dfrac{X + \sqrt{Y^2+Y+1}}{2Y-1} - 2$$
		bấm $\textbf{SHIFT}$ $\textbf{CALC}$ nhập vào $Y=10^{10}$ và $X=0$ được kết quả bằng $3$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4B2-3]
	Cho $2a+b=2$ và $\lim\limits_{x \to 2} \dfrac{ax^2+bx-4}{x-2} = 5$. Chọn khẳng định đúng.
	\choice
	{$a=-1, b=4$}
	{$a=1, b=0$}
	{\True $a=\dfrac{3}{2}, b=-1$}
	{$a=-2, b=6$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Từ giả thiết bài toán ta có\\
		$5 = \lim\limits_{x \to 2} \dfrac{ax^2+bx-4}{x-2} = \lim\limits_{x \to 2} \dfrac{ax^2-2ax+2x-4}{x-2} = \lim\limits_{x \to 2} \dfrac{(x-2)(ax+2)}{x-2} = 2a + 2$.\\
		$\Rightarrow a = -\dfrac{3}{2}$ và $b=-1$.\\
		\textbf{Trắc nghiệm. } Thử từng đáp án của bài toán, đến đáp án $a=\dfrac{3}{2}, b=-1$ ta thấy thỏa mãn, cách bấm máy như sau
		$$\dfrac{AX^2+BX-4}{X-2}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $A=\dfrac{3}{2}$,  $X=2+10^{-10}$ và $B=1$ được kết quả bằng $5$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Anh Dương, Dự án EX-CTGN]%[1D4K2-3]
	Giới hạn $\lim\limits_{x \to 2} \dfrac{x^3-2ax^2+4ax-8}{x^2-4}$ bằng
	\choice
	{$0$}
	{$\dfrac{3a}{4}$}
	{$2a$}
	{\True $3-a$}
	\loigiai{
		\textbf{Giải tự luận. } Ta có\\
		$$\lim\limits_{x \to 2} \dfrac{x^3-2ax^2+4ax-8}{x^2-4} = \lim\limits_{x \to 2} \dfrac{(x-2)(x^2+(2-2a)x+4)}{(x-2)(x+2)} = \lim\limits_{x \to 2} \dfrac{x^2+(2-2a)x+4}{x+2} = 3-a.$$
		\textbf{Trắc nghiệm. } Nhập vào màn hình biểu thức
		$$\dfrac{X^3-2AX^2+4AX-8}{X^2-4}$$
		bấm $\textbf{CALC}$ nhập vào $X=2+10^{-10}$ và  $A=5 \, \text{(một giá trị bất kì)}$ được kết quả bằng $-2$, ta thấy chỉ có đáp án $3-a$ thỏa mãn.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[1D4K2-3]
	Cho $\displaystyle\lim_{x\rightarrow 1}\dfrac{2x^2+(a-2)x-a}{x^4-5x^3+5x^2+5x-6}=1$ với $a$ là tham số. Tính $a^2+a+1$.
	\choice
	{\True $7$}
	{$-2$}
	{$3$}
	{$5$}
	\loigiai{
		Ta có $$\displaystyle\lim_{x\rightarrow 1}\dfrac{2x^2+(a-2)x-a}{x^4-5x^3+5x^2+5x-6}=\lim_{x\rightarrow 1}\dfrac{(x-1)(2x+a)}{(x-1)(x^3-4x^2+x+6)}=\lim_{x\rightarrow 1}\dfrac{2x+a}{x^3-4x^2+x+6}=\dfrac{a+2}4.$$ Kết hợp với giả thiết, ta được $a=2.$ Dẫn đến, $a^2+a+1=7.$
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[1D4K2-3]
	Giá trị của $\lim\limits_{x \to a} \dfrac{x^2 - \left( a + 1\right)x + a}{x^3 - a^3}$ $(a\ne 0)$ là
	\choice
	{$ + \infty $}
	{$\dfrac{a + 1}{3a^2}$}
	{$\dfrac{a - 1}{3a}$}
	{\True $\dfrac{a - 1}{3a^2}$}
	\loigiai{Ta có 
		$$\lim\limits_{x \to a} \dfrac{x^2-(a+1)x+a}{x^3-a^3}=\lim\limits_{x \to a} \dfrac{(x-a)(x-1)}{(x-a)(x^2+ax+a^2)}=\dfrac{a-1}{3a^2}.$$
	}
\end{vd}
\section{Các dạng toán giới hạn không sử dụng được Casio}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
Áp dụng các phương pháp giải tự luận để giải quyết các bài toán dạng này.
\subsection{Ví dụ minh họa}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[1D4K2-4]
	Tính giới hạn $ \lim\limits_{t\to +\infty}(\sqrt{x^{100}-2x^{50}+7}-x^{50}) $.
	\choice
	{$-1$}
	{\True $-2$}
	{$0$}
	{$1$}
	\loigiai{
		Ta có
		\begin{align*}
		\lim\limits_{t\to +\infty}(\sqrt{x^{100}-2x^{50}+7}-x^{50}) &=\lim\limits_{t\to +\infty}\dfrac{-2x^{50}+7}{\sqrt{x^{100}-2x^{50}+7}+x^{50}}\\
		&=\lim\limits_{t\to +\infty}\dfrac{-2+\dfrac{7}{x^{50}}}{\sqrt{1-\dfrac{2}{x^{50}}+\dfrac{7}{x^{100}}}+1}=-2.
		\end{align*}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[1D4K1-5]
	Cho dãy số $ \left(u_n\right) $ xác định bởi  $\heva{&u_1 = 2\\ &u_{n+1} = \dfrac{2u_n + 1}{5}} $. Tìm giới hạn $ \lim u_n. $
	\choice
	{\True  $ I= \dfrac{1}{3} $}
	{ $ I = \dfrac{2}{5} $}
	{ $ I  = \dfrac{\sqrt{2}}{5} $}
	{ $ +\infty $}	
	\loigiai
	{$\begin{aligned}
		\text{Đặt } &u_n = v_n + \dfrac{1}{3} \\
		\Rightarrow &v_{n+1} = u_{n+1} - \dfrac{1}{3} = \dfrac{2}{5} u_n + \dfrac{1}{5} - \dfrac{1}{3} = \dfrac{2}{5} v_n.
		\end{aligned}$\\
		Suy ra dãy $ \left(v_n\right) $ là cấp số nhân có công bội là $ q = \dfrac{2}{5} $ và $ v_1 = \dfrac{5}{3} \cdot $\\
		Vậy $ \lim u_n = \lim \left(v_n + \dfrac{1}{3}\right) = \dfrac{1}{3}$ (do $ \left|q \right| < 1  $ nên $ \lim v_n = 0). $
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Dương BùiĐức, Dự án EX-CTGN]%[1D4G2-3]
	Cho đa thức $ f(x) $ thỏa mãn $ \lim\limits_{x\to 2}\dfrac{f(x)-20}{x-2}=10 $. Tính giới hạn
	\[ 
	\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{\sqrt[3]{6f(x)+5}-5}{x^{2}+x-6}.
	\]
	\choice
	{\True $ \dfrac{4}{25} $}
	{$ \dfrac{2}{25} $}
	{$ \dfrac{1}{25} $}
	{$ \dfrac{3}{25} $}
	\loigiai{
		Vì $ \lim\limits_{x\to 2}\dfrac{f(x)-20}{x-2}=10 $ nên $ f(x)-20=g(x)\cdot (x-2) $ và $ \lim\limits_{x\to 2}g(x)=10 $. Do đó,
		\begin{align*}
		\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{\sqrt[3]{6f(x)+5}-5}{x^{2}+x-6}&=\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{\sqrt[3]{6[f(x)-20]+125}-5}{(x-2)
			(x+3)}\\
		&=\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{6[f(x)-20]}{(x-2)(x+3)\left[\left(\sqrt[3]{6[f(x)-20]+125}\right)^{2}+5\cdot \sqrt[3]{6[f(x)-20]+125}+25\right]}\\
		&=\lim\limits_{x\to 2}\dfrac{6g(x)}{(x+3)\left[\left(\sqrt[3]{6g(x)\cdot (x-2)+125}\right)^{2}+5\cdot \sqrt[3]{6g(x)\cdot (x-2)+125}+25\right]}\\
		&=\dfrac{60}{5\cdot 75}=\dfrac{4}{25}.
		\end{align*}
	}
\end{vd}