\chapter{Đạo hàm}
\subsection*{Các dạng toán và công thức giải nhanh}
\begin{dang}{Đạo hàm của hàm phân thức bậc 1/bậc 1}
	$$\left( \dfrac{ax+b}{cx+d}\right)' = \dfrac{\left|\begin{matrix}
		a & b \\
		c & d
		\end{matrix}\right|}{(cx+d)^2}=\dfrac{ad-cb}{(cx+d)^2}.$$
\end{dang}
\textbf{Chứng minh}\\
$$\left( \dfrac{ax+b}{cx+d}\right)' =\dfrac{a(cx+d)-c(ax+b)}{(cx+d)^2}
=\dfrac{ad-cb}{(cx+d)^2}.$$

\begin{vd}%[HK2 (2016-2017), THPT Hai Bà Trưng, Huế]%[Hồ Sỹ Trường]%[Sương Mai, dự án EX-CTGN]%[1D5B2-1]
	Tính đạo hàm của hàm số $y=\dfrac{-2x+1}{1-x}$.
	\choice
	{$y'=\dfrac{1}{(1-x)^2}$}
	{$y'=2$}
	{$y'=-\dfrac{2}{(1-x)^2}$}
	{\True $y'=-\dfrac{1}{(1-x)^2}$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1 (thông thường)}
		$$y'=\dfrac{(-2x+1)'(1-x)-(1-x)'(-2x+1)}{(1-x)^2}=\dfrac{-2+2x-2x+1}{(1-x)^2}=-\dfrac{1}{(1-x)^2}.$$
		\textbf{Cách 2 (tính nhanh)}
		$$y'={\left(\dfrac{-2x+1}{-x+1}\right)}'=\dfrac{(-2)\cdot 1 - (-1) \cdot 1}{(-x+1)^2}=-\dfrac{1}{(1-x)^2}.$$}
\end{vd}
\begin{vd}%[HK2 (2016-2017), THPT NÔNG CỐNG, Thanh Hóa]%[Lê Quốc Hiệp]%[Sương Mai, dự án EX-CTGN]%[1D5B2-1]
	Tìm đạo hàm của hàm số $y=\dfrac{2x-1}{x+2}$.
	\choice
	{$y'=\dfrac{-5}{(x+2)^2}$}
	{\True $y'=\dfrac{5}{(x+2)^2}$}
	{$y'=\dfrac{3}{(x+2)^2}$}
	{$y'=\dfrac{2}{(x+2)^2}$}
	\loigiai
	{
		\textbf{Cách 1 (thông thường)}
		$$y'=\dfrac{(2x-1)'(x+2)-(x+2)'(2x-1)}{(x+2)^2}=\dfrac{2x+4-2x+1}{(x+2)^2}=\dfrac{5}{(x+2)^2}.$$
		\textbf{Cách 2 (tính nhanh)}
		$$y'=\left(\dfrac{2x-1}{x+2}\right)'=\dfrac{2\cdot2 -1\cdot (-1)}{(x+2)^2}=\dfrac{5}{(x+2)^2}.$$
	}
\end{vd}

\begin{dang}{Đạo hàm của hàm phân thức bậc 2/bậc 2}
	\begin{eqnarray*}
		&\left(\dfrac{ax^2+bx+c}{a_1x^2+b_1x+c_1} \right)'
		&=\dfrac{\left| \begin{matrix}
				a & b \\ a_1 & b_1
			\end{matrix} \right| x^2 + 2\left| \begin{matrix}
				a & c \\ a_1 & c_1
			\end{matrix} \right| x+ \left| \begin{matrix}
				b & c \\ b_1 & c_1
			\end{matrix} \right|}{(a_1x^2+b_1x+c_1)^2}\\
		&&=\dfrac{(ab_1-a_1b)x^2+2(ac_1-a_1c)x+(bc_1-b_1c)}{(a_1x^2+b_1x+c_1)^2}.
	\end{eqnarray*}
	
	\textbf{Đặc biệt:} 
	$$\left(\dfrac{ax^2+bx+c}{b_1x+c_1} \right)'=\dfrac{ab_1x^2+2ac_1x+(bc_1-b_1c)}{(b_1x+c_1)^2}.\quad (*)$$
\end{dang}
\textbf{Chứng minh}
\begin{eqnarray*}
	&\left(\dfrac{ax^2+bx+c}{a_1x^2+b_1x+c_1} \right)'
	&=\dfrac{(2ax+b)(a_1x^2+b_1x+c_1)-(2a_1x+b_1)(ax^2+bx+c)}{(a_1x^2+b_1x+c_1)^2}\\
	&&=\dfrac{(ab_1-a_1b)x^2+2(ac_1-a_1c)x+(bc_1-b_1c)}{(a_1x^2+b_1x+c_1)^2}.
\end{eqnarray*}
Cho $a_1=0$, ta thu được công thức $(*)$.
\begin{vd}%[Đề HK2, Lý Thánh Tông, Hà Nội 2017]%[Sương Mai, dự án EX-CTGN]%[1D5B2-1]
	Tính đạo hàm $y'$ của hàm số $ y=\dfrac{x^2-3x+4}{x^2+x-2}$.
	\choice
	{$ y'=\dfrac{4x^2-12x}{\left(x^2+x-2\right)^{2}} $}
	{\True $ y'=\dfrac{4x^2-12x+2}{\left(x^2+x-2\right)^{2}} $}
	{$ y'=\dfrac{4x^2-12x-2}{\left(x^2+x-2\right)^{2}} $}
	{$ y'=\dfrac{4x^2+12x+2}{\left(x^2+x-2\right)^{2}} $}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1 (thông thường)}
		$$ y'=\dfrac{(2x-3)(x^2+x-2)-(x^2-3x+4)(2x+1)}{\left(x^2+x-2\right)^{2}}=\dfrac{4x^2-12x+2}{(x^2+x-2)^2}. $$
		\textbf{Cách 2 (tính nhanh)}
		$$\left(\dfrac{x^2-3x+4}{x^2+x-2} \right)'
		=\dfrac{\left| \begin{matrix}
			1 & -3 \\ 1 & 1
			\end{matrix} \right| x^2 + 2\left| \begin{matrix}
			1 & 4 \\ 1 & -2
			\end{matrix} \right| x+ \left| \begin{matrix}
			-3 & 4 \\ 1 & -2
			\end{matrix} \right|}{(x^2+x-2)^2}
		=\dfrac{4x^2-12x+2}{\left(x^2+x-2\right)^{2}}.$$
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[HK2 (2016-2017), THPT Chuyên Nguyễn Huệ, Hà Nội]%[Thọ Bùi]%[Sương Mai, dự án EX-CTGN]%[1D5B2-1]
	Tính đạo hàm của hàm số $y=\dfrac{x(1+2x)}{1-x}$.
	\choice
	{$\dfrac{1-6x^2}{(1-x)^2}$}
	{$\dfrac{4x+1}{(1-x)^2}$}
	{$\dfrac{-6x^2+2x+1}{(1-x)^2}$}
	{\True $\dfrac{-2x^2+4x+1}{(1-x)^2}$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1 (thông thường)}\\
		Ta có $y=\dfrac{x+2x^2}{1-x}$.\\
		Do đó $$y'=\dfrac{\left(x+2x^2\right)'(1-x)-\left(x+2x^2\right)(1-x)'}{(1-x)^2}=\dfrac{-2x^2+4x+1}{(1-x)^2}.$$
		\textbf{Cách 2 (tính nhanh)}
		$$y'=\left(\dfrac{2x^2+x}{-x+1}\right)'=\dfrac{2 \cdot (-1) \cdot x^2+2\cdot 2\cdot 1\cdot x +(1\cdot 1 -(-1) \cdot 0)}{(-x+1)^2}=\dfrac{-2x^2+4x+1}{(1-x)^2}.$$
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[HK2 chuyên Lương Thế Vinh, Đồng Nai, 2017]%[Nguyễn Tất Thu, 11-HK2]%[Sương Mai, dự án EX-CTGN]%[1D5Y2-1]
	Đạo hàm của hàm số $y = \dfrac{x^2 - 2x - 1}{x - 2}$ bằng 
	\choice
	{\True $y' = \dfrac{x^2 - 4x + 5}{(x - 2)^2}$}
	{$y' = \dfrac{x^2 - 6x + 5}{(x - 2)^2}$}
	{$y' = \dfrac{x^2 - 6x + 4}{(x - 2)^2}$}
	{$y' = \dfrac{x^2 - 6x - 1}{(x - 2)^2}$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1 (thông thường)}
		$$y'=\dfrac{(2x-2)(x-2)-(x^2-2x-1)}{(x-2)^2}=\dfrac{x^2-4x+5}{(x-2)^2}.$$
		\textbf{Cách 2 (tính nhanh)}
		$$y'=\dfrac{1\cdot 1 \cdot x^2 + 2\cdot 1 \cdot (-2)\cdot x + (-2)\cdot (-2)-1\cdot (-1)}{(x-2)^2}=\dfrac{x^2-4x+5}{(x-2)^2}.$$
	}
\end{vd}

\begin{dang}{Đạo hàm của hàm lượng giác}
	\begin{center}
		$y=\dfrac{a \cdot \sin x + b \cdot \cos x}{c \cdot \sin x + d \cdot \cos x} \Rightarrow y'= \dfrac{a \cdot d - b \cdot c}{(c \cdot \sin x + d \cdot \cos x)^2}.$
	\end{center}
\end{dang}
\begin{vd}%[Ngô Trung Kiên, dự án EX-CTGN]%[1D5B3-1]
	Cho hàm số $y=\dfrac{\sin x - \cos x}{\sin x + \cos x}$ xác định với mọi $x \ne -\dfrac{\pi}{4} + k\pi$, $k \in \mathbb{Z}$. Tính đạo hàm $y'$ của hàm số đã cho.
	\choice
	{$y'=\dfrac{2}{(\sin x + \cos x)}$}
	{$y'=-\dfrac{2}{(\sin x + \cos x)^2}$}
	{\True $y'=\dfrac{2}{1+\sin 2x}$}
	{$y'=-\dfrac{2}{1+\sin 2x}$}
	\loigiai{
		{\bf Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $y'=\dfrac{1 \cdot 1-1 \cdot (-1)}{(\sin x + \cos x)^2}=\dfrac{2}{1+\sin 2x}$.\\
		{\bf Cách 2 (Giải vắn tắt):} Ta có 
		\begin{align*}
		y'&=\dfrac{(\cos x + \sin x) \cdot (\sin x + \cos x)-(\sin x - \cos x) \cdot (\cos x - \sin x)}{(\sin x + \cos x)^2}\\
		&=\dfrac{(1+\sin 2x)+(1-\sin2x)}{(\sin x + \cos x)^2}=\dfrac{2}{1 + \sin 2x}.
		\end{align*}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Ngô Trung Kiên, dự án EX-CTGN]%[1D5K3-1]
	Cho hàm số $y=\dfrac{3\sin x}{\sin x + \cos x}$ xác định với mọi $x \ne -\dfrac{\pi}{4} + k\pi$, $k \in \mathbb{Z}$. Chọn khẳng định đúng trong các khẳng định sau.
	\choice
	{\True $y^2=3y'\sin^2 x$}
	{$y^2=-3y'\sin^2 x$}
	{$y^2=y'\sin^2 x$}
	{$y^2=-y'\sin^2 x$}
	\loigiai{
		{\bf Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $y'=\dfrac{3 \cdot 1-1 \cdot 0}{(\sin x + \cos x)^2}=\dfrac{3}{(\sin x + \cos x)^2}$. Suy ra $\dfrac{y^2}{3y'}=\sin^2 x$.\\
		{\bf Cách 2 (Giải vắn tắt):} Ta có $$y'=\dfrac{3\cos x \cdot (\sin x + \cos x) - 3\sin x \cdot (\cos x - \sin x)}{(\sin x + \cos x)^2}=\dfrac{3}{(\sin x + \cos x)^2}.$$
		Suy ra $\dfrac{y^2}{3y'}=\sin^2 x$.}
\end{vd}

\begin{dang}{Đạo hàm cấp cao}
Để tính đạo hàm cấp cao của một hàm số, ta có thể làm theo phương pháp quy nạp toán học hay phương pháp tách hàm số đã cho thành tổng hoặc tích các hàm đơn giản hơn để tính đạo hàm.\\
Một số các công thức tính đạo hàm cấp cao của hàm đơn giản
\begin{enumerate}
	\item $y=\dfrac{1}{1+x}\Rightarrow y^{(n)}=\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}$.\\
	Tổng quát $y=\dfrac{1}{ax+b}\Rightarrow y^{(n)}=\dfrac{(-1)^n n!a^n}{(ax+b)^{n+1}}$.
	\item $y=\sin x \Rightarrow  y^{(n)}=\sin(x+n\dfrac{\pi}{2})$.\\
	Tổng quát $y=\sin (ax+b) \Rightarrow y^{(n)}=a^n \cdot \sin \left(ax +b + \dfrac{n \pi}{2} \right).$
	\item $y=\cos x \Rightarrow y^{(n)}=\cos (x+n\dfrac{\pi}{2})$.\\
	Tổng quát $y=\cos (ax+b) \Rightarrow y^{(n)}=a^n \cdot \cos \left(ax +b + \dfrac{n \pi}{2} \right).$
\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}%[BanNt, dự án EX-CTGN]%[1D5K5-1]
	Tính đạo hàm cấp $n$ của hàm số $y=\dfrac{x+2}{x+1}$.
	\choice
	{$\dfrac{n!}{(x+1)^{(n+1)}}$}
	{$1+\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x+1)^{(n+1)}}$}
	{\True $\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x+1)^{(n+1)}}$}
	{$\dfrac{(1)^{(n)}n!}{(x+1)^{(n+1)}}$}
	\loigiai{
 	\textbf{Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $y=\dfrac{x+2}{x+1}=1+\dfrac{1}{x+1}$.\\
		 $y^{(n)}=1^{(n)}+\left(\dfrac{1}{x+1}\right)^{(n)}=0+\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x+1)^{(n+1)}}=\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x+1)^{(n+1)}}$.\\
		\textbf{Cách 2 (Giải vắn tắt):} 
		Ta có $$y'=\dfrac{-1}{(x+1)^2};$$
		$$y''=\dfrac{2}{(x+1)^3};$$
		$$y'''=\dfrac{-6}{(x+1)^4};$$
		$$y^{(4)}=\dfrac{24}{(x+1)^5};$$
		$$\ldots$$
		Sử dụng phương pháp chứng minh quy nạp toán học ta được	$y^{(n)}=\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x+1)^{(n+1)}}$.
	}
	
\end{vd}

\begin{vd}%[BanNt, dự án EX-CTGN]%[1D5K5-1]
	Tính đạo hàm cấp $n$ của hàm số $y=\dfrac{x-3}{x^2-1}$.
	\choice
	{$(-1)\cdot\dfrac{(1)^n n!}{(x-1)^{(n+1)}}+2\cdot \dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}$}
	{$\dfrac{(-1)^n n!}{(x-1)^{(n+1)}}+\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}$}
	{\True $(-1)\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x-1)^{(n+1)}}+2\cdot \dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}$}
	{$\dfrac{-x^2+6x-1}{(x^2-1)^2}$}
	\loigiai{
	\textbf{Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $y=\dfrac{x-3}{x^2-1}=\dfrac{x-3}{(x-1)(x+1)}=\dfrac{-1}{x-1}+\dfrac{2}{x+1}$.\\
	Suy ra $y^{(n)}=\left(\dfrac{-1}{x-1}\right)^{(n)}+\left(\dfrac{2}{x+1}\right)^{(n)}=(-1)\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x-1)^{(n+1)}}+2\cdot \dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}$.\\
	\textbf{Cách 2 (Giải vắn tắt):} Ta có $y=\dfrac{-1}{x-1}+\dfrac{2}{x+1}$, suy ra
	$$y'=(-1)\cdot\dfrac{-1}{(x-1)^2}+2\cdot \dfrac{-1}{(x+1)^2};$$
	$$y''=(-1)\cdot\dfrac{2}{(x-1)^3}+2\cdot\dfrac{2}{(x+1)^3};$$
	$$y'''=(-1)\cdot\dfrac{ -6}{(x-1)^4}+2\cdot\dfrac{-6}{(x+1)^4};$$
	$$\ldots$$
	Sử dụng phương pháp chứng minh quy nạp toán học ta được $$y^{(n)}=(-1)\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x-1)^{(n+1)}}+2\cdot \dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{n+1}}.$$
	}
	
\end{vd}

\begin{vd}%[BanNt, dự án EX-CTGN]%[1D5K5-1]
	Tính đạo hàm cấp $n$ của hàm số $f(x)=\dfrac{5x^2-3x-20}{x^2-2x-3}$.
	\choice
	{$\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{(n+1)}}+\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x-3)^{(n+1)}}$}
	{$4\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{(n+1)}}+3\cdot\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x-3)^{(n+1)}}$}
	{\True $3\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{(n+1)}}+4\cdot\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x-3)^{(n+1)}}$}
	{$3\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{(n+1)}}+\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x-3)^{(n+1)}}$}
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $f(x)=5+\dfrac{7x-5}{x^2-2x-3}=5+\dfrac{7x-5}{(x+1)(x-3)}=5+\dfrac{3}{x+1}+\dfrac{4}{x-3}$.\\
		Suy ra $f^{(n)}(x)=(5)^{(n)}+\left(\dfrac{3}{x+3}\right)^{(n)}+\left(\dfrac{4}{x-3}\right)^{(n)}=3\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{(n+1)}}+4\cdot\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x-3)^{(n+1)}}$.\\
		\textbf{Cách 2 (Giải vắn tắt):} Ta có $f(x)=5+\dfrac{3}{x+1}+\dfrac{4}{x-3}$, suy ra
		$$f'(x)=3\cdot\dfrac{-1}{(x+1)^2}+4\cdot\dfrac{-1}{(x-3)^2};$$
		$$f''(x)=3\cdot\dfrac{2}{(x+1)^3}+4\cdot\dfrac{2}{(x-3)^3};$$
		$$f'''(x)=3\cdot\dfrac{-6}{(x+1)^4}+4\cdot\dfrac{-6}{(x-3)^4};$$
		$$\ldots$$
		Sử dụng phương pháp chứng minh quy nạp toán học ta được $$f^{(n)}(x)=3\cdot\dfrac{(-1)^n n!}{(x+1)^{(n+1)}}+4\cdot\dfrac{(-1)^{(n)}n!}{(x-3)^{(n+1)}}.$$
	}
	
\end{vd}

\begin{vd}%[Ngô Trung Kiên, dự án EX-CTGN]%[1D5K5-1]
	Cho hàm số $y=\sin \left(2x - \dfrac{\pi}{3} \right)$ xác định với mọi $x \in \mathbb{R}$. Tính đạo hàm cấp $101$ của hàm số đã cho.
	\choice
	{\True $y^{(101)}=2^{101} \cdot \cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right)$}
	{$y^{(101)}=-2^{101} \cdot \cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right)$}
	{$y^{(101)}=\cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right)$}
	{$y^{(101)}=- \cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right)$}
	\loigiai{
		{\bf Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $y^{(101)}=2^{101} \cdot \sin \left(2x - \dfrac{\pi}{3} + \dfrac{101 \pi}{2}\right) = 2^{101} \cdot \cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right)$.\\
		{\bf Cách 2 (Giải vắn tắt):} Ta có 
		\begin{align*}
		&y'=2 \cdot \cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right);\\
		&y''= -2^2 \cdot \sin \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right);.\\
		&y'''=-2^3 \cdot \cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right);\\
		&y^{(4)}=2^4 \cdot \sin \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right).
		\end{align*}
		Nên $y^{(100)}=2^{100} \cdot \sin \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right).$ Vậy $y^{(101)}=2^{101} \cdot \cos \left(2x - \dfrac{\pi}{3}\right).$
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Ngô Trung Kiên, dự án EX-CTGN]%[1D5K5-1]
	Cho hàm số $y=f(x)=\sin 2x +x^5-2018$ xác định trên $\mathbb{R}$. Tìm số nghiệm thuộc khoảng $(0; 2\pi)$ của phương trình $f^{(10)} (x)+1024=0$.
	\choice
	{$10$}
	{$5$}
	{\True $2$}
	{$3$}
	\loigiai{
		{\bf Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $f^{(10)} (x) = 2^{10} \cdot \sin \left(2x + 5\pi \right) = -1024 \cdot \sin 2x$.\\
		Phương trình đã cho $\Leftrightarrow \sin2x=1 \Leftrightarrow x=\dfrac{\pi}{4} + k\pi, \quad k \in \mathbb{Z}$.\\
		Vậy phương trình đã cho có $2$ nghiệm thuộc khoảng $(0; 2\pi)$.\\
		{\bf Cách 2 (Giải vắn tắt):} 
		\begin{align*}
		&y'=2 \cdot \cos 2x +5x^4; \quad y''= -4 \cdot \sin 2x +20x^3.\\
		&y'''=-8 \cdot \cos 2x +60x^2; \quad y^{(4)}=16 \cdot \sin 2x +120x.
		\end{align*}
		Nên $y^{(10)}=2^{10} \cdot \sin (2x + 5\pi) = -1024 \cdot \sin 2x$.\\
		Lập luận như trên, suy ra phương trình đã cho có $2$ nghiệm thuộc khoảng $(0; 2\pi)$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Ngô Trung Kiên, dự án EX-CTGN]%[1D5K5-1]
	Cho hàm số $y=\cos \left(x + 2 \right)$ xác định với mọi $x \in \mathbb{R}$. Tính đạo hàm cấp $52$ của hàm số đã cho.
	\choice
	{$y^{(52)}=\cos \left(x + 2\right)$}
	{\True $y^{(52)}=2^{52} \cdot \cos \left(x + 2\right)$}
	{$y^{(52)}=-2^{52} \cdot \cos \left(x + 2\right)$}
	{$y^{(52)}=- \cos \left(x + 2\right)$}
	\loigiai{
		{\bf Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $y^{(52)}=\cos \left(x + 2 + \dfrac{52 \pi}{2}\right) =\cos \left(x +2\right)$.\\
		{\bf Cách 2 (Giải vắn tắt):} Ta có 
		\begin{align*}
		&y'=- \sin \left(x + 2\right); \quad y''= - \cos \left(x + 2\right).\\
		&y'''=\sin \left(x + 2\right); \quad y^{(4)}=\cos \left(x+2\right).
		\end{align*}
		Vậy $y^{(52)}=\cos \left(x + 2\right).$
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Ngô Trung Kiên, dự án EX-CTGN]%[1D5K5-1]
	Cho hàm số $y=f(x)=\cos \left(x - \dfrac{\pi}{3}\right)$ xác định trên $\mathbb{R}$. Tính đạo hàm cấp $81$ của hàm số $y=f(x)$ tại điểm $x=\pi$.
	\choice
	{$\dfrac{\sqrt{3}}{2}$}
	{\True $-\dfrac{\sqrt{3}}{2}$}
	{$\dfrac{1}{2}$}
	{$-\dfrac{1}{2}$}
	\loigiai{
		{\bf Cách 1 (Giải nhanh):} Ta có $f^{(81)} (x) = \cos \left(x - \dfrac{\pi}{3} + \dfrac{81\pi}{2} \right) = \cos \left(x- \dfrac{\pi}{3} + \dfrac{\pi}{2} \right) = -\sin \left(x - \dfrac{\pi}{3} \right) $.\\
		Do đó $f^{(81)} (\pi) = - \sin \left(\dfrac{2\pi}{3} \right) = -\dfrac{\sqrt{3}}{2}.$\\
		{\bf Cách 2 (Giải vắn tắt):} 
		\begin{align*}
		&y'=- \sin \left(x - \dfrac{\pi}{3}\right); \quad y''= - \cos \left(x - \dfrac{\pi}{3}\right).\\
		&y'''=- \sin \left(x - \dfrac{\pi}{3}\right); \quad y^{(4)}= \cos \left(x - \dfrac{\pi}{3}\right).
		\end{align*}
		Nên $y^{(81)}=- \sin \left(x - \dfrac{\pi}{3}\right).$\\
		Vậy $f^{(81)} (\pi) = - \sin \left(\dfrac{2\pi}{3} \right) = -\dfrac{\sqrt{3}}{2}.$
	}
\end{vd}