\begin{name}
{Thầy  Bùi Quốc Hoàn \& Phản biện: Thầy  Phan Anh}
{Đề thi HSG 9, tỉnh Quảng Ngãi, năm 2018}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1832-9G-quangngai]
\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Quảng Ngãi, năm 2018]%[Bùi Quốc Hoàn, Dự án EX-9G-18]%[6D0K3]%[6D0G6]%[6D0K4]
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh rằng $A = 11^{3} + 12^{3} + 13^{3} + \cdots + 1945^{3} $ chia hết cho $6$.
		\item Tìm số tự nhiên $a$, biết rằng $a + 7$ và $a - 82$ là số chính phương.
		\item Tìm số học sinh của một trường Trung học cơ sở. Biết số học sinh trường đó từ khoảng $700$ đến $750$ học sinh và khi xếp hàng $20$ thì thừa $9$, khi xếp hàng $15$ thì thiếu $6$.
	\end{enumerate}
		\loigiai{
	\begin{enumerate}
		\item Ta có  
			\begin{align*}
		B &= 11 + 12 + 13 + \cdots + 1945\\ 
		&= \left(1 + 2 + 3 + \cdots + 1945\right) - \left(1 + 2 + 3 + \cdots + 9 + 10\right)\\
		 & = \dfrac{1945\cdot 1946}{2} - \dfrac{10\cdot 11}{2} = 1892430.
		\end{align*}
	chia hết cho $6$.
		
		Mặt khác với mọi số nguyên $n$ thì $n^3 - n = \left(n - 1\right)n\left(n + 1\right)$ chia hết cho $6$.
		Do đó 
		$$A - B  = \left(11^{3} -  11\right)  + \left(12^{3} - 12\right) + \left(13^{3} - 13\right) + \cdots + \left(1945^{3} -  1945\right).$$ 
		chia hết cho $6$ nên $A$ chia hết cho $6$.
		\item  Đặt $\heva{&x^2 = a + 7\\&y^2 = a - 82}$, với $x, y\in\mathbb{Z}$.
		
	Khi đó 
	$$x^2 - y^2 = 89\Leftrightarrow \left(\left\vert  x \right\vert + \left\vert  y \right\vert\right)\left(\left\vert  x \right\vert - \left\vert  y \right\vert\right) = 89\quad (*)$$
	Vì $\left\vert  x \right\vert + \left\vert  y \right\vert  > \left\vert  x \right\vert - \left\vert  y \right\vert$ và $\left\vert  x \right\vert + \left\vert  y \right\vert > 0$  nên từ  $(*)$ ta suy ra 
	$$\heva{&\left\vert  x \right\vert - \left\vert  y \right\vert = 1\\
		&\left\vert  x \right\vert + \left\vert  y \right\vert = 89}\Leftrightarrow \heva{&\left\vert  x \right\vert = 45\\
		&\left\vert  y \right\vert = 44.}$$
	 Do đó $a = 2018$.
		\item Gọi số học sinh của trường Trung học cơ sở là $x$ ($x\in\mathbb{N}$, $700 < x < 750$).\\ Do giả thiết ta suy ra
	$$\heva{&\left(x - 9 \right)\vdots\  20\\
		&\left(x + 6\right)\vdots\  15}\Leftrightarrow \heva{&\left(x - 9 \right)\vdots\  20\\
		&\left(x - 9\right)\vdots\  15.}$$
	Nên $\left(x - 9\right)\in BC\left(20, 15\right)$ do giả thiết ta suy ra  $x - 9  = 720\Leftrightarrow x = 729$.
	
	Vậy số học sinh của trường Trung học cơ sở là $729$ em.
	\end{enumerate}

	}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Quảng Ngãi, năm 2018]%[Bùi Quốc Hoàn, Dự án EX-9G-18]%[8D2K9]
      \begin{enumerate}
        \item [1.] Cho biểu thức $C = \dfrac{x\sqrt{x} - 3}{x - 2\sqrt{x} - 3} + \dfrac{\sqrt{x} + 3}{3 - \sqrt{x}} - \dfrac{2\left(\sqrt{x} - 3\right)}{\sqrt{x} + 1}$ với $x\geq 0$, $x\neq 9$.
        \item  Rút gọn biểu thức $C$.
        \item  Tìm $x$ để  biểu thức $C$ đạt giá trị nhỏ nhất. 
        \item [2.] Chứng minh rằng với mọi $n\in \mathbb{N}^{*}$ thì  
        $$D = \dfrac{1}{1 + 1^{2} + 1^{4}} + \dfrac{2}{1 + 2^{2} + 2^{4}} + \dfrac{3}{1 + 3^{2} + 3^{4}}  +  \cdots + \dfrac{1}{1 + n^{2} + n^{4}} < 1$$
    \end{enumerate}
\loigiai{
      \begin{enumerate}
    	\item [1.]  Điều kiện $\heva{&x\neq 9\\&x\geq 0}\quad (*)$\\
    	\item  Với điều kiện $(*)$ ta có
    	\begin{align*}
    	C &= \dfrac{x\sqrt{x} - 3}{x - 2\sqrt{x} - 3} + \dfrac{\sqrt{x} + 3}{3 - \sqrt{x}} - \dfrac{2\left(\sqrt{x} - 3\right)}{\sqrt{x} + 1}\\
    	&= \dfrac{x\sqrt{x} - 3}{\left(\sqrt{x} + 1\right)\left(\sqrt{x} - 3\right)} + \dfrac{\sqrt{x} + 3}{3 - \sqrt{x}} - \dfrac{2\left(\sqrt{x} - 3\right)}{\sqrt{x} + 1}\\
    	&= \dfrac{x\sqrt{x} - 3 - \left(\sqrt{x} + 3\right)\left(\sqrt{x} + 1\right) - 2\left(\sqrt{x} - 3\right)^{2}}{\left(\sqrt{x} + 1\right)\left(\sqrt{x} - 3\right)}\\
    	&= \dfrac{x\sqrt{x} - 3x + 8\sqrt{x}  - 24}{\left(\sqrt{x} + 1\right)\left(\sqrt{x} - 3\right)}\\
    	&= \dfrac{\left(\sqrt{x} - 3\right)\left(x + 8\right)}{\left(\sqrt{x} + 1\right)\left(\sqrt{x} - 3\right)} = \dfrac{x + 8}{\sqrt{x} + 1}
    	\end{align*}
    	\item  Ta có $C = \dfrac{x + 8}{\sqrt{x} + 1} = \dfrac{x - 1 + 9}{\sqrt{x} + 1} = \sqrt{x} + 1 + \dfrac{9}{\sqrt{x} + 1} - 2$. Do $(*)$ nên $\sqrt{x} + 1 > 0$, áp dụng bất đẳng thức AM-GM ta có
    	$$\sqrt{x} + 1 + \dfrac{9}{\sqrt{x} + 1}\geq 2\sqrt{\left(\sqrt{x} + 1\right)\cdot \dfrac{9}{\sqrt{x} + 1}}\Leftrightarrow \sqrt{x} + 1 + \dfrac{9}{\sqrt{x} + 1}\geq 6$$
    	Dấu đẳng thức xảy ra khi 
    	$$\sqrt{x} + 1 = \dfrac{9}{\sqrt{x} + 1}\Leftrightarrow \left(\sqrt{x} + 1\right)^{2} = 9\Leftrightarrow \sqrt{x} + 1 = 3\Leftrightarrow \sqrt{x} = 2 \Leftrightarrow x = 4.$$
    	Do đó $C\geq 4$ với mọi $x$ thỏa mãn $(*)$. Dấu đẳng thức xảy ra khi $x = 4$. 
    	Vậy giá trị nhỏ nhất của $C$ bằng $4$ khi  $x = 4$. 
     	\item [2.] Ta có 
     	$$n^4 + n^2 + 1 = n^4 + 2n^2 + 1 - n^2 = \left(n^2 + 1\right)^2 - n^2 = \left(n^2 + n + 1\right)\left(n^2 - n + 1\right)$$
     	Suy ra $\dfrac{n}{n^4 + n^2 + 1} = \dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{n^2 - n + 1} - \dfrac{1}{n^2 + n + 1}\right)$ với mọi $n\in \mathbb{N}^{*}$.
     	
     	Do đó   
     	\begin{align*}
     	D &= \dfrac{1}{2}\left(1 - \dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{7} - \dfrac{1}{13} + \cdots + \dfrac{1}{n^2 - n + 1} - \dfrac{1}{n^2 + n + 1}\right)\\
     	 &= \dfrac{1}{2}\left(1 - \dfrac{1}{n^2 + n + 1}\right) < \dfrac{1}{2} < 1
     \end{align*}
      \end{enumerate}
    Vậy bài toán được chứng minh.
      }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Quảng Ngãi, năm 2018]%[Bùi Quốc Hoàn, Dự án EX-9G-18]%[9D7G7]
\begin{enumerate}
	\item Giải phương trình $2x^2 +  x + 3 = 3x\sqrt{x  + 3}$.
	\item Giải hệ phương trình $\heva{&x - \dfrac{1}{x} = y - \dfrac{1}{y}\\&x^3 = 2y - 1}$
\end{enumerate}
\loigiai
{\begin{enumerate}
		\item Điều kiện xác định $x+ 3\geq 0\Leftrightarrow x\geq - 3\quad (*)$\\
		Với điều kiện $(*)$ ta có
		\begin{align*}
		2x^2 +  x + 3 = 3x\sqrt{x  + 3}&\Leftrightarrow 2x^2 - x\sqrt{x  + 3} +  x + 3 -  2x\sqrt{x  + 3} = 0\\
		&\Leftrightarrow x\left(2x - \sqrt{x  + 3}\right) - \sqrt{x  + 3}\left(2x - \sqrt{x  + 3}\right) = 0\\
			&\Leftrightarrow \left(2x - \sqrt{x  + 3}\right)\left(x - \sqrt{x  + 3}\right) = 0\\
			&\Leftrightarrow\hoac{& 2x - \sqrt{x  + 3} = 0\\&x - \sqrt{x  + 3} = 0}
		\end{align*}
	Khi $2x - \sqrt{x  + 3} = 0\quad (1)$,  ta có
	$$(1)\Leftrightarrow \sqrt{x + 3} = 2x\Leftrightarrow \heva{&x\geq 0\\&x + 3 = 4x^2}\Leftrightarrow \heva{&x\geq 0\\&4x^2 - x - 3 = 0}\Leftrightarrow \heva{&x\geq 0\\&\hoac{&x = 1\\&x = - \dfrac{3}{4}}}\Leftrightarrow x = 1.$$
		Khi $x - \sqrt{x  + 3} = 0\quad (2)$,  ta có
	$$(2)\Leftrightarrow \sqrt{x + 3} = x\Leftrightarrow \heva{&x\geq 0\\&x + 3 = x^2}\Leftrightarrow \heva{&x\geq 0\\&x^2 - x - 3 = 0}\Leftrightarrow \heva{&x\geq 0\\&\hoac{&x = \dfrac{1 - \sqrt{13}}{2}\\&x = \dfrac{1 + \sqrt{13}}{2}}}\Leftrightarrow x  = \dfrac{1 + \sqrt{13}}{2}.$$		
	So sánh với điều kiện $(*)$ suy ra tập nghiệm của phương trình là $S= \left\{1{,} \dfrac{1 + \sqrt{13}}{2}\right\}$.
	\item  Điều kiện $\heva{&x\neq 0\\&y\neq 0}\quad (*)$.
	
	Với điều kiện $(*)$ ta có
		\begin{align*}
	{ }&\heva{&x - \dfrac{1}{x} = y - \dfrac{1}{y}\\&x^3 = 2y - 1}\Leftrightarrow \heva{&x  -  y - \dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = 0\\&x^3 = 2y - 1}\\
	\Leftrightarrow &\heva{&\left(x  -  y\right)\left(1 + \dfrac{1}{xy}\right) = 0\\&x^3 = 2y - 1}\\
	\Leftrightarrow &\heva{&\hoac{&x - y = 0\\&1 + \dfrac{1}{xy} = 0}\\&x^3 = 2y - 1}\Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x - y = 0\\&x^3 = 2y -1}\\&\heva{&1 + \dfrac{1}{xy} = 0\\&x^3 = 2y -1}}
	\end{align*}
	Xét hệ phương trình $\heva{&x - y = 0\\&x^3 = 2y - 1}\quad (I)$, ta có 
\begin{align*}
(I)&\Leftrightarrow \heva{&x = y\\&y^3 = 2y - 1}\Leftrightarrow \heva{&x = y\\&y^3 - 2y +1 = 0}\Leftrightarrow \heva{&x = y\\&\left(y - 1\right)\left(y^2 + y - 1\right)  = 0}\\
&\Leftrightarrow \heva{&x = y\\&\hoac{& y - 1= 0\\ &y^2 + y - 1 = 0}}\Leftrightarrow \heva{&x = y\\&\hoac{& y = 1\\ &y = \dfrac{- 1 + \sqrt{5}}{2}\\&y = \dfrac{- 1 - \sqrt{5}}{2}}}\Leftrightarrow\hoac{&\heva{&x = 1\\&y =1}\\&\heva{&x = \dfrac{-1 + \sqrt{5}}{2}\\&y =\dfrac{-1 + \sqrt{5}}{2}}\\&\heva{&x = \dfrac{-1 - \sqrt{5}}{2}\\&y =\dfrac{-1 - \sqrt{5}}{2}}}
\end{align*}
Xét hệ phương trình $\heva{&1 + \dfrac{1}{xy} = 0\\&x^3 = 2y - 1}\quad (II)$, ta có 
$$(II) \Leftrightarrow \heva{&y = -\dfrac{1}{x}\\&x^3 = -\dfrac{2}{x} - 1}\Leftrightarrow \heva{&y = -\dfrac{1}{x}\\&x^4 + x + 2 = 0}\Leftrightarrow  \heva{&y = -\dfrac{1}{x}\\&\left(x^2 - \dfrac{1}{2}\right)^2 + \left(x + \dfrac{1}{2}\right)^2 + \dfrac{3}{2} = 0}$$	
Dễ thấy $\left(x^2 - \dfrac{1}{2}\right)^2 + \left(x + \dfrac{1}{2}\right)^2 + \dfrac{3}{2} > 0\ \forall x$. Do đó hệ phương trình $(II)$ vô nghiệm.\\
So sánh với điều kiện $(*)$ thỏa mãn. Vậy hệ phương trình có tập nghiệm là
$$\left(x;y\right)\in \left\{ \left(1;1\right), \left(\dfrac{-1 - \sqrt{5}}{2}; \dfrac{-1 - \sqrt{5}}{2}\right), \left(\dfrac{-1 - \sqrt{5}}{2}; \dfrac{-1 - \sqrt{5}}{2}\right)\right\}$$


\end{enumerate}
	
	}
\end{ex}


\begin{ex} %[Đề thi HSG 9, tỉnh Quảng Ngãi, năm 2018]%[Bùi Quốc Hoàn, Dự án EX-9G-18]%[9H3K8]
	Cho tam giác $ABC$ nhọn nội tiếp đường tròn $\left(O;R\right)$. Các đường cao $AD$, $BE$, $CF$ cắt nhau tại $H$. Kẻ $AD$ cắt cung $BC$ tại $M$.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh tam giác $BMH$ cân.
		\item Chứng minh $AE\cdot CD\cdot BF =  AF\cdot BD\cdot CE = DE\cdot EF\cdot FD$.
		\item Tính diện tích hình tròn ngoại tiếp tam giác $HAB$ theo $R$.
		\item Tìm điều kiện của tam giác $ABC$ để biểu thức $\dfrac{AD}{HD} + \dfrac{BE}{HE} + \dfrac{CF}{HF}$ đạt giá trị nhỏ nhất. Tìm giá trị nhỏ nhất đó.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
	\item  
	\immini{Do giả thiết ta có $\widehat{BHD} + \widehat{HBD} = 90^{\circ}\quad (1)$.
		\hfill
		
	Tương tự $\widehat{EBC} + \widehat{BCE} = 90^{\circ}\quad (2)$,  mà $\widehat{EBC} = \widehat{HBD}$.
	\hfill
	
	
	 Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $\widehat{BHD} = \widehat{BCE}$ hay $\widehat{BHM} = \widehat{BCA}$.
		\hfill
	
	
	Dễ thấy $\widehat{BHA} = \widehat{BCA}$ vì hai góc nội tiếp cùng chắn cung $AB$. Suy ra  $\widehat{BHM} = \widehat{BMH}$. 
	\hfill
	
		
		Vậy tam giác $HBM$ là tam giác cân. 
	}{\begin{tikzpicture}[scale= 0.9]
	\tkzInit[xmax=14,ymax=14]
	\clip (3,1) rectangle (11,9);
	\tkzDefPoints{4/4/B,10/4/C, 6/8/A}
	\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
	\tkzDrawCircle [color = black](O,A)% tô màu cho đường tròn
	\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{D}
	\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{E}
	\tkzDrawAltitude(B,A)(C)\tkzGetPoint{F}
	\tkzInterLL(A,D)(B,E)\tkzGetPoint{H}
	\tkzInterLC(A,D)(O,A) \tkzGetFirstPoint{M}
	\tkzInterLC(C,F)(O,A) \tkzGetFirstPoint{K}
	\tkzCircumCenter(A,B,H)\tkzGetPoint{I}
	\tkzLabelPoints[left](B,O)
	\tkzLabelPoints[above](A,F,K)
	\tkzLabelPoints[below left](M)
	\tkzLabelPoints[right](E, H,C)
	\tkzLabelPoints[below right](D)
	\tkzMarkRightAngles(A,D,C B,E,C C,F,B)
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A D,M K,F K,A K,B B,M E,F F,D D,E)
	\tkzDrawPoints(A,B,C, D, E, F, H,M,O, K)
	\end{tikzpicture}
	}	
	\item  Do giả thiết ta có $\widehat{HFA} = \widehat{HEA} = 90^{\circ}$ nên tứ giác $HFAE$ nội tiếp. Khi đó 
	$\widehat{HFE} = \widehat{HAE}\quad (3)$ góc nội tiếp cùng chắn cung $HE$.\\
	Mặt khác $\widehat{HFE} + \widehat{EFA} = 90^{\circ}\quad (4)$ và $\widehat{DAC} + \widehat{DCA} = 90^{\circ}$ hay $\widehat{HAE} + \widehat{DCA} = 90^{\circ}\quad (5)$. Từ $(3)$, $(4)$ và $(5)$ suy ra $\widehat{AFE} = \widehat{DCA}$ hay $\widehat{AFE} = \widehat{BCA}$.\\
	Xét hai tam giác $AFE$ và $ABC$ ta có
	$\heva{\widehat{AFE} &= \widehat{BCA}\\ \widehat{FAE} &= \widehat{BAC}}$\\
	suy ra $\Delta  AEF \backsim \Delta ABC$. Khi đó $\dfrac{AE}{AB} = \dfrac{AF}{CA} = \dfrac{EF}{BC}\quad (6)$.\\
	Chứng minh tương tự ta có $\Delta  CDE \backsim \Delta CAB$. Khi đó $\dfrac{CD}{CA} = \dfrac{CE}{BC} = \dfrac{DE}{AB}\quad (7)$.\\
	và $\Delta  BDF \backsim \Delta BAC$. Khi đó $\dfrac{BF}{BC} = \dfrac{BD}{AB} = \dfrac{DF}{CA}\quad (8)$.
	
	Nhân theo vế các đẳng thức $(6)$, $(7)$, $(8)$ ta được
	$$AE\cdot CD\cdot BF =  AF\cdot BD\cdot CE = DE\cdot EF\cdot FD.$$
	\item Gọi $K$ là giao điểm của $CF$ với đường tròn $\left(O\right)$. Chứng minh tương tự ta có tam giác $AKH$ cân đỉnh $A$ và tam giác $KBH$ cân đỉnh $B$.\\ Khi đó  ta có $\heva{&KA = HA\\&KB = HB}$ suy ra $\Delta HAB = \Delta KAB$. Do đó đường tròn ngoại tiếp tam giác $HAB$ bằng đường tròn ngoại tiếp tam giác $KAB$. Nên diện tích đường tròn ngoại tiếp tam giác $HAB$ bằng diện tích đường tròn $\left(O\right)$. Gọi $S$ là diện tích đường tròn ngoại tiếp tam giác $HAB$ suy ra $S = \pi R^2$.
	\item Đặt $a = S_{\Delta HBC}$; $b = S_{\Delta HCA}$; $c = S_{\Delta HAB}$ và $S = S_{\Delta ABC}$. Dễ thấy $S = a + b + c$.\\
Mặt khác, ta có
$$\dfrac{AD}{HD} + \dfrac{BE}{HE} + \dfrac{CF}{HF} = \dfrac{S}{a} + \dfrac{S}{b} + \dfrac{S}{c} = \left(a + b + c\right)\left(\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}\right)$$
Khi đó theo bất đẳng thức AM-GM ta có
$$a + b + c\geq 3\sqrt[3]{abc}\quad (*)$$
và 
$$\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}\geq 3\sqrt[3]{\dfrac{1}{a}\cdot \dfrac{1}{b}\cdot\dfrac{1}{c}}\Leftrightarrow \dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}\geq \dfrac{3}{\sqrt[3]{abc}}\quad (**)$$
Từ $(*)$ và $(**)$ suy ra 
$$ \left(a + b + c\right)\left(\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}\right)\geq 9$$
Dấu đẳng thức xảy ra khi $a = b = c$ suy ra tam giác $ABC$ đều.\\
Vậy $\min\left(\dfrac{AD}{HD} + \dfrac{BE}{HE} + \dfrac{CF}{HF}\right) = 9$ khi tam giác $ABC$ đều.
\end{enumerate}

		
		
		
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Quảng Ngãi, năm 2018]%[Bùi Quốc Hoàn, Dự án EX-9G-18]%[9H1K4]
	\begin{enumerate}
		\item Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$, đường cao $AH$. Gọi $D$, $E$ lần lượt là hình chiếu của $H$ lên $AB$, $AC$. Chứng minh rằng: $\sqrt[3]{BC^2} =  \sqrt[3]{BD^2} + \sqrt[3]{CE^2}$.
		\item  Cho tam giác $ABC$ cân tại $C$, cạnh $AB = \sqrt{3}$, đường cao $CH = \sqrt{2}$. Gọi $M$ là trung điểm của $HB$, $N$ là trung điểm của $BC$; $AN$ và $CM$ cắt nhau tại $K$. Chứng minh $KH$ là phân giác của tam giác $AKM$.
		\end{enumerate}
	\loigiai
	{
\begin{enumerate}
\item  
\immini{Ta có 
		\begin{align*}
		{ }&\sqrt[3]{BC^2} =  \sqrt[3]{BD^2} + \sqrt[3]{CE^2}\\
		\Leftrightarrow&\left(\sqrt[3]{BC^2}\right)^{3} =  \left(\sqrt[3]{BD^2} + \sqrt[3]{CE^2}\right)^{3}\\
		\Leftrightarrow&BC^2  =  BD^2 + CE^2 + 3\sqrt[3]{BD^2\cdot CE^2}\cdot\left(\sqrt[3]{BD^2} + \sqrt[3]{CE^2}\right)\\
		\Leftrightarrow&BC^2  =  BD^2 + CE^2 + 3\sqrt[3]{BD^2\cdot CE^2\cdot BC^2}
		\end{align*}
}{\begin{tikzpicture}[scale= 0.9]
	\tkzInit[xmax=14,ymax=14]
	\clip (3.5,3.5) rectangle (10.5,8.5);
	\tkzDefPoints{4/4/A,10/4/C, 4/8/B}
	\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{H}
	\tkzDrawAltitude(A,B)(H)\tkzGetPoint{D}
	\tkzDrawAltitude(A,C)(H)\tkzGetPoint{E}
	\tkzLabelPoints[left](A,B,D)
	\tkzLabelPoints[below left](E)
	\tkzLabelPoints[right](C, H)
	\tkzMarkRightAngles(B,A,C A,H,B H,D,A H,E,A)
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A D,H H,A H,E E,D)
	\tkzDrawPoints(A,B,C, D, E,H)
	\end{tikzpicture}
}	
	Áp dụng định lý Pitago và hệ thức lượng trong tam giác vuông ta có
$$AH^2 = BH\cdot CH\Leftrightarrow AH^{4} = BH^{2}\cdot CH^{2} = BD\cdot AB\cdot CE\cdot AC.$$
Mặt khác $AH\cdot BC = AB\cdot AC$ ta suy ra
$$AH^{4} = BD\cdot CE\cdot AH\cdot BC\Leftrightarrow AH^{3} =  BD\cdot CE\cdot BC.$$ 
Do đó 
\begin{align*}
BD^2 + CE^2 + 3\sqrt[3]{BD^2\cdot CE^2\cdot BC^2} &= BH^2 - DH^2 + CH^2 - EH^2 + 3\sqrt[3]{AH^6}\\
&= BH^2 - DH^2 + CH^2 - EH^2 + 3AH^2\\
&= \left(BH + CH\right)^2 - 2 BH\cdot CH - DE^2 + 3AH^2\\
&= BC^2 - 2AH^2 - AH^2 + 3AH^2 = BC^2
\end{align*}
Vậy đẳng thức được chứng minh.
\item  
\immini{Ta có $MN$ là đường trung bình của tam giác $HBC$ nên $MN\parallel CH$.\\
 Do đó $AM = \dfrac{3}{4}AB = \dfrac{3\sqrt{3}}{4}$; $AH = \dfrac{AB}{2} = \dfrac{\sqrt{3}}{2}$ và $MN = \dfrac{CH}{2} = \dfrac{\sqrt{2}}{2}$.\\
 Gọi $G$ là giao điểm của $CH$ và $AN$ suy ra $G$ là trọng tâm của tam giác $ABC$.\\ Nên $GC = \dfrac{2}{3}CH = \dfrac{2\sqrt{2}}{3}$ và $OH = \dfrac{\sqrt{2}}{3}$.
}{\begin{tikzpicture}[scale= 0.9]
	\tkzInit[xmax=14,ymax=14]
	\clip (1.5,3.5) rectangle (10.5,8.5);
	\tkzDefPoints{2/4/A,10/4/B, 6/8/C}
	\tkzDrawAltitude(A,B)(C)\tkzGetPoint{H}
	\tkzDefMidPoint(H,B) \tkzGetPoint{M}
	\tkzDefMidPoint(C,B) \tkzGetPoint{N}
	\tkzInterLL(A,N)(C,M)\tkzGetPoint{K}
	\tkzInterLL(A,N)(C,H)\tkzGetPoint{G}
	\tkzLabelPoints[left](A)
	\tkzLabelPoints[above](C)
	\tkzLabelPoints[above right](K)
	\tkzLabelPoints[above left](G)
	\tkzLabelPoints[below left](H,M)
	\tkzLabelPoints[right](B,N)
	\tkzMarkRightAngles(C,H,B N,M,B)
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A C,H C,M A,N M,N)
	\tkzDrawPoints(A,B,C,H,M,N, G, K)
	\end{tikzpicture}
}	
Áp dụng định lý Pitago trong tam giác vuông $AMN$ ta có
$$AN^2 = AM^2 + MN^2 \Leftrightarrow AN = \sqrt{AM^2 + MN^2} = \sqrt{\left(\dfrac{3\sqrt{3}}{4}\right)^2 +  \left(\dfrac{\sqrt{2}}{2}\right)^2} = \dfrac{\sqrt{35}}{4}.$$
Dễ thấy $ON = \dfrac{1}{3}AN = \dfrac{\sqrt{35}}{12}$.\\
Do $MN\parallel CH$ theo định lý Talét ta có $\dfrac{MN}{GC} = \dfrac{KN}{KG} = \dfrac{KM}{CK}$.\\
 Theo chứng minh trên ta có $\dfrac{MN}{CG} = \dfrac{3}{4}$ suy ra $\dfrac{KN}{KG} = \dfrac{3}{4}$ hay $\dfrac{GK}{GN} = \dfrac{4}{7}$.\\
 Khi đó $GK = \dfrac{4}{7}GN = \dfrac{4}{7}\cdot \dfrac{1}{3}AN = \dfrac{\sqrt{35}}{21}$. Mà $KA = GA + KG = \dfrac{3\sqrt{35}}{14}$.\\
Tương tự  ta có $\dfrac{KM}{CM} = \dfrac{3}{7}\Leftrightarrow KM = \dfrac{3}{7}CM$.\\
 Mà $CM = \sqrt{CH^2 + HM^2}  = \sqrt{\left(\sqrt{2}\right)^2 + \left(\dfrac{\sqrt{3}}{4}\right)^2} = \dfrac{\sqrt{35}}{4}$. Suy ra $KM = \dfrac{3\sqrt{35}}{28}$.\\
 Do đó $\dfrac{KA}{KM} = 2$ và $\dfrac{HA}{HM} = 2$ suy ra $\dfrac{KA}{KM} = \dfrac{HA}{HM}$. Từ đó ta có $KH$ là phân giác của tam giác $AKM$. 
\end{enumerate}

	}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
