	\begin{name}
		{Thầy  Hứa Đức Sinh}
		{Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018}
	\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1837-9G-thaibinh]
\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9D0G1]
	Cho $x=\dfrac{(\sqrt{5}-1)\sqrt[3]{16+8\sqrt{5}}}{\sqrt[3]{10+6\sqrt{3}}-\sqrt{3}}$. Tính giá trị biểu thức $A=(77x^2+35x+646)^{2017}$.
	\loigiai
	{
		Ta có
		\begin{itemize}
			\item $(\sqrt{5}-1)\sqrt[3]{16+8\sqrt{5}}=(\sqrt[3]{\sqrt{5}-1})^3 \cdot 2\sqrt[3]{2+\sqrt{5}} = 2\sqrt[3]{(2+\sqrt{5})(\sqrt{5}-1)^3}=2\sqrt[3]{8}=4  $.
			\item $\sqrt[3]{10+6\sqrt{3}}-\sqrt{3}=\sqrt[3]{\left(1+\sqrt{3}\right)^3}-\sqrt{3}=1$.
		\end{itemize}
		Do đó $x=4$.\\
		Thay vào $A$ ta có $A=(77 \cdot 4^2 + 35 \cdot 4 +646)^{2017} = 2018^{2017}$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9D0G3]
	Cho các đa thức $P(x)$ và $Q(x)$ thỏa mãn $P(x)=Q(x)+(x^2-x+1)Q(1-x)$ với mọi $x\in \mathbb{R}$. Biết rằng các hệ số của $P(x)$ là số nguyên không âm và $P(0)=0$. Tính giá trị $Q(2017)$.
	\loigiai
	{
     	Ta có $P(0)=0$.\\
     	Thay $x$ bởi $0$ ta có $P(0)=Q(0)+Q(1)$.\\
     	Thay $x$ bởi $1$ ta có $P(1)=Q(1)+Q(0)$.\\
     	Suy ra $P(1)=0$.\\
     	Mà hệ số của $P(x)$ là các số nguyên không âm nên suy ra $P(1)$ bằng tổng tất các các hệ của $P(x)$. Nghĩa là $P(1) \ge 0$.\\
     	Dấu ``$=$'' xảy ra khi và chỉ khi tất cả các hệ số của $P(x)$ đều bằng $0$. Suy ra $P(x)=0$ với mọi $x$.\\
     	Suy ra $Q(x) + (x^2-x+1) \cdot Q(1-x) = 0$ với mọi $x$. \hfill (1)\\
     	Thay $x$ bởi $1-x$, khi đó
     	$Q(1-x) + ( (1-x)^2 - (1-x) +1 ) \cdot Q(x) = 0$ với mọi $x$. \hfill (2)\\
     	Từ (1) và (2) ta tìm được đa thức $Q(x)=0$ với mọi $x$. Do đó $Q(2017)=0$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9D0G5]
	Tìm nghiệm nguyên $(x;y)$ của phương trình $(2x-y-2)^2=7(x-2y-y^2-1)$.
	\loigiai
	{
    	Ta có
    	\begin{align*}
    		&(2x-y-2)^2=7(x-2y-y^2-1) \\
    		\Leftrightarrow &4x^2-x(4y+15)+8y^2+18y+11 = 0
    	\end{align*}
    	$\Delta=(4y+15)^2-16(8y^2+18y+11) \ge 0 \Leftrightarrow -112y^2-168y+49 \ge 0 \Leftrightarrow 112y^2+168-49 \le 0 \Leftrightarrow (28y+49)(4y-1) \le 0 \Leftrightarrow -7 \le 4y \le 1 \Leftrightarrow \dfrac{-7}{4} \le y \le \dfrac{1}{4}$. \\
     	Do $y$ là số nguyên nên $y=-1$ hoặc $y=0$.
     	\begin{itemize}
     		\item Với $y=-1$ thay vào phương trình đã cho ta có
     		\[(2x-1)^2=7x \Leftrightarrow 4x^2-11x+1=0 \Leftrightarrow x=\dfrac{11+\sqrt{113}}{4} \text{ hoặc } x=\dfrac{11-\sqrt{113}}{4}.\]
      		Do $x$ là số nguyên nên ta loại cả hai giá trị $x$ ở trên.
     		\item Với $y=0$ thay vào phương trình đã cho ta có
    	 	\[(2x-2)^2=7(x-1)\Leftrightarrow 4x^2-15x+11=0 \Leftrightarrow (4x-11)(x-1)=0 \Leftrightarrow x=1 \text{ hoặc } x=\dfrac{11}{4}.\]
     		Do $x$ là số nguyên nên ta nhận $x=1$.\\
     		Vậy với $y=0$ thì $x=1$.
     	\end{itemize}
		Nghiệm nguyên $(x;y)$ của phương trình là $(1;0)$.  
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9D0G2]
	Giải phương trình $\sqrt{3x-1}+\sqrt{x^2+17x+1}=x^2+3$.
	\loigiai
	{
		Điều kiện xác định $\heva{&3x-1 \ge 0\\&\sqrt{x^2+17x+1} \ge 0}$. Khi đó
		\begin{align*}
		&\sqrt{3x-1}+\sqrt{x^2+17x+1}=x^2+3 \\
		\Leftrightarrow &(x^2-x+3-\sqrt{x^2+17x+1}) + x - \sqrt{3x-1}=0 \\
		\Leftrightarrow &(x^2-3x+1) \left( \dfrac{x^2+x+8}{x^2-x+3-\sqrt{x^2+17x+1}} + \dfrac{1}{x -\sqrt{3x-1}} \right) = 0 \\
		\Leftrightarrow &x^2-3x+1=0 \Leftrightarrow \hoac{&x = \dfrac{3+\sqrt{5}}{2} \\ &x = \dfrac{3-\sqrt{5}}{2}} \text{ (thỏa điều kiện).}
		\end{align*} 
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9D0G2]
	Giải hệ phương trình $\heva{&x^3-3xy^2-x+1=x^2-2xy-y^2\\&y^3-3x^2y+y-1=y^2-2xy-x^2.}$
	\loigiai 
	{
		Ta có
		\begin{align*}
		&\heva{&x^3-3xy^2-x+1=x^2-2xy-y^2\\&y^3-3x^2y+y-1=y^2-2xy-x^2} \\
		\Leftrightarrow &\heva{&x^3-x^2-xy^2+y^2-x+1=2xy^2-2xy\\&y^3-y^2-x^2y+x^2+y-1=2x^2y-2xy} \\
		\Leftrightarrow &\heva{&x^2(x-1)-y^2(x-1)-(x-1)=2xy(y-1)\\&y^2(y-1)-x^2(y-1)+y-1=2xy(y-1)}\\
		\Leftrightarrow &\heva{&(x-1)(x^2-y^2-1)=2xy(y-1) &(1) \\ &(y-1)(y^2-x^2-1)=2xy(y-1) &(2)}
		\end{align*}
		
		Nhân vế theo vế của (1) và (2) ta có
		\begin{align*}
		&(x-1)(y-1)(x^2-y^2-1)(y^2-x^2-1)=4x^2y^2(y-1)(x-1)\\  
		\Leftrightarrow &(x-1)(y-1) \left[ (x^2-y^2-1)(y^2-x^2-1) - 4x^2y^2 \right] =0 \\
		\Leftrightarrow &(x-1)(y-1) (x^4+y^2+2x^2y^2-1) =0 \\
		\Leftrightarrow &(x-1)(y-1) \left[(x^2+y^2)^2-1\right] =0 \\ 
		\Leftrightarrow &\hoac{&x-1=0\\&y-1=0\\&(x^2+y^2)^2-1=0}
		\Leftrightarrow \hoac{&x=1\\&y=1\\&x^2+y^2=1 \hspace{0.4cm} \text{do} \hspace{0.4cm} x^2+y^2 \ge 0}
		\end{align*}
		
		\begin{enumerate}[\bfseries TH1:]
			\item $x=1$. Thay vào (1) và (2) ta có hệ
				\[\heva{&y(y-1)=0\\&(y-1)(y^2-1)=0}  
				\Leftrightarrow   \heva{&y=0 \text{ hoặc } y=1 \\&y=-1 \text{ hoặc } y=1} \Leftrightarrow   y=1.\]
				Thử lại ta thấy $x=y=1$ thỏa hệ phương trình đã cho. 
				Do đó $(1;1)$ là nghiệm của hệ phương trình. 	
			\item $y=1$. Thay vào (1) và (2) ta có hệ \\
				\[\heva{&(x-1)(x^2-2)=0\\&2x(x-1)=0}  
				\Leftrightarrow \heva{&x=1 \text{ hoặc } x=-\sqrt{2} \text{ hoặc } x=\sqrt{2} \\&x=-1 \text{ hoặc } x=1} \Leftrightarrow  x=1.\]
				Thử lại ta thấy $x=y=1$ thỏa hệ phương trình đã cho. 
				Do đó $(1;1)$ là nghiệm của hệ phương trình. 	
			\item $x^2+y^2=1$. Thay vào (1) ta có 
				\[(x-1)(-2y^2)=2xy(y-1)\Leftrightarrow   2y(2xy-x-y)=0 \Leftrightarrow  \hoac{&y=0\\&2xy=x+y.}\]
				\begin{enumerate}[\bfseries TH3a:]
					\item Với $y=0$ thay vào (1) suy ra $x=1$ hoặc $x=-1$. 
						Thử lại ta thấy $(1;0)$ và $(-1;0)$ đều thỏa hệ phương trình đã cho. Do đó, $(1;0)$ và $(-1;0)$ là nghiệm của hệ phương trình đã cho. 
					\item Với $2xy=x+y$. Ta có
						\[x^2+y^2=1 \Leftrightarrow (x+y)^2-2xy=1 \Leftrightarrow (x+y)^2-2(x+y)=1 \Leftrightarrow \hoac{&x+y=\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}\\&x+y=\dfrac{1-\sqrt{5}}{2}.}\]     		   
				\end{enumerate}
					\begin{itemize}
						\item Với $x+y=\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$. Ta có bất đẳng thức
							\begin{align*}
								&x^2+y^2 \ge 2xy\\
								\Leftrightarrow &1 \ge x+y \text{ (do } x^2+y^2=1 \text{ và } 2xy=x+y)\\
								\Leftrightarrow &1 \ge \dfrac{1+\sqrt{5}}{2} \left(\text{vô lý vì } 1 < \dfrac{1+\sqrt{5}}{2}\right)
							\end{align*}
						\item Với $x+y=\dfrac{1-\sqrt{5}}{2}$, kết hợp với $x^2+y^2=1$, ta có hệ
							\[\heva{&x^2+y^2=1 \\&x+y=\dfrac{1-\sqrt{5}}{2}}
							\Leftrightarrow \heva{&(x+y)^2-2xy=1 \\&x+y=\dfrac{1-\sqrt{5}}{2}}
							\Leftrightarrow   \heva{&x+y=\dfrac{1-\sqrt{5}}{2}\\& xy=\dfrac{1-\sqrt{5}}{4}.}\]
							Theo định lý Vi-ét ta có $x,y$ là hai nghiệm của phương trình
							\begin{align*}
								&t^2-\left( \dfrac{1-\sqrt{5}}{2} \right)t + \dfrac{1-\sqrt{5}}{4}=0 \\
								\Leftrightarrow &4t^2-2(1-\sqrt{5})t+1-\sqrt{5}=0 \tag{3} \label{1837.1}
							\end{align*}
							$\Delta' =(1-\sqrt{5})^2-4 \cdot (1-\sqrt{5}) = 2+2\sqrt{5}.$\\
							Phương trình \eqref{1837.1} có nghiệm\\
							\[\hoac{&t_1=\dfrac{2-\sqrt{5}-\sqrt{2+2\sqrt{5}}}{4} \\ &t_2=\dfrac{2-\sqrt{5}+\sqrt{2+2\sqrt{5}}}{4}.}\]
							Do đó \\
							$$(x,y)=\left(\dfrac{2-\sqrt{5}-\sqrt{2+2\sqrt{5}}}{4};\dfrac{2-\sqrt{5}+\sqrt{2+2\sqrt{5}}}{4}\right)$$
							hoặc\\
							$$(x,y)=\left(\dfrac{2-\sqrt{5}+\sqrt{2+2\sqrt{5}}}{4};\dfrac{2-\sqrt{5}-\sqrt{2+2\sqrt{5}}}{4}\right)$$\\
							Thay hai giá trị này vào hệ ban đầu, ta thấy không thỏa hệ. 
					\end{itemize}	 
		Vậy hệ phương trình có nghiệm là $(1;1),(1;0),(-1;0)$.
	\end{enumerate}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9H0G7]
	Cho tam giác đều $ABC$ và $M$ là điểm nằm bên trong tam giác. Gọi $D$ là điểm trên $AB$ sao cho $MD$ song song với $BC$, $E$ là điểm trên $BC$ sao cho $ME$ song song với $AC$, $F$ là điểm trên $AC$ sao cho $MF$ song song với $AB$. Kí hiệu $S_{ABC}$ và $S_{DEF}$ lần lượt là diện tích của tam giác $ABC$ và tam giác $DEF$. Chứng minh rằng $S_{ABC}\ge 3S_{DEF}$.  
	\loigiai
	{
    \begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1]
			\tkzInit[xmin=-0.6,ymin=-.5,xmax=6.5,ymax=5.6] \tkzClip 
			\tkzDefPoints{0/0/B,6/0/C,2.5/2/M}
			\tkzDefEquilateral(B,C)
			\tkzGetPoint{A}
			\tkzDefLine[parallel=through M](C,B)\tkzGetPoint{d}
			\tkzInterLL(A,B)(M,d)\tkzGetPoint{D}
			\tkzInterLL(A,C)(M,d)\tkzGetPoint{K}
			\tkzDefLine[parallel=through M](A,B)\tkzGetPoint{f}
			\tkzInterLL(A,C)(M,f)\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(B,C)(M,f)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDefLine[parallel=through M](A,C)\tkzGetPoint{e} 
			\tkzInterLL(C,B)(M,e)\tkzGetPoint{E}
			\tkzInterLL(B,A)(M,e)\tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,M,D,K,F,H,I,E)
			\tkzDrawSegments[](D,K I,E F,H M,A M,B M,C)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[left](B)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[below](E,H)
			\tkzLabelPoints[above left](D,I)
			\tkzLabelPoints[above right](F,K,M)
			\tkzDrawEquilateral(B,C)
\end{tikzpicture}
\end{center}
		Gọi $K,I,H$ lần lượt là giao của $MD$ và $AC$; $ME$ và $AB$; $MF$ và $BC$. \\
		Dễ dàng chứng minh $MFAD$; $MDBE$; $MECF$ là các hình thang cân. Suy ra
		\begin{align*}
			2S_{DEF} &= 2S_{MDE} + 2S_{MEF} + 2S_{MEF} \\
			                 &= S_{MDK} + S_{MDH} + S_{MEC} + S_{MKC} + S_{MIA} + S_{MFA} \\
			                 &= S_{ACB} - S_{MDI} - S_{MFK} - S_{MHE}.
		\end{align*}
		Dễ dàng chứng minh các tam giác $MFK$; $MDI$; $MHE$ đồng dạng tam giác $BAC$. Do đó, ta có\\
		$$\dfrac{S_{MDI}}{S_{ABC}} = \dfrac{MD^2}{BC^2} \hspace*{2cm}
		\dfrac{S_{MFK}}{S_{ABC}} = \dfrac{EC^2}{BC^2}   \hspace*{2cm}
		\dfrac{S_{MHE}}{S_{ABC}} = \dfrac{HE^2}{BC^2}$$\\
		Theo bất đẳng thức Cauchy ta có $$\dfrac{S_{MDI}}{S_{ABC}} + \dfrac{S_{MFK}}{S_{ABC}} + \dfrac{S_{MHE}}{S_{ABC}} = \dfrac{BH^2}{BC^2} + \dfrac{EC^2}{BC^2} + \dfrac{HE^2}{BC^2}  \ge \dfrac{(BH+HE+EC)^2}{BC^2} = \dfrac{1}{3}$$
		Do đó $\dfrac{S_{MDI}}{S_{ABC}} + \dfrac{S_{MFK}}{S_{ABC}} + \dfrac{S_{MHE}}{S_{ABC}} \ge \dfrac{1}{3} \Leftrightarrow \dfrac{S_{DEF}}{S_{ABC}} \le \dfrac{1}{3}$  hay $S_{ABC}\ge 3S_{DEF}$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9H0G3]
	Cho tam giác nhọn $ABC$ nội tiếp đường tròn tâm $O$ có đường cao $AH=OA$. Gọi $E$ và $F$ theo thứ tự là chân các đường vuông góc kẻ từ $H$ đến $AB$ và $AC$. Chứng minh rằng đường thẳng $EF$ đi qua trung điểm của đoạn $OA$. 
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.4,rotate=-17]
				\tkzInit[xmin=-7,xmax=9,ymin=-7.5,ymax=7]
				\tkzClip
				%\tkzAxeXY
				\tkzDefPoints{-5/-3.1/B, 8/1/C, -3/5/A}
				\tkzDrawPolygon(A,B,C)
				\tkzDefPointBy[projection=onto C--B](A)\tkzGetPoint{H}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](H)\tkzGetPoint{E}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](H)\tkzGetPoint{F}
				\tkzCircumCenter(A,B,C)
				\tkzGetPoint{O}
				\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
				\tkzInterLC(A,O)(O,B)
				\tkzGetSecondPoint{D}
				\tkzDrawSegment(A,D)
				\tkzInterLL(A,D)(E,F)\tkzGetPoint{I} 
				\tkzMarkRightAngles[size=0.5,fill=gray!50](H,E,A H,F,A A,H,C)
				\tkzDrawSegments(H,E A,H H,F E,F)
				\tkzDrawPoints(A,B,C,O,H,E,F,D,I)
				\tkzLabelPoints[right](C)
				\tkzLabelPoints[above](A)
				\tkzLabelPoints[left](B,E)
				\tkzLabelPoints[above right](O,F)
				\tkzLabelPoints[right](I)
				\tkzLabelPoints[below](H,D)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $I$ là giao điểm của $OA$ và $EF$. Kẻ đường kính $AD$. Khi đó $AH^2= AE \cdot AB = AF \cdot AC$\\
		$\Rightarrow BEFC$ nội tiếp $\Rightarrow AD \perp EF$.\\
		Do đó $AI \cdot AD = AF \cdot AC = AH^2 \Rightarrow R^2= AI \cdot 2R \Rightarrow AI=\dfrac{R}{2}$.\\
		Vậy $EF$ đi qua trung điểm của $AO$. 
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi HSG 9, tỉnh Thái Bình, năm 2018]%[Hứa Đức Sinh, Dự án EX-9G-18]%[9D0G7]
	Cho các số thực dương $x,y,z$ thỏa mãn $\dfrac{12}{xy}+\dfrac{20}{yz}+\dfrac{15}{zx}\le 1$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức $$P=\dfrac{3}{\sqrt{x^2+9}}+\dfrac{4}{\sqrt{y^2+16}}+\dfrac{5}{\sqrt{z^2+25}}$$
	\loigiai
	{
		Đặt $a=\dfrac{3}{x}$, $b=\dfrac{4}{y}$, $c=\dfrac{5}{z}$ với $(a,b,c >0)$. Khi đó bài toán bài toán đã cho trở thành bài toán sau:\\
		Cho $a,b,c$ là các số thực dương thỏa $ab+bc+ca \le 1$. Tìm giá trị lớn nhất của biểu thức của $$P=\dfrac{a}{\sqrt{1+a^2}} + \dfrac{b}{\sqrt{1+b^2}} + \dfrac{c}{\sqrt{1+c^2}}$$
		Ta có
		\begin{align*}
			P&=\dfrac{a}{\sqrt{1+a^2}} + \dfrac{b}{\sqrt{1+b^2}} + \dfrac{c}{\sqrt{1+c^2}} \\
			&\le \dfrac{a}{\sqrt{ab+bc+ac+a^2}} + \dfrac{b}{\sqrt{b^2+ab+bc+ac}} + \dfrac{c}{\sqrt{ab+bc+ac+c^2}} \\
			&=\dfrac{a}{\sqrt{(a+b)(a+c)}} + \dfrac{b}{\sqrt{(b+c)(a+b)}} + \dfrac{c}{\sqrt{(a+c)(b+c)}} \\
			&\le \dfrac{1}{2} \cdot \left( \dfrac{a}{a+b} + \dfrac{a}{a+c} + \dfrac{b}{b+c} + \dfrac{b}{a+b} + \dfrac{c}{a+c} + \dfrac{c}{b+c} \right) \\
			&=\dfrac{3}{2}.
		\end{align*}
		Dấu ``$=$'' xảy ra $\Leftrightarrow \heva{&ab+bc+ca=1 \\ &a=b=c}$ hay $\heva{&\dfrac{27}{x^2} = 1 \\ &\dfrac{3}{x}=\dfrac{4}{y}=\dfrac{5}{z}} \Leftrightarrow \heva{&x=3\sqrt{3} \\ & y=4\sqrt{3} \\ &z=5\sqrt{3}}$. \\
		Vậy giá trị nhỏ nhất của $P$ là $\dfrac{3}{2}$.
	}	 
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
