\section{GHI SỐ TỰ NHIÊN}
\subsection{TÓM TẮT KIẾN THỨC}

\begin{tomtat}
\subsubsection{Số và chữ số}
Mỗi số tự nhiên có thể có một, hai, ba, …hay nhiều chữ số.\vspace{0,3cm}
\begin{vd}
	
\begin{itemize}
	\item Số 13 là số có hai chữ số.
\item Số 235 là số có ba chữ số.
\end{itemize}
\end{vd}
\begin{vd}
	Cho số $2345$\vspace{0,3cm}\\

      \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\text{Số trăm} & \text{Chữ số hàng trăm} & \text{Số chục} & \text{Chữ số hàng chục} \\
\hline
{23} & 3 & {234} & 4 \\
\hline
	\end{tabular} \vspace{0,3cm}\\
\end{vd}
\subsubsection{Hệ thập phân}
Cách ghi số như trên là cách ghi số theo hệ thập phân. Trong hệ thập phân, cứ $10$ đơn vị ở một hàng làm thành $1$ đơn vị ở hàng liền trước.
\begin{center}
$10$ đơn vị = $10$\\
$10$ chục = $100$\\
$10$ trăm = $1000$
\end{center}
*\textbf{Phân tích và cấu tạo số}\\
$44=4\cdot 10 + 4$ \\
$127=1\cdot 100 + 2\cdot 10 + 7$\\ 
Cho $a\in \left\{ 1;2;...;9 \right\} ;\text{ }b, c \in \left\{ 0;1;2;...;9 \right\}$, ta có:\\
$\overline{ab}=a\cdot 10 + b$\\
$\overline{abc}=a\cdot 100+b\cdot 10+c$\\
Ký hiệu: $\overline {ab};\;\overline {abc} ;\;\overline {abcd} ;\;...$ dùng để chỉ số tự nhiên có hai, ba, bốn,… chữ số.
\subsubsection{Số La Mã}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\text{Chữ số La Mã} & $I$ & $V$ & $X$ & $L$ & $C$ & $D$ & $M$\\
\hline
\text{Giá trị trong hệ thập phân} & 1 & 5 & 10 & 50 & 100 & 500 &1000\\
\hline
\end{tabular} \vspace{0,3cm}\\
\begin{vd}
	21: XXI, \; 60 :LX.
\end{vd}
\end{tomtat}
\subsection{BÀI TẬP ÁP DỤNG}
\begin{bt} 
Viết tập hợp các chữ số của số $154322$.
\end{bt}   \begin{bt}
Viết các số sau bằng số La Mã: $24; 28; 46 ;1989$.
\end{bt}   \begin{bt}
Đọc các số La Mã sau
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}[a)]
\item XXXVIII
\item XXXIX	
\item XXXIV
\item MM
\item XXIV	
\item CXV	
\item DC    
\item LX
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{bt}   \begin{bt}
Viết tập hợp các số tự nhiên có hai chữ số, trong đó:
\begin{enumerate}[a)]
\item Chữ số hàng chục nhỏ hơn chữ số hàng đơn vị là $5$.
\item Chữ số hàng chục gấp bốn lần chữ số hàng đơn vị.
\item Chữ số hàng chục nhỏ hơn chữ số hàng đơn vị, tổng hai chữ số bằng $14$.
\end{enumerate}
%\qquad \\[0.3cm]
\end{bt}   \begin{bt} \qquad
\begin{enumerate}[a)]
\item Viết các số La Mã: $105, 162, 1505, 920, 1245, 2017$.
\item Đọc các số La Mã: $CDI, XCV, CDL, CMIX, MDLV$.
\end{enumerate}
\end{bt}   \begin{bt}
Một số tự nhiên có ba chữ số sẽ thay đổi như thế nào nếu ta viết thêm chữ số $3$ vào trước số đó?
\end{bt}   \begin{bt}
Một số tự nhiên khác $0$ sẽ thay đổi như thế nào nếu ta viết thêm:
\begin{enumerate}[a)]
\item Chữ số $0$ vào cuối số đó.
\item Chữ số $2$ vào cuối số đó.
\end{enumerate}
\end{bt}   \begin{bt}
Có bao nhiêu số có ba chữ số khác nhau mà tổng các chữ số của nó bằng $6$.
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên nhỏ nhất có tổng các chữ số của nó bằng $21$.
\end{bt}   \begin{bt}
Với $a, b \in A$ và $A{\rm{ }} = \left\{ {1;{\rm{ }}2;{\rm{ }}3;{\rm{ }} \ldots ;{\rm{ }}9} \right\}$, chứng minh rằng:
\begin{enumerate}[a)]
\item $\overline{aaa}=111\cdot a$.
\item $\overline{ab}+\overline{ba}=11\cdot (a+b)$.
\item $\overline{abab}=101\cdot \overline{ab}$.
\end{enumerate}
\end{bt}   \begin{bt} 
Tìm số tự nhiên có chữ số tận cùng bằng $3$, biết rằng nếu xóa chữ số hàng đơn vị thì số đó giảm đi $1992$ đơn vị.
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên có hai chữ số biết rằng nếu viết thêm chữ số $1$ vào trước số đó thì ta được số mới gấp $6$ lần số cũ.
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên có ba chữ số mà chữ số hàng trăm là $7$. Nếu chuyển chữ số $7$ này sang hàng đơn vị và giữ nguyên vị trí các chữ số còn lại, thì ta được số mới bé hơn số cũ là $279$ đơn vị.
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên có sáu chữ số, biết rằng chữ số hàng đơn vị là $4$ và nếu chuyển chữ số đó lên hàng đầu tiên thì số đó tăng gấp $4$ lần.
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên có năm chữ số, biết rằng nếu viết thêm chữ số $2$ vào đằng sau số đó thì được số lớn gấp ba lần số có được bằng cách viết thêm chữ số $2$ vào đằng trước số đó.
\end{bt}