%Người soạn: Cô Ngọc Diệp, Phản biện: Thầy Hứa Đức Sinh (GV tự ghi tên file chính, file ans, tên người soạn, tên người phản biện theo sự phân công).
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans8D1-4]
%\chapter{Phép nhân và phép chia các đa thức}
\section{PHÂN TÍCH ĐA THỨC THÀNH NHÂN TỬ BẰNG PHƯƠNG PHÁP ĐẶT NHÂN TỬ CHUNG}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{enumerate}[\tickEX]
	\item Phân tích đa thức thành nhân tử (hay thừa số) là biến đổi đa thức đó thành một tích của những đa thức.
	\item Có thể phân tích đa thức thành nhân tử bằng phương pháp đặt nhân tử chung.
	\item $A=-(-A).$
\end{enumerate}

\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}[Phân tích đa thức thành nhân tử bằng phương pháp đặt nhân tử chung]
\begin{enumerate}[\tickEX]
	\item Bước 1. Chọn nhân tử chung là tích của phần hệ số và phần biến.
	\begin{itemize}
		\item Hệ số là ƯCLN của các hệ số;
		\item Phần biến gồm tất cả các biến chung, mỗi biến lấy với số mũ nhỏ nhất của nó trong các hạng tử.
	\end{itemize}
	\item Bước 2. Viết các nhân tử còn lại của mỗi hạng tử vào trong dấu ngoặc.
\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
Phân tích các đa thức sau thành nhân tử	
\begin{listEX}[3] 
	\item $9x-15y;$
	\item $8x^2+12x-4;$
	\item $5x^2-25xy+10y^2.$
\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}	
			\item  $9x-15y=3(3x-5y);$
			\item $8x^2+12x-4= 4 \left( 2x^2 +3x-1 \right) ;$
				\item $5x^2-25xy+10y^2= 5\left( x^2 -5xy+2y^2\right) .$
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Phân tích các đa thức sau thành nhân tử	
	\begin{enumerate}
	\item $x^3 -x^2y+xy^2$;
	\item $xy^2z-xy^3z+xy$;
	\item $x^5y^2 - x^4y^3 -x^3y^4+2x^2y^5$.
\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item $x^3 -x^2y+xy^2 = x \left(x^2 -xy+y^2 \right) $;
			\item $xy^2z-xy^3z+xy = xy \left(yz -y^2z+1 \right) $;
				\item $x^5y^2 - x^4y^3 -x^3y^4+2x^2y^5 = x^2y^2 \left( x^3 -x^2y -xy^2+2y^3 \right) $.
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{vd} 
		Phân tích các đa thức sau thành nhân tử	
	\begin{listEX}[2] 
			\item $35x^2y^3-14x^2y^2+49x^2y$;
		\item $-18x^4y^2-27x^3y^3-45x^2y^4$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item $35x^2y^3-14x^2y^2+49x^2y= 7x^2y \left(5y^2-2y+7 \right) $;
			\item $-18x^4y^2-27x^3y^3-45x^2y^4 = -9x^2y^2 \left( 2x^2 + 3xy +5y^2\right) $.
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{vd}
		Phân tích các đa thức sau thành nhân tử
	\begin{listEX}[3] 
		\item $4x(a+b)+3y(a+b)$;
		\item $5a(x-y)+2b(y-x)$;
		\item $x(x-y) -3x+3y$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item $4x(a+b)+3y(a+b) = (a+b)(4x+3y)$;
			\item  $5a(x-y)+2b(y-x) =  5a(x-y)-2b(x-y) = (x-y)(5a-2b)$;
				\item $x(x-y) -3x+3y = x(x-y)-3(x-y) = (x-y)(x-3)$.
		\end{enumerate}		
	}
\end{vd}

\begin{vd}
		Phân tích các đa thức sau thành nhân tử
	\begin{enumerate}
			\item $(x+1)(y-2)-(2-y)^2$;
		\item $(x-5)^3 -2y(5-x)^2$;
		\item $(2x-6)(4x^2+1)- (2x-6)(7x+3)-(2x-6)(x+12)$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có  {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				(x+1)(y-2)-(2-y)^2 &=& (x+1)(y-2)-(y-2)^2 \\
				&=& (y-2)[(x+1)-(y-2)]\\
				&=& (y-2)(x-y+3);
			\end{eqnarray*}} 
			\item Ta có  {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				(x-5)^3 -2y(5-x)^2 &=& (x-5)^3 -2y(x-5)^2\\
				&=& (x-5)^2 (x-5-2y);
			\end{eqnarray*}}
			\item Ta có  {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				& & (2x-6)\left( 4x^2+1\right) - (2x-6)(7x+3)-(2x-6)(x+12)\\ &=& (2x-6) \left[ \left( 4x^2+1\right) - (7x+3) - (x+12)\right] \\
				&=& (2x-6)\left( 4x^2-8x-8 \right) \\
				&=& 2(x-3) \cdot 4(x^2-2x-2) \\
				&=& 8 (x-3)(x^2-2x-2).
			\end{eqnarray*}}
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{dang}[Tính giá trị của một biểu thức]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item Phân tích đa thức thành nhân tử bằng cách đặt nhân tử chung.
		\item Thay các biểu thức bởi giá trị của chúng rồi thực hiện phép tính.
	\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
	Tính nhanh
	\begin{enumerate}
		\item  $2,41 \cdot 37 + 2,41 \cdot 63$;
		\item $13 \cdot \dfrac{2}{5} - 3 \cdot \dfrac{2}{5}$;
		\item $19,22 \cdot 84 + 19,22 \cdot39 -223\cdot19,22$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
				\item  $2,41 \cdot 37 + 2,41 \cdot 63 =2,41\cdot (37+63)=2,41 \cdot100=241$;
			\item $13 \cdot \dfrac{2}{5} - 3 \cdot \dfrac{2}{5} =\dfrac{2}{5} \cdot (13-3)= \dfrac{2}{5} \cdot10=4$;
			\item $19,22 \cdot 84 + 19,22 \cdot39 -223\cdot19,22 = 19,22\cdot(84+39-223)=19,22 \cdot(-100)=-1922$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tính giá trị của biểu thức
	\begin{enumerate}
		\item $2x^2+6xy-10x$ với $x=-4$, $y=3$;
		\item $x(x+y)+y(x+y)$ với $x=19,6$, $y=0,4$. 
\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item $2x^2+6xy-10x = 2x(x+3y-5)$.\\
			Với $x=-4$, $y=3$ ta được $2 \cdot(-4)\cdot (-4+3\cdot3-5)=0$.
			\item $x(x+y)+y(x+y) =(x+y)(x+y)=(x+y)^2$.\\
			Với $x=19,6$, $y=0,4$ ta được $(19,6+0,4)^2 = 20^2 =400$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{vd}
		Tính giá trị của biểu thức
	\begin{listEX}[1] 
		\item $x(x-3)-y(3-x) $ với $x=\dfrac{1}{3}$, $y=\dfrac{8}{3}$.
		\item $2x^2 \left( x^2 +y^2 \right) + 2y^2 \left( x^2 +y^2 \right) + 5 \left( y^2 +x^2 \right)   $ với $x^2 +y^2=1$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				x(x-3)-y(3-x) &=& x(x-3)+y(x-3)\\
				&=& (x-3)(x+y).
			\end{eqnarray*}}
			Với $x=\dfrac{1}{3}$, $y=\dfrac{8}{3}$ ta có $\left(\dfrac{1}{3} -3  \right) \left(\dfrac{1}{3} + \dfrac{8}{3} \right) = \dfrac{-8}{3} \cdot 3 = -8$.
			\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				2x^2 \left( x^2 +y^2 \right) + 2y^2 \left( x^2 +y^2 \right) + 5 \left( y^2 +x^2 \right) &=&  \left( x^2 +y^2 \right)  \left( 2x^2 +2y^2 +5 \right)\\
				&=& 2x^2 +2y^2 +5 \, \, (\text{vì } x^2 +y^2=1)\\
				&=& 2 \left( x^2 +y^2 \right) +5\\
				&=& 2\cdot1 +5 =7.
			\end{eqnarray*}}
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{dang}[Tìm $x$]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item Chuyển các số hạng sang vế trái, vế phải bằng $0$.
		\item Phân tích vế trái thành nhân tử, đưa vế trái về dạng $A \cdot B=0$.
		\item Suy ra $A=0$ hoặc $B=0$, từ đó tìm được $x$.
	\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
	Tìm $x$, biết
	\begin{listEX}[2] 
		\item $x^2 +4x=0$;
		\item $x(3x-1)-5(1-3x)=0$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
					x^2 +4x=0 &\Rightarrow& x(x+4)=0\\
					&\Rightarrow& x=0 \text{ hoặc } x+4=0\\
						&\Rightarrow& x=0 \text{ hoặc } x=-4.
			\end{eqnarray*}}
		Vậy $x=0$ hoặc $x=-4$.
			\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				x(3x-1)-5(1-3x)=0 &\Rightarrow& x(3x-1)+5(3x-1)=0\\
				&\Rightarrow& (3x-1)(x+5)=0\\
				&\Rightarrow& 3x-1=0 \text{ hoặc } x+5=0\\
					&\Rightarrow& x= \dfrac{1}{3} \text{ hoặc } x=-5.
			\end{eqnarray*}}
		Vậy $ x= \dfrac{1}{3}$ hoặc $x=-5$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{vd}
		Tìm $x$, biết
	\begin{listEX}[2] 
		\item $x^3=x^2$;
		\item $x\left( x^2+1\right) =10\left( x^2+1\right)$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				x^3=x^2 	&\Rightarrow& x^3-x^2=0\\
				&\Rightarrow& x^2 (x-1)=0\\
				&\Rightarrow& x^2 =0 \text{ hoặc } x-1=0\\
				&\Rightarrow& x =0 \text{ hoặc } x=1.	
			\end{eqnarray*}}
		Vậy $x=0$ hoặc $x=1$.
			\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				x\left( x^2+1\right) =10\left( x^2+1\right) 	&\Rightarrow&  	x\left( x^2+1\right) -10\left( x^2+1\right) =0\\
				&\Rightarrow&  	\left( x^2+1\right) (x-10)=0.
			\end{eqnarray*}}
		Vì $x^2+1>0$ nên $x-10=0$, do đó $x=10$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm $x,y \in \mathbb{Z}$ thỏa mãn đồng thời hai điều kiện sau
\begin{align}
x^2+xy&=2015 \tag{1}\\
y^2-3xy&=99. \tag{2}
\end{align}
	\loigiai
	{
	Ta có $x^2+xy=2015 \Rightarrow x(x+y)=2015$, suy ra $x$ là số nguyên lẻ.\\
	Tương tự $y^2-3xy=99 \Rightarrow y(y-3x)=99$, suy ra $y$ là số nguyên lẻ.\\
	Khi $x$, $y$ là những số nguyên lẻ thì $x^2 +xy$ phải là số nguyên chẵn, trái với $(1)$. Vậy không có số nguyên $x$, $y$ nào thỏa mãn đề bài.
	}
\end{vd}

\begin{dang}[Chứng minh biểu thức $A$ chia hết cho số $k$]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item Phân tích biểu thức đã cho thành nhân tử $A=k \cdot B$, $k \ne 0$. Khi đó $A \ \vdots \ k $.
	\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
	Chứng minh rằng $29^2 +29 \cdot 21$ chia hết cho $50$.
	\loigiai
	{
		Ta có $29^2 +29 \cdot 21=29(29+21)=50 \cdot 29 \ \vdots \ 50$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Chứng minh rằng $8^5 -2^{11}$ chia hết cho $30$.
	\loigiai
	{
		{\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
			8^5 -2^{11} &=& \left(2^3 \right)^5 -2^{11}=2^{15}-2^{11}\\
			&=& 2^{11} \left(2^4-1 \right) =2^{11} \cdot 15 \\
			&=& 30 \cdot 2^{10} \, \, \vdots \, \, 30.
		\end{eqnarray*}}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Cho biểu thức $A=n^2(n-1)+2n(1-n)$, trong đó $n \in \mathbb{Z}$. Chứng minh rằng $A \ \vdots \ 6$.
	\loigiai
	{
		{\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
			A &=& n^2(n-1)+2n(1-n)\\
			&=& n^2(n-1) -2n(n-1)\\
			&=& (n-1)(n^2-2n)\\
			&=&n(n-1)(n-2).
		\end{eqnarray*}}Vì $n \in \mathbb{Z}$ nên tích $n(n-1)(n-2)$ là tích của ba số nguyên liên tiếp, do đó tích này chia hết cho $2$ và $3$. Mặt khác $(2,3)=1$ nên tích này chia hết cho $2 \cdot 3 =6$. \\
	Vậy $A \, \vdots \, 6$.
	}
\end{vd}

%BÀI TẬP VỀ NHÀ, TỰ LUYỆN
\btvn

\begin{vn} Phân tích các đa thức sau thành nhân tử
	\begin{listEX}[2]
			\item $2x^2-50x$;
		\item $-6x^2 -9xy +15x$;
			\item $2xy^3-12xy^2+18xy$;
		\item $2x(x-3)+y(x-3)+(3-x)$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
				\item $2x^2-50x=2x(x-25)$;
					\item $-6x^2 -9xy +15x=-3x(2x+3y-5)$;
				\item $2xy^3-12xy^2+20xy=2xy(y^2-6y+10)$;	
				\item $2x(x-3)+y(x-3)+(3-x)=2x(x-3)+y(x-3)-(x-3)=(x-3)(2x+y-1)$.	
		\end{enumerate}
	}
\end{vn}

\begin{vn} 
	Phân tích các đa thức sau thành nhân tử
	\begin{listEX}[2]
		\item $5(a+b)+x(a+b)$;
		\item $(a-b)^2-(b-a)$;
		\item $2n(m-3)+5m(m-3)$;
		\item $c(a-b)+b(b-a)$.
		\end{listEX}
		\loigiai
		{
			\begin{enumerate}
			\item $5(a+b)+x(a+b)=(a+b)(5+x)$;
			\item $(a-b)^2-(b-a)=(a-b)^2+(a-b)=(a-b)(a-b+1)$;
			\item $2n(m-3)+5m(m-3)=(m-3)(2n+5m)$;
			\item $c(a-b)+b(b-a)=c(a-b)-b(a-b)=(a-b)(c-b)$.
			\end{enumerate}
		}
		\end{vn}
	
	\begin{vn}
			Phân tích các đa thức sau thành nhân tử
		\begin{enumerate}
			\item $a^2(x-y)+b^2(x-y)+x-y$;
			\item $a(a-b)^2 -(b-a)^3$;
			\item $(y-z)(12x^2-6x)+(y-z)(12x^2+6x)$;
			\item $15a^2b(x^2-y)-20ab^2(x^2-y)+25ab(y-x^2)$.
		\end{enumerate}
		\loigiai
		{
			\begin{enumerate}
				\item $a^2(x-y)+b^2(x-y)+x-y=(x-y)(a^2+b^2+1)$;
				\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				a(a-b)^2 -(b-a)^3 &=& a(a-b)^2 +(a-b)^3 \\
				&=& (a-b)^2(a+a-b)\\
				&=& (a-b)^2(2a-b).
				\end{eqnarray*}}
				\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
			(y-z)(12x^2-6x)+(y-z)(12x^2+6x) &=&(y-z)\left( 12x^2-6x+12x^2+6x\right)  \\
				&=& (y-z)24x^2\\
				&=& 24x^2 (y-z).
			\end{eqnarray*}}
		\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
			&&15a^2b(x^2-y)-20ab^2(x^2-y)+25ab(y-x^2)\\ &=&15a^2b(x^2-y)-20ab^2(x^2-y)-25ab(x^2-y)  \\
			&=& (x^2-y)(15a^2b-20ab^2-25ab) \\
			&=& (x^2-y) 5 ab(3a-4b-5)\\
			&=& 5ab(x^2-y)(3a-4b-5).
		\end{eqnarray*}}
	\end{enumerate}
		}
	\end{vn}

\begin{vn}
	Tính nhanh $M=1,9\cdot 67,4-1,9\cdot17,4 +3,1\cdot(67,4-17,4)$.
	\loigiai
	{
	{\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
		M&=&1,9\cdot 67,4-1,9\cdot17,4 +3,1\cdot(67,4-17,4)\\
		&=& 1,9\cdot (67,4-17,4)+3,1\cdot(67,4-17,4) \\
		&=& (67,4-17,4) \cdot (1,9 +3,1)\\
		&=& 50 \cdot 5 = 250.
			\end{eqnarray*}}
	}
\end{vn}

\begin{vn}
	Tìm $x$ biết
	\begin{enumerate}
		\item $4x(x+3)-x-3=0$;
		\item $x^2(x-2)-3x(x-2)=0$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
		\item Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
			4x(x+3)-x-3=0 	&\Rightarrow& 4x(x+3)-(x+3)=0\\
			&\Rightarrow& (x+3)(4x-1)=0\\
			&\Rightarrow& x+3=0 \text{ hoặc } 4x-1=0\\
				&\Rightarrow& x=-3\text{ hoặc } x=\dfrac{1}{4}.
		\end{eqnarray*}} 
	Vậy $x=-3$ hoặc $x=\dfrac{1}{4}$.
		\item Ta có 	{\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
			x^2(x-2)-3x(x-2)=0	&\Rightarrow& (x-2) \left(x^2 -3x \right)=0 \\
			&\Rightarrow& x(x-2)(x-3)=0\\
			&\Rightarrow& x=0 \text{ hoặc } x-2=0 \text{ hoặc } x-3=0 \\
			&\Rightarrow& x=0 \text{ hoặc } x=2 \text{ hoặc } x=3.
		\end{eqnarray*}} 
	Vậy $x=0$ hoặc $x=2$ hoặc $x=3$.
\end{enumerate}
	}
\end{vn}

\begin{vn}
	Tìm $x$ biết
	\begin{listEX}[2]
		\item $(x+1)^2=3(x+1)$;
		\item $(2x-7)^3=8(7-2x)^2$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item
			{\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
			(x+1)^2=3(x+1)	&\Rightarrow& (x+1)^2-3(x+1)=0\\
				&\Rightarrow& (x+1)(x+1-3)=0\\
					&\Rightarrow& (x+1)(x-2)=0\\
				&\Rightarrow& x+1=0 \text{ hoặc } x-2=0\\
				&\Rightarrow& x=-1\text{ hoặc } x=2.
			\end{eqnarray*}} 
			Vậy $x=-1$ hoặc $x=2$.
			\item
			{\allowdisplaybreaks\begin{eqnarray*}
				(2x-7)^3=8(7-2x)^2	&\Rightarrow& (2x-7)^3-8(7-2x)^2=0\\
				&\Rightarrow& (2x-7)^3-8(2x-7)^2=0\\
					&\Rightarrow& (2x-7)^2(2x-7-8)=0\\
						&\Rightarrow& (2x-7)^2(2x-15)=0\\
				&\Rightarrow& 2x-7=0 \text{ hoặc } 2x-15=0\\
				&\Rightarrow& x=\dfrac{7}{2}\text{ hoặc } x=\dfrac{15}{2}.
			\end{eqnarray*}} 
			Vậy $x=\dfrac{7}{2}$ hoặc $x=\dfrac{15}{2}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vn}

\begin{vn}
Chứng minh rằng $101^{n+1}-101^n$ có hai chữ số tận cùng là chữ số $0$.
	\loigiai
{
	Ta có $101^{n+1}-101^n= 101^n(101-1)=101^n \cdot 100 $ có hai chữ số tận cùng là chữ số $0$.
}
\end{vn}


	

\Closesolutionfile{ans}