\section{Tạp chí Pi, số 1,  tháng 1 năm 2017}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi1-2017]
\begin{bt}[P1, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Đoàn Nhật Thiện, Dự án EX\_TapChi02][5D0G2]
	Chứng minh rằng với mọi số thực $a$, $b$, $c$, $d$ ta có bất đẳng thức
	$$a(a+b)(a^2+b^2)+b(b+c)(b^2+c^2)+c(c+d)(c^2+d^2)+d(d+a)(d^2+a^2)\ge 0.$$
	\loigiai{\noindent{\bf Cách 1.}  Kí hiệu $\sum a^4=a^4+b^4+c^4+d^4$ và kí hiệu  $(*)$ là bất đẳng thức cần chứng minh. Ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			(*)&\Leftrightarrow& \sum a^4+\sum a^2b^2+\sum ab(a^2+b^2)\ge 0\\
			&\Leftrightarrow& \sum (a^4+2a^2b^2+b^4)+2\sum ab(a^2+b^2)\ge 0\\
			&\Leftrightarrow& \sum (a^2+b^2)^2+2\sum ab(a^2+b^2)\ge 0\\
			&\Leftrightarrow& \sum (a+b)^2(a^2+b^2)\ge 0
		\end{eqnarray*}}Bất đẳng thức cuối cùng hiển nhiên đúng nên bất đẳng thức đề bài đúng. Dấu \lq\lq $=$\rq\rq\,xảy ra khi và chỉ khi $a=b=c=d=0$.\\
\noindent{\bf Cách 2.} Ta có đánh giá
{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			a(a+b)&=\dfrac{2a^2+2ab}{2}\\
			&=\dfrac{a^2-b^2+(a+b)^2}{2}\\
			&\ge \dfrac{a^2-b^2}{2}.
		\end{align*}}Từ đó suy ra 
		$$a(a+b)(a^2+b^2)\ge \dfrac{a^2-b^2}{2}\cdot (a^2+b^2)=\dfrac{a^4-b^4}{2}.$$
		Hoàn toàn tương tự, ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			b(b+c)(b^2+c^2)&\ge \dfrac{b^4-c^4}{2},\\
			c(c+d)(c^2+d^2)&\ge \dfrac{c^4-d^4}{2},\\
			d(d+a)(d^2+a^2)&\ge \dfrac{d^4-a^4}{2}.
		\end{align*}}Cộng các bất đẳng thức trên, vế theo vế, ta có điều phải chứng minh.
		Dấu \lq\lq $=$\rq\rq\,xảy ra khi và chỉ khi $a=b=c=d=0$.
		\begin{nx}
			Do $a$, $b$, $c$, $d$ là các số thực bất kỳ nên nghĩ đến việc phân tích vế trái thành tổng các bình phương như lời giải $1$ là khá tự nhiên. Hằng đẳng thức $$b(b+c)(b^2+c^2)-\dfrac{b^4-c^4}{2}=\dfrac{(b+c)^2(b^2+c^2)}{2},$$ vừa liên quan đến phân tích tổng bình phương ở cách 1, vừa liên quan đến đánh giá ở cánh 2.
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P2, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Nguyễn Trường Sơn, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G2]
	Cho tứ giác $ABCD$ ngoại tiếp đường tròn. Gọi $(C_1)$, $(C_2)$, $(C_3)$, $(C_4)$ lần lượt là các đường tròn đường kính $AB$, $BC$, $CD$, $DA$. Chứng minh rằng luôn tồn tại một đường tròn tiếp xúc với cả 4 đường tròn $(C_1)$, $(C_2)$, $(C_3)$, $(C_4)$.
	\loigiai{\textit{Trường hợp 1: Tứ giác $ABCD$ là hình thoi.}		
		Gọi $O$ là giao điểm của $AC$ và $BD$. Dễ chứng minh được đường tròn tâm $O$, bán kính $AB$ thỏa mãn yêu cầu đề bài (xem Hình 1).	
		\begin{center}	
		\begin{tikzpicture}
		\tkzInit[ymin=-3,ymax=7.5,xmin=-4,xmax=10]
		\tkzClip
		\tkzDefPoints{0/0/A,5/0/B,8/4/C,3/4/D}
		\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{O_1}
		\tkzDrawCircle(O_1,A)
		\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{O_2}
		\tkzDrawCircle(O_2,B)
		\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{O_3}
		\tkzDrawCircle(O_3,C)
		\tkzDefMidPoint(D,A)\tkzGetPoint{O_4}
		\tkzDrawCircle(O_4,D)
		\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,C B,D)
		\tkzInterLL(A,C)(B,D)\tkzGetPoint{O}
		\tkzLabelPoints[below left](A)
		\tkzLabelPoints[above right](C,O)
		\tkzLabelPoints[left](D)
		\tkzLabelPoints[right](B)
		\tkzDrawPoints(A,B,C,D,O)
		\draw [line width=1.5pt,dash pattern=on 5pt off 5pt] (O) circle (5.cm);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
		\begin{center}
			Hình 1
		\end{center}
		$\bullet$ \textit{Trường hợp 2: Tứ giác $ABCD$ không là hình thoi.}
Khi đó trong các cạnh $AB, BC, CD$ và $DA$, tồn tại hai cạnh kề không bằng nhau. Không mất tính tổng quát, giả sử $AB<BC$. Gọi $O_1, O_2, O_3, O_4$ và $O$ lần lượt là trung điểm của $AB, BC, CD, DA$ và $AC$ (xem Hình 2).
\begin{center}		
		\begin{tikzpicture}
		\tkzInit[ymin=-1,ymax=7,xmin=-7,xmax=8]
		\tkzClip
		\tkzDefPoints{0/0/A,3/0/B,5/4/C,-2.8793/6/D}
		\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{O_1}
		\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{O_2}
		\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{O_3}
		\tkzDefMidPoint(D,A)\tkzGetPoint{O_4}
		\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{O}
		\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,C)
		\tkzLabelPoints[below left](A)
		\tkzLabelPoints[above right](C)
		\tkzLabelPoints[above left](D)
		\tkzLabelPoints[below right](B,O)
		\tkzLabelPoints[left](O_4)
		\tkzLabelPoints[right](O_2)
		\tkzLabelPoints[above](O_3)
		\tkzLabelPoints[below](O_1)
		\tkzDrawPoints(A,B,C,D,O_1,O_2,O_3,O_4,O)
		\tkzDrawSegments[dash pattern=on 5pt off 5pt](O,O_1 O,O_2 O,O_3 O,O_4)
		\draw [line width=1pt,dash pattern=on 5pt off 5pt] (1.5137,2.4049) circle (2.4049cm);
		\end{tikzpicture}
\end{center}
		\begin{center}
			Hình 2
		\end{center}
	Đặt $r=\dfrac{1}{2}(BC-AB)$. Ta có
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			OO_1=\dfrac{1}{2}BC=\dfrac{1}{2}AB+r;\\
			OO_2=\dfrac{1}{2}AB=\dfrac{1}{2}BC-r.
		\end{align*}}Suy ra đường tròn $(O,r)$ tiếp xúc ngoài với  $(C_1)$ và tiếp xúc trong với  $(C_2)$.\hfill$(1)$\\		
		Do $ABCD$ là tứ giác ngoại tiếp nên $AB+CD=BC+DA$. Suy ra $BC-AB=CD-DA$. Do đó $r=\dfrac{1}{2}(CD-DA)$. Vì vậy, ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			OO_3=\dfrac{1}{2}DA=\dfrac{1}{2}CD-r;\\
			OO_4=\dfrac{1}{2}CD=\dfrac{1}{2}DA+r.
		\end{align*}}Suy ra đường tròn $(O,r)$ tiếp xúc trong với  $(C_3)$ và tiếp xúc ngoài với  $(C_4)$.\hfill$(2)$\\		
		Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra đường tròn $(O,r)$ thỏa mãn yêu cầu đề bài (xem Hình 3).
		\begin{center}		
		\begin{tikzpicture}
		\tkzInit[ymin=-2,ymax=10,xmin=-7,xmax=8]
		\tkzClip
		\tkzDefPoints{0/0/A,3/0/B,5/4/C,-2.8793/6/D}
		\tkzDrawCircle(O_1,A)
		\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{O_2}
		\tkzDrawCircle(O_2,B)
		\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{O_3}
		\tkzDrawCircle(O_3,C)
		\tkzDefMidPoint(D,A)\tkzGetPoint{O_4}
		\tkzDrawCircle(O_4,D)
		\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{O}
		\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,C)
		\tkzLabelPoints[below left](A)
		\tkzLabelPoints[above right](C)
		\tkzLabelPoints[above left](D)
		\tkzLabelPoints[below right](B,O)
		\tkzLabelPoints[left](O_4)
		\tkzLabelPoints[right](O_2)
		\tkzLabelPoints[above right](O_3)
		\tkzLabelPoints[below](O_1)
		\tkzDrawPoints(A,B,C,D,O_1,O_2,O_3,O_4,O)
		\tkzDrawSegments[dash pattern=on 5pt off 5pt](O,O_1 O,O_2 O,O_3 O,O_4)
		\draw [line width=1pt,dash pattern=on 5pt off 5pt] (1.5137,2.4049) circle (2.4049cm);
		\draw [line width=1pt, blue, pattern = north east lines] (O) circle (0.7361cm);
		\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{center}
			Hình 3
		\end{center}
}
\end{bt}
\begin{bt}[P3, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Đoàn Nhật Thiện, Dự án EX\_TapChi02][5D0G5]
	Cho các số nguyên dương $a$, $b$, $c$, $d$ thỏa mãn điều kiện $a^2+a=bc$, $c^2+1=da$.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh rằng $P=\dfrac{a+d}{c}+\dfrac{b+c}{a}$ là một số nguyên.
		\item Tìm tất cả các giá trị có thể có của $P$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có 
			{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
				P&=\dfrac{a+d}{c}+\dfrac{b+c}{a}\\
				&=\dfrac{a^2+da+bc+c^2}{ac}\\
				&=\dfrac{2a^2+2c^2+2}{ac}.
			\end{align*}}Để chứng minh $P$ nguyên, ta sẽ chứng minh $a^2+c^2+1\,\vdots\, ac$. Thật vậy, từ giả thiết đề bài ta có $a^2+1\,\vdots\, c$, $c^2+1\,\vdots\, a$. Suy ra $(a^2+1)(c^2+1)\,\vdots\, ac$, từ đó $a^2+c^2+1\,\vdots\, ac$.
			\item Theo lý luận ở câu trên ta thấy rằng nếu các số nguyên dướng $a$, $b$, $c$, $d$ thỏa mãn điều kiện $a^2+1=bc$ và $c^2+1=da$ thì $a^2+c^2+1\,\vdots\, ac$. Ngược lại, nếu $a$, $c$ là các số nguyên dương sao cho $a^2+c^2+1\,\vdots\, ac$ thì rõ ràng $a^2+1$ chia hết cho $c$ và $c^2+1$ chia hết cho $a$, suy ra tồn tại các số nguyên dương $b$, $d$ thỏa mãn điều kiện $a^2+1=bc$ và $c^2+1=da$.
			Từ đó, bài toán quy về việc tìm tất cả các số nguyên dương $k$ sao cho tồn tại các số nguyên dương $a$, $c$ thỏa mãn điều kiện $a^2+c^2+1=kac$.
			Giả sử $k$ là số nguyên dương sao cho phương trình \[a^2+c^2+1=kac.\tag{1}\]
			có nghiệm nguyên dương ($a$, $c$). Trong các nghiệm của $(1)$, ta chọn nghiệm $a_0$, $c_0$ sao cho $a_0+c_0$ nhỏ nhất. Không mất tính tổng quát có thể giả sử $a_0\ge c_0$. Xét phương trình bậc hai $$x^2-kc_0x+c_0^2+1=0.$$
			Phương trình này có một nghiệm là $a_0$ nên theo định lý Viète, nó còn một nghiệm nữa là $$a_1=kc_0-a_0=\dfrac{c_0^2+1}{a_0}.$$
			Từ biểu thức của $a_1$, ta thấy $a_1$ là số nguyên dương, nghĩa là $(a_1,c_0)$ cũng là nghiệm nguyên dương của $(1)$. Từ cách chọn $(a_0,c_0)$ ta suy ra $a_1\ge a_0$. Do đó $$kc_0-a_0\ge a_0\Rightarrow \dfrac{a_0}{c_0}\le \dfrac{k}{2}.$$
			Vì vậy $$k=\dfrac{a_0}{c_0}+\dfrac{c_0}{a_0}+\dfrac{1}{a_0c_0}\le \dfrac{k}{2}+1+1.$$
			Từ đây suy ra $k\le 4$. Ngoài ra, dễ thấy $k>2$. \\
			Với $k=3$ ta có bộ $(a,c)=(1,1)$ thỏa mãn.\\
			Với $k=4$, ta có phương trình nghiệm nguyên $$a^2-4ac+c^2+1=0.$$
			Ta có $$\Delta’=4c^2-c^2-1=3c^2-1\equiv 2\,\, (\mathrm{mod\,}3).$$
			Do đó $\Delta’$ không là số chính phương. Vì vậy phương trình $(1)$ không có nghiệm nguyên.
			Vậy giá trị duy nhất mà $P$ có thể nhận là $6$, ứng với $k=3$.
			\begin{nx}
				Phương pháp sử dụng trong việc tìm số nguyên dương $k$ sao cho phương trình $a^2+c^2+1=kac$ có nghiệm nguyên dương $a$, $c$ được gọi là \textit{phương pháp bước nhảy Viète}. Phương pháp này có thể áp dụng hiểu quả trong việc tìm các giá trị của tham số để một phương trình Diophant bậc hai theo các ẩn có nghiệm nguyên dương. Ý tưởng cơ bản là dùng nguyên lý cực hạn (chọn nghiệm nhỏ nhất theo một nghĩa nào đó), dùng quy tắc sinh nghiệm nhờ định lý Viète để tạo ra một đánh giá cho tham số. Chẳng hạn các bạn có thể áp dụng cách làm tương tự để giải các bài toán sau:
				\begin{enumerate}[1.]
					\item Tìm tất cả các số nguyên dương $k$ sao cho phương trình $x^2+y^2+6=kxy$ có nghiệm nguyên dương.
					\item Tìm tất cả các số nguyên dương $k$ sao cho phương trình $x^2+y^2+z^2=2kxyz$ có nghiệm nguyên dường. 
				\end{enumerate}
				Phương trình ở bài toán $2$ được đề cập đến trong một bài báo của viện sĩ A.A.Markov, vì thế những phương trình Diophant dạng này (bậc hai theo các ẩn) còn được gọi là phương trình dạng Markov.
			\end{nx}			
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P4, Tạp chí Pi tháng 01 năm 2017]%[Nguyễn Vân Trường, Dự án EX TapChi02]%[1D0G1]
	Có $100$ chú gấu vào rừng hái quả. Chú gấu nhỏ nhất hái được $1$ quả, chú gấu tiếp theo hái được $2$ quả, chú gấu thứ ba hái được $3$ quả, cứ thế cho đến chú gấu lớn nhất hái được $100$ quả. Các chú gấu gặp con sói già. Sói đề xuất sẽ giúp chúng chia quả hái được một cách \lq\lq công bằng\rq\rq. Sói đưa ra quy trình như sau: Sói sẽ chọn hai chú gấu bất kì, gộp số quả hái được lại và chia đều, nhưng nếu có $1$ quả lẻ thì sói sẽ ăn quả đó. Sói sẽ làm như vậy cho đến khi tất cả các chú gấu có số quả bằng nhau. Hỏi sói có thể ăn nhiều nhất bao nhiêu quả?
	\loigiai{
		%({\it dựa theo lời giải của bạn Đoàn Hồng Anh (Catherine Đoàn), học sinh lớp $11$, trường Bessborough, Canada}).\\
		Tổng số quả mà $100$ chú gấu hái được là
		\begin{center}
			$1+2+\cdots+ 100 = 5050$ (quả).
		\end{center}
		Do khi các chú gấu có số quả bằng nhau, mỗi chú gấu đều có ít nhất một quả nên số quả sói có thể ăn không vượt quá 
		\begin{center}
			$ 5050 -100 = 4950$ (quả).
		\end{center}
		Ta sẽ chứng minh sói có cách \lq\lq ăn chia\rq\rq \,để số quả được ăn bằng $4950$.\\
		Ta có nhận xét sau:
		\begin{nx}
			Giả sử có $k$ chú gấu $(k \ge 2)$, được đặt tên theo thứ tự từ bé đến lớn bởi \lq\lq$1$\rq\rq, \lq\lq$2$\rq\rq, $\dots$, \lq\lq$k$\rq\rq \,tương ứng có số quả là $1,2,\ldots,k$. Khi đó, bằng cách thực hiện quy trình \lq\lq ăn chia\rq\rq \,dưới đây, sói có thể ăn $k-1$ quả và làm cho số quả của các chú gấu \lq\lq$1$\rq\rq, \lq\lq$2$\rq\rq, $\ldots$, \lq\lq$k-1$\rq\rq,  \lq\lq$k$\rq\rq \,tương ứng là $1,1,2,\ldots,k-2,k-1$:\\
			{\it Quy trình \lq\lq ăn chia\rq\rq \,của sói}: Với mỗi $t=1,2,\ldots,k-1$, ở bước thứ $t$, sói gộp số quả của hai chú gấu \lq\lq$k-t+1$\rq\rq\, và \lq\lq$k-t$\rq\rq \,với nhau, rồi \lq\lq ăn chia\rq\rq \,theo nguyên tắc đã nêu trong đề bài.
			\begin{cm} Bằng quy nạp theo $t, 1\le t \le k-1$, dễ dàng chứng minh được khẳng định sau:\\
				\lq\lq Ở mỗi bước của quy trình, sói được ăn $1$ quả và sau bước thứ $t$, số quả của các chú gấu \lq\lq$1$\rq\rq, $\ldots$, \lq\lq$k-t$\rq\rq, \lq\lq$k-t+1$\rq\rq, $\ldots$, \lq\lq$k$\rq\rq \,tương ứng là $1,\ldots,k-t,k-t, \ldots, k-1$ \rq\rq.\\
				Từ khẳng định trên, hiển nhiên suy ra kết luận của Nhận xét.
			\end{cm}
		\end{nx}
		Đặt tên $100$ chú gấu, theo thứ tự từ bé đến lớn, bởi  \lq\lq$1$\rq\rq, \lq\lq$2$\rq\rq, $\ldots$, \lq\lq$100$\rq\rq.\\
		Từ nhận xét dễ dàng suy ra sói có thể thực hiện việc \lq\lq ăn chia\rq\rq \,theo cách sau: 
		\begin{itemize}
			\item Lần $1$: Sói thực hiện quy trình \lq\lq ăn chia\rq\rq\,nêu trên đối với $100$ chú gấu ($k=100$);
			\item Lần $2$: Sói thực hiện quy trình cho $99$ chú gấu, từ chú gấu \lq\lq$2$\rq\rq \,đến chú gấu \lq\lq$100$\rq\rq $(k=99)$;
			\item $\cdots$
			\item Lần thứ $m$: Sói thực hiện quy trình cho $100-m+1$ chú gấu, từ chú gấu \lq\lq$m$\rq\rq\,đến chú gấu \lq\lq$100$\rq\rq \,($k=100-m+1$);
			\item $\cdots$
			\item Lần thứ $99$: Sói thực hiện quy trình cho $2$ chú gấu, chú gấu \lq\lq$99$\rq\rq\,và chú gấu \lq\lq$100$\rq\rq\,$k=2$).
		\end{itemize}
		Bằng quy nạp theo $m$, $1 \le m \le 99$, dễ dàng chứng minh được khẳng định sau:\\
		\lq\lq Với cách thực hiện quy trình như trên, sau lần thực hiện thứ $m$, sói sẽ ăn được số quả là\rq\rq
		\begin{center}
			$99+98+\cdots+(100-m)+(100-m+1)$ (quả)
		\end{center}
		và số quả của $100$ chú gấu \lq\lq$1$\rq\rq, \lq\lq$2$\rq\rq, $\ldots$, \lq\lq$100$\rq\rq \,tương ứng là
		\begin{center}
			$1,1,\ldots,1,1,2,3,\ldots,100-m$.
		\end{center}
		Từ khẳng định vừa nêu suy ra, sau lần thực hiện quy trình thứ $99$, số quả của $100$ chú gấu cùng bằng $1$ và số quả sói ăn được là:
		\begin{center}
			$99+98+\cdots+2+1=4950$ (quả).
		\end{center}
		Vậy, tóm lại, bằng cách thực hiện đúng quy trình \lq\lq ăn chia\rq\rq \,sói có thể ăn được tối đa $4950$ quả.
	}
	
\end{bt}
\begin{bt}[P5, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Nguyễn Thành Sơn, Dự án EX_TapChi02]%[9D0G7]
	Xét các số thực dương $x$, $y$, $z$ thỏa mãn điều kiện $\sqrt{xy} + \sqrt{yz} + \sqrt{zx} = 1$. Tìm tất cả các giá trị của tham số thực dương $m$ sao cho biểu thức $$P_m(x,y,z) = \dfrac{1}{m+x+y} = \dfrac{1}{m+y+z} + \dfrac{1}{m+z+x}$$ có giá trị lớn nhất.
	\loigiai
	{
		$\bullet$ Xét $O<m<\dfrac{1}{3}$. Đặt $a=x+y$, $b=y+z$ và $c=z+x$. Khi đó, ta có $$P_m(x,y,z) = \dfrac{ab+bc+ca+m(a+b+c)+3m^2}{abc+m(ab+bc+ca)+m^2(a+b+c)+m^3}.$$
		Lại có $abc = (x+y+z)\cdot(xy+yz+zx) - xyz \geq \dfrac{8}{27}$, do
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
	xyz &\leq \dfrac{\left(\sqrt{xy} + \sqrt{yz} + \sqrt{zx}\right)^3}{27} = \dfrac{1}{27}; \\
		xy+yz+zx &\geq \dfrac{\left(\sqrt{xy} + \sqrt{yz} + \sqrt{zx}\right)^2}{3} = \dfrac{1}{3}; \\
x+y+z &\geq \sqrt{xy} + \sqrt{yz} + \sqrt{zx} = 1.
\end{align*}}Suy ra $m P_m(x,y,z) < 1)$ $\left(\text{vì với } 0<m< \dfrac{1}{3} \text{ thì } 2m^3 < \dfrac{8}{27} \right)$, hay $P_m(x,y,z) < \dfrac{1}{m}$. \hfill (1) \\
		Nhận thấy, các số $x=y=a$ và $z=\dfrac{(1-a)^2}{4a}$ ($a$ là một số thực dương tùy ý) thỏa mãn điều kiện đề bài và 
		\[\displaystyle \lim \limits_{a \to 0^+} P_m \left(a,a, \dfrac{(1-a)^2}{4a}\right) = \displaystyle \lim \limits_{a \to 0^+} \left(\dfrac{1}{m+2a} + \dfrac{4a}{5a^2+2a(m-1)+1}\right) = \dfrac{1}{m}.\tag{2}\]
		Từ (1) và (2), suy ra $P_m(x,y,z)$ không có giá trị lớn nhất.\\
		$\bullet$ Xét $m\geq \dfrac{1}{3}$. Đặt $T= \left(\sqrt{x} + \sqrt{y} + \sqrt{z}\right)^2$. \\
		Theo bất đẳng thức Bu-nhi-a-côp-xki cho hai bộ $4$ số không âm,
		ta có 
		$$\left[x+y+\dfrac{1}{3}+\left(m-\dfrac{1}{3}\right) \right] \left[\dfrac{1}{3} + \dfrac{1}{3} + z + \dfrac{1}{3} \left(m-\dfrac{1}{3}\right)T \right] \geq \dfrac{(3m+2)^2}{27}T.$$
		Hay $(x+y+m)\left(\dfrac{3z+2}{3}+\dfrac{3m-1}{9}T\right) \geq \dfrac{(3m+2)^2}{27}T$. \\
		Suy ra $\dfrac{1}{x+y+m} \leq \dfrac{9(3z+2)}{(3m+2)^2T}+\dfrac{3(3m-1)}{(3m+2)^2}$. \\
		Bằng cách chứng minh tương tự, ta cũng có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			& & \dfrac{1}{y+z+m} \leq \dfrac{9(3x+2)}{(3m+2)^2T}+\dfrac{3(3m-1)}{(3m+2)^2} \\
			& & \dfrac{1}{z+x+m} \leq \dfrac{9(3y+2)}{(3m+2)^2T}+\dfrac{3(3m-1)}{(3m+2)^2}.
		\end{eqnarray*}}Cộng $3$ bất đẳng thức vừa nêu trên, vế với vế, với lưu ý $T=x+y+z+2$ (do điều kiện nêu trong đề bài), ta được
		$$P_m(x,y,z) \leq \dfrac{27}{(3m+2)^2} + \dfrac{9(3m-1)}{(3m+2)^2} = \dfrac{9}{3m+2},$$ với mọi $x$, $y$, $z$ thỏa mãn điều kiện đề bài. 
		Hơn nữa, các số $x=y=z=\dfrac{1}{3}$ thỏa mãn điều kiện đề bài và $P_n\left(\dfrac{1}{3}; \dfrac{1}{3}; \dfrac{1}{3}\right) = \dfrac{9}{3m+2}$. 
		Như vậy, với $m \geq \dfrac{1}{3}$, ta có $\mathrm{max}P_m(x,y,z) =\dfrac{9}{3m+2}$.\\
		$\bullet$ Vậy, tóm lại, biểu thức $P_m(x,y,z)$ có giá trị lớn nhất khi và chỉ khi $m \geq \dfrac{1}{3}$.
		\begin{nx}
		Bài toán trên là một bài toán khó đối với học sinh phổ thông, vì  \lq \lq chìa khóa\rq \rq \, để giải được bài toán là điểm mốc $\dfrac{1}{3}$ và để phát hiện được điểm mốc này, cần có một số kiến thức nhất định về hàm nhiều biến.
	\end{nx}
	}
	
\end{bt}
\begin{bt}[P6, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Triệu Minh Hà,Dự án EX_TapChi02]%[0H0G3]
	Cho tam giác $ABC$ ngoại tiếp đường tròn $(I)$ và có trực tâm $H$. Gọi $D,E,F$ lần lượt là tiếp điểm của $BC,CA,AB$ với $(I)$. Giả sử $M,N$ tương ứng là điểm đối xứng của trung điểm $AH,BH$ qua $FE,FD$. Chứng minh rằng $MN$ đi qua trực tâm của tam giác $DEF$.
	\loigiai
	{
		Trước hết ta chứng minh bổ đề sau:
		\begin{bode}
			Cho tam giác $ABC$ nội tiếp đường tròn tâm $(O)$ và ngoại tiếp đường tròn tâm $(I)$. Đường tròn tâm $(I)$ tiếp xúc các cạnh $BC,CA,AB$ lần lượt tại $D,E,F$. Gọi $K$ là trực tâm tam giác $DEF$. Khi đó $O,I,K$ thẳng hàng.
		\end{bode}	
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-6,ymin=-1,xmax=6,ymax=7]
			\tkzDefPoints{-3/6/A,-5/0/B,4/0/C}
			\tkzDefCircle[circum](A,B,C)
			\tkzGetPoint{O}
			\tkzDefCircle[in](A,B,C)
			\tkzGetPoint{I} 
			\tkzGetLength{r}
			\tkzInterLC[R](B,C)(I,\r pt)
			\tkzGetPoints{D}{D'}
			\tkzInterLC[R](C,A)(I,\r pt)
			\tkzGetPoints{E}{E'}
			\tkzInterLC[R](A,B)(I,\r pt)
			\tkzGetPoints{F}{F'}
			\tkzDrawPoints(D,E,F)
			\tkzDefPointBy[projection = onto E--F](D)
			\tkzGetPoint{d}
			\tkzDefPointBy[projection = onto E--D](F)
			\tkzGetPoint{f}
			\tkzInterLL(F,f)(D,d)
			\tkzGetPoint{K}
			\tkzDefMidPoint(E,F)
			\tkzGetPoint{A1}
			\tkzDefMidPoint(F,D)
			\tkzGetPoint{B1}
			\tkzDefMidPoint(D,E)
			\tkzGetPoint{C1}
			\tkzDefCircle[circum](A1,B1,C1)
			\tkzGetPoint{O'}
			\tkzDrawCircle[in](A,B,C)
			\tkzDrawCircle[circum](A1,B1,C1)
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawSegments(A,B C,B A,C D,E E,F F,D A1,B1 B1,C1 C1,A1 O,K C,I A,I B,I)
			\tkzLabelPoints[left](A,B,F,K)
			\tkzLabelPoints[above](E,C,O,I,O')
			\tkzLabelPoint[above right](A1){{\small $A_1$}}
			\tkzLabelPoint[below](B1){{\small $B_1$}}
			\tkzLabelPoint[below right](C1){{\small  $C_1$}}
			\tkzLabelPoint[below](D){$D$}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,O,O',I,A1,B1,C1,E,F,D,I,K)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $A_1,B_1,C_1$ lần lượt là trung điểm $EF,FD,DE$ và $r$ là bán kính đường tròn $(I)$. Ta có
		\begin{center}
			$\overline{IA_1}.\overline{IA}=\overline{IB_1}.\overline{IB}=\overline{IC_1}.\overline{IC}=r^2$.
		\end{center}
		Xét phép nghịch đảo $I_I^{r^2}$ tâm $I$, phương tích $r^2$:
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			&A_1\longrightarrow A,B_1\longrightarrow B,C_1\longrightarrow C\\
		\Rightarrow& \left(\triangle A_1B_1C_1\longrightarrow\triangle ABC \right).
		\end{align*}}Gọi $O'$ là tâm đường tròn ngoại tiếp $\triangle A_1B_1C_1.$ Ta có $I_I^{r^2}:O'\longrightarrow O'$ nên $I',O',O$ thẳng hàng.
		Mặt khác vì $A_1,B_1,C_1$ lần lượt là trung điểm $EF,FD,DE$ cho nên $(O')$ là đường tròn Euler của tam giác $DEF$. Suy ra $O'$ là trung điểm của $IK$; do đó $O,O',K$ thẳng hàng.
		Từ hai điều trên ta có $O,I,K$ thẳng hàng hay $OI$ đi qua $K$. Bổ đề được chứng minh.\\
		Trở lại bài toán. Gọi $S,T$ lần lượt là trung điểm của $AH,BH$. Lấy $L,R$ lần lượt đối xứng với $I$ qua $FE,FD$. Ta có $IFLE$ là hình thoi, do đó
		\begin{center}
			$\heva{&FL\parallel IE\\& FI\parallel LE}\Rightarrow\heva{&FL\parallel AE\\&EL\parallel AF}$
		\end{center}
		nên $L$ là trực tâm của tam giác $AEF$. Tam giác $AEF$ nội tiếp đường tròn đường kính $AI$ nên
		\begin{align*}
			\dfrac{AL}{AI}=\cos(\angle FAE). \tag{2}
		\end{align*}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-6,ymin=-1,xmax=6,ymax=7]
			\tkzDefPoints{-4/6/A,-6/0/B,5/0/C}
			\tkzDefCircle[circum](A,B,C)
			\tkzGetPoint{O}
			\tkzDefCircle[in](A,B,C)
			\tkzGetPoint{I} 
			\tkzGetLength{r}
			\tkzInterLC[R](B,C)(I,\r pt)
			\tkzGetPoints{D}{D'}
			\tkzInterLC[R](C,A)(I,\r pt)
			\tkzGetPoints{E}{E'}
			\tkzInterLC[R](A,B)(I,\r pt)
			\tkzGetPoints{F}{F'}
			\tkzDefPointBy[projection = onto A--B](C)
			\tkzGetPoint{c}
			\tkzDefPointBy[projection = onto B--C](A)
			\tkzGetPoint{a}
			\tkzInterLL(C,c)(A,a)
			\tkzGetPoint{H}
			\tkzDefMidPoint(E,F)
			\tkzGetPoint{A1}
			\tkzDefMidPoint(F,D)
			\tkzGetPoint{B1}
			\tkzDefMidPoint(D,E)
			\tkzGetPoint{C1}
			\tkzDefMidPoint(A,H)
			\tkzGetPoint{S}
			\tkzDefMidPoint(B,H)
			\tkzGetPoint{T}
			\tkzDefPointBy[reflection = over E--F](S)
			\tkzGetPoint{M}
			\tkzDefPointBy[reflection = over F--D](T)
			\tkzGetPoint{N}
			\tkzDefPointBy[reflection = over F--D](I)
			\tkzGetPoint{R}
			\tkzDefPointBy[reflection = over E--F](I)
			\tkzGetPoint{L}
			\tkzDrawCircle[in](A,B,C)
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawSegments(A,B C,B A,C D,E E,F F,D A1,B1 B1,C1 C1,A1 C,I A,I B,I A,H B,H S,L T,R S,M T,N O,N)
			\tkzLabelPoints[left](A,B,F,H,S,T)
			\tkzLabelPoints[above](E,C,I)
			\tkzLabelPoint[right](L){$L$}
			\tkzLabelPoint[above right](N){{\small $N$}}
			\tkzLabelPoint[above left](M){{\small $M$}}
			\tkzLabelPoint[above right](A1){{\small $A_1$}}
			\tkzLabelPoint[below](B1){{\small $B_1$}}
			\tkzLabelPoint[above right](C1){{\small  $C_1$}}
			\tkzLabelPoints[below](D,R)
			\tkzLabelPoint[below right](O){$O$}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,O,I,A1,B1,C1,E,F,D,I,M,N,S,T,R,L,H)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Vì $H$ là trực tâm của tam giác $ABC$ và tam giác $ABC$ nội tiếp đường tròn đường kính $2OA$ nên
		\begin{align*}
			\dfrac{AS}{AO}=\dfrac{\dfrac{1}{2}AH}{\dfrac{1}{2}(2AO)}=\dfrac{AH}{2AO}=\cos (\angle BAC)\tag{3}
		\end{align*}
		Từ (2) và (3) ta được
		\begin{align*}
			\dfrac{AL}{AI}=\dfrac{AS}{AO}\Rightarrow\dfrac{AL}{AS}=\dfrac{AI}{AO}.\tag{4}
		\end{align*}
		Dễ thấy $\angle OAB=\angle HAC$, do đó
		\begin{align*}
			\angle OAI=\angle SAL\tag{5}
		\end{align*}
		Từ (4) và (5) ta có $\triangle OAI\backsim \triangle SAL$, dẫn đến $\angle SLA=\angle AIO$.
		Lấy $M'$ trên $OI$ sao cho $SM'\perp EF$. Ta có $\angle SLI=\angle AIM'$, do đó $ILSM'$ là hình thang cân có trục đối xứng $EF$; dẫn đến $M'$ đối xứng với $S$ qua $FE$. Vậy $M'\equiv M$, nghĩa là $O,M,I$ thẳng hàng. Chứng minh tương tự ta có $O,N,I$ thẳng hàng. Vậy $O,I,M,N$ thẳng hàng.
		Áp dụng \textit{bổ đề}, ta có $O,I,K$ thẳng hàng. Vậy $M,N,K$ thẳng hàng hay $MN$ đi qua trực tâm của tam giác $DEF$.
		\begin{nx}
			Kết luận của \textit{bổ đề} là một sự kiện quen thuộc trong hình học tam giác. Ta còn có thể nói ngắn gọn: \textit{$OI$ là đường thẳng Euler của tam giác $DEF$}. Ngoài cách chứng minh bằng cách sử dụng phép nghịch đảo như trong lời giải đã trình bày, ta còn có thể chứng minh tính chất này như sau:
			Giả sử $AI,BI,CI$ cắt $(O)$ tại điểm thứ hai là $A',B',C'$. Vì $B'A=B'I,C'A=C'I$, ta suy ra $B'C'$ là đường trung trực của $AI$. Do đó $A'I\perp B'C'$. Chứng minh tương tự thì $B'I\perp C'A'$. Từ đó, $I$ là trực tâm của tam giác $A'B'C'$. Ngoài ra, điều đó còn dẫn đến có phép vị tự biến trực tâm $I$ và tâm đường tròn ngoại tiếp $O$ của tam giác $A'B'C'$ thành trực tâm $K$, tâm đường tròn ngoại tiếp $I$ của tam giác $DEF$. Suy ra $I,O,K$ thẳng hàng. Do đó $IK\equiv OI$ là đường thẳng Euler của tam giác $DEF$.
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P7, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Phạm Doãn Lê Bình, Dự án EX_TapChi02]%[9H0G1]
	Cho tam giác $ABC$ nội tiếp đường tròn $(O)$. Phân giác góc $BAC$ cắt $(O)$ tại $D$ khác $A$. Goi $P$ là một điểm nằm trên đoạn $OD$. Trên các cạnh $CA$, $AB$ lần lượt lấy các điểm $E,F$ sao cho $PE$ song song với $DC$, $PF$ song song với $DB$. Lấy $Q$ trên $(O)$ sao cho $\widehat{QAB} = \widehat{PAC}$. Chứng minh rằng $QE = QF$.
	\loigiai
	{{\bf Lời giải 1.} Không mất tính tổng quát, ta giả sử các điểm có vị trí như hình vẽ.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-2,ymin=-2.5,xmax=7,ymax=6]
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/B, 2/5/A, 6/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawCircle[radius](O,A)
			\tkzDefLine[perpendicular=through O](B,C) \tkzGetPoint{o}
			\tkzInterLC(O,o)(O,A)\tkzGetFirstPoint{D}
			\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio 0.2](D)\tkzGetPoint{P}
			\tkzDefLine[parallel=through P](D,C) \tkzGetPoint{p1}
			\tkzInterLL(P,p1)(C,A)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefLine[parallel=through P](D,B) \tkzGetPoint{p2}
			\tkzInterLL(P,p2)(B,A)\tkzGetPoint{F}
			\tkzFindAngle(P,A,C)\tkzGetAngle{ang}
			\tkzDefPointBy[rotation = center A angle \ang](B)\tkzGetPoint{q}
			\tkzInterLC(A,q)(O,A)\tkzGetFirstPoint{Q}
			\tkzDefLine[parallel=through P](A,C) \tkzGetPoint{p3}
			\tkzInterLL(P,p3)(D,C)\tkzGetPoint{K}
			\tkzDefLine[parallel=through P](A,B) \tkzGetPoint{p4}
			\tkzInterLL(P,p4)(D,B)\tkzGetPoint{L}
			\tkzCircumCenter(A,E,F)\tkzGetPoint{o1}
			\tkzDrawCircle[radius](o1,A)
			\tkzInterCC(o1,A)(O,A)\tkzGetFirstPoint{S}
			\tkzInterLC(A,Q)(o1,A)\tkzGetFirstPoint{T}
			\tkzInterLC(A,P)(O,A)\tkzGetFirstPoint{R}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,O,D,P,E,F,Q,K,L,S,T,R)
			\tkzLabelPoints[above](A,S,K)
			\tkzLabelPoints[below](Q,D,R)
			\tkzLabelPoints[right](E,C)
			\tkzLabelPoints[left](B,F)
			\tkzLabelPoints[below left](T)
			\draw ($(L)+(-160:0.2)$) node{$L$};
			\draw ($(O)+(0:0.2)$) node{$O$};
			\draw ($(P)+(-25:0.3)$) node{$P$};
			\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C P,E P,F D,B D,C A,Q Q,F Q,E P,K P,L E,F S,F S,E S,Q S,D S,R A,D A,R F,T T,P)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Trên đoạn $DC$ lấy $K$ và trên đoạn $DB$ lấy $L$ sao cho $PK \parallel AC$ và $PL \parallel AB$. Ta có $$\widehat{KPL} = \widehat{BAC} = 180^ \circ - \widehat{BDC} = 180^\circ - \widehat{KDL},$$ do đó tứ giác $PKDL$ nội tiếp.
		Dễ thấy tam giác $DBC$ cân tại $D$ và $OD$ là trung trực của $BC$. Suy ra $DP$ là phân giác $\widehat{KDL}$. Mà tứ giác $PKDL$ nội tiếp nên $PL = PK$. Từ các hình bình hành $PLBF$ và $PKCE$ ta có $BF = PL = PK = CE$. Do $BF = CE$ nên đường tròn $(AEF)$ đi qua trung điểm $S$ của cung $BC$ chứa $A$ của $(O)$. Dễ thấy $P$ nằm trên $(AEF)$ do $\widehat{EPF} = \widehat{BDC} = 180^\circ -\widehat{BAC}$. 
		Gọi $T$ là giao điểm khác $A$ của $AQ$ và $(AEF)$. Do $\widehat{QAB} = \widehat{PAC}$ nên $EFTP$ là hình thang cân. Ta cần chứng minh $QT = QP$ thì $Q$ sẽ thuộc trục đối xứng của hình thang cũng là trung trực của $EF$, từ đó $QE = QF$. Thật vậy, gọi $R$ là giao điểm khác $A$ của $AP$ và $(O)$. Do $S$ là trung điểm cung $BC$ chứa $A$ của $(O)$ và $EF$ chứa $A$ của $(AEF)$ nên $SQ = SR$ và $ST = SP$; hơn nữa, dễ thấy $\widehat{TQS} = \widehat{PRS}$. 
		Vậy $\triangle STQ = \triangle SPR$ (c.g.c); suy ra $QT = PR = QP$. Bài toán được chứng minh.\\
		{\bf Lời giải 2.} (Của bạn Nguyễn Tiến Hoàng lớp 10 Toán, trường PTNK, ĐHQG TPHCM).
		Không mất tính tổng quát, giả sử các điểm có vị trí như hình vẽ. 
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-2,ymin=-2.5,xmax=7,ymax=6]
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/B, 2/5/A, 6/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawCircle[radius](O,A)
			\tkzDefLine[perpendicular=through O](B,C) \tkzGetPoint{o}
			\tkzInterLC(O,o)(O,A)\tkzGetFirstPoint{D}
			\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio 0.2](D)\tkzGetPoint{P}
			\tkzDefLine[parallel=through P](D,C) \tkzGetPoint{p1}
			\tkzInterLL(P,p1)(C,A)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefLine[parallel=through P](D,B) \tkzGetPoint{p2}
			\tkzInterLL(P,p2)(B,A)\tkzGetPoint{F}
			\tkzFindAngle(P,A,C)\tkzGetAngle{ang}
			\tkzDefPointBy[rotation = center A angle \ang](B)\tkzGetPoint{q}
			\tkzInterLC(A,q)(O,A)\tkzGetFirstPoint{Q}
			\tkzCircumCenter(A,E,F)\tkzGetPoint{o1}
			\tkzDrawCircle[radius](o1,A)
			\tkzInterCC(o1,A)(O,A)\tkzGetFirstPoint{S}
			\tkzInterLC(A,Q)(o1,A)\tkzGetFirstPoint{T}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,O,D,P,E,F,Q,S,T)
			\tkzLabelPoints(P)
			\tkzLabelPoints[above](A,S)
			\tkzLabelPoints[below](Q,D)
			\tkzLabelPoints[right](E,C,O)
			\tkzLabelPoints[left](B,F)
			\tkzLabelPoints[below left](T)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C P,E P,F D,B D,C A,Q Q,F Q,E E,F S,F S,E S,Q S,D F,T T,P A,P)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $DS$ là đường kính của $(O)$. Ta có $\widehat{AFP} = \widehat{ABD} = 180^\circ - \widehat{ASD}$ nên $F$ nằm trên $(APS)$. Chứng minh tương tự $E$ cũng nằm trên $(APS)$. Gọi $T$ là giao điểm khác $A$ của $AQ$ và $(AEF)$. Dễ thấy $DS$ là trung trực của $BC$ nên $SB = SC$, kéo theo $\triangle SFB = \triangle SEC$ (g.g); suy ra $SE = SF$. Vì $\widehat{TAF} = \widehat{PAE}$ nên $PT \parallel EF$, do đó $ST = SP$. 
		Ta thấy $\widehat{ATP} = 180^\circ - \widehat{ASP} = \widehat{AQD}$ nên $TP \parallel QD$; mà $QD \perp QS$ do $DS$ là đường kính của $(O)$ nên $SQ \perp TP$. Kết hợp với $ST = SP$ ta suy ra $QT = QP$. Bài toán được chứng minh.
		\begin{nx}
			Một số bạn đọc góp ý rằng đề bài nên sửa lại là ``\textit{lấy $Q$ thuộc $(O)$ sao cho $AD$ là phân giác $\widehat{PAQ}$}'' thì mới chặt chẽ, tác giả bài toán đã công nhận góp ý này và chân thành cảm ơn góp ý của các bạn. Lời giải của đa số các bạn giống trình tự lời giải thứ nhất là đi chứng minh $BF = CE$ trước rồi mới suy ra đường tròn $(AEF)$ đi qua trung điểm $S$ của cung $BC$ không chứa $A$.
			Cách giải thứ hai của bạn Hoàng và một số bạn khác có thú vị hơn khi đi chứng minh các điểm $E,F$ cùng nằm trên đường tròn $(ASP)$; một số bạn cũng làm theo cách này. Phần sau đa số các bạn cho giải giống nhau, tuy nhiên ý tưởng trình bày như trong lời giải thứ hai có vẻ ngắn gọn hơn. Một số bạn sử dụng lượng giác để chứng minh hai đoạn thẳng bằng nhau.\\
			Bài toán này là mở rộng trực tiếp của bài toán số $3$ thi vòng $2$ của Iran năm $2013$.
			
		\end{nx}
		${}$\hfill {\bf (Trần Quang Hùng, Hà Nội)}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P8, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G2]
	Trong không gian tồn tại hay không một tập con $S$ ($S\subset \mathbb{R}^3$) sao cho mỗi mặt phẳng đều chỉ chứa hữu hạn điểm thuộc tập $S$.
	\loigiai{Ta chọn $S=\left\{(t^5,t^3,t)\mid t\in\mathbb{R}\right\}$. Mặt phẳng $(P)$ trong không gian $\mathbb{R}^3$ có phương trình dạng $$ax+by+cz+d=0$$ với $a,b,c$ không đồng thời bằng $0$. Điểm $A(t^5,t^3,t)\in S$ nằm trên mặt phẳng $(P)$ khi và chỉ khi \[at^5+bt^3+ct+d=0\tag{1}\]
		Phương trình $(1)$ là phương trình đa thức bậc lẻ, bậc nhỏ hơn hoặc bằng $5$ nên phương trình $(1)$ luôn có hữu hạn nghiệm thực. Do đó mỗi mặt phẳng đều chỉ chứa hữu hạn điểm thuộc tập $S$. Vậy tồn tại tập $S$ thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		\begin{nx}
			Với cách nhìn thuần túy hình học Euclid thì bài này khó hình dung. Nhưng nếu theo cách tiếp cận hình học tọa độ thì giao của các đường và các mặt là tập nghiệm của hệ phương trình tạo bởi việc ghép các phương trình của các đường và các mặt đó lại. Vì thế, ta sẽ tìm cách xây dựng hệ phương trình có hữu hạn nghiệm thực. Điều kiện hữu hạn nghiệm dẫn ta đến ý tưởng dùng đa thức và điều kiện có nghiệm thực gợi ta đến với các đa thức bậc lẻ. Tính chất ``đa thức bậc lẻ với hệ số thực luôn có ít nhất một nghiệm thực'' là một tính chất quen thuộc, được suy ra từ một tính chất tổng quát hơn của lớp hàm liên tục: \textit{Hàm liên tục trên một đoạn nhận mọi giá trị trung gian}.
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P9, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX_TapChi02]%[8D0G3]
	Giả sử $m$ là một số nguyên dương. Tập con $A$ của tập hợp các số nguyên dương được gọi là tập $m$-đầy nếu tổng các phần tử của $A$ không vượt quá $m$ và với mỗi $k=1,2,\ldots,m$, tồn tại các phần tử phân biệt của $A$ có tổng bằng $k$. Ví dụ, tập $A=\left\{1;2;3\right\}$ là một tập $6$-đầy. Chứng minh rằng tồn tại các tập $m$-đầy khi và chỉ khi $m\ne 2,4,5,9$.
	\loigiai
	{
		Trước hết, ta chứng minh Nhận xét sau.
		\begin{nx}
			Xét tập con của tập số nguyên dương $$A=\left\{a_1,a_2,\ldots,a_n: a_1<a_2<\cdots<a_n\right\}.$$
			Đặt $m=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}a_i$. Khi đó $A$ là tập $m$-đầy nếu và chỉ nếu $a_1=1$ và $a_i\le \displaystyle\sum\limits_{j=1}^{i-1}a_j+1$ với mỗi $i=\overline{2,n}$.
		\end{nx}
		\textit{Chứng minh}.\begin{enumerate}[a)]
			\item Giả sử $A$ là tập $m$-đầy. Khi đó hiển nhiên ta phải có $a_1=1$. Tiếp theo, nếu $\exists i\in \left\{2,\ldots,n\right\}$ và $a_i> \displaystyle\sum\limits_{j=1}^{i-1}a_i+1$ thì $s=\displaystyle\sum\limits_{j=1}^{i-1}a_j+1<m$ không thể là tổng các phần tử phân biệt của $A$, trái với tính $m$-đầy của $A$. Vì vậy, phải có $a_i\le \displaystyle\sum\limits_{j=1}^{i-1}a_j+1$ với mỗi $i=\overline{2,n}$.\\
			\item Giả sử $a_1=1$ và $a_i\le \displaystyle\sum\limits_{j=1}^{i-1}a_j+1$ với mỗi $i=\overline{2,n}\;\;(\ast)$. Ta sẽ chứng minh $A$ là tập $m$-đầy, bằng quy nạp theo $n$.
			Thật vậy, hiển nhiên ta có điều cần chứng minh khi $n=1$. Giả sử ta đã có điều cần chứng minh khi $n=k-1$ ($k\in\mathbb{Z}$, $k\ge 2$). Xét tập $$A=\left\{a_1,a_2,\ldots,a_k: a_1<a_2<\cdots<a_k\right\}.$$
			Hiển nhên tập $B=A\backslash \left\{a_k\right\}$ thỏa mãn điều kiện $(\ast)$. Vì vậy, theo giả thiết quy nạp, $B$ là tập $m'$-đầy, với $m'=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{k-1}a_i$. Do đó, với mỗi số $s$, mà $1\le s\le m'$, đều tồn tại các phần tử phân biệt của $A$ có tổng bằng $s$.\hfill(1)\\
			Xét $s$, mà $m'+1\le s\le m$. Do $a_k\le m'+1$ (theo $(\ast)$) nên $s\ge a_k$. Do đó, $s$ có dạng $s=a_k+a$, với $a\in\mathbb{N}$ và $a\le m'$ (vì $s\le m=m'+a_k$). Nếu $a=0$ thì $s=a_k$. Trường hợp $a\ge 1$, do $a\le m'$ và do $B$ là tập $m'$-đầy nên phải tồn tại các phần tử phân biệt $a_{i_1}, a_{i_2},\ldots, a_{i_r}\in B$ (cũng tức là thuộc $A$) sao cho $a=a_{i_1}+ a_{i_2}+\cdots+a_{i_r}$. Do đó $s=a_{i_1}+ a_{i_2}+\cdots+a_{i_r}+a_k$, với $a_{i_1}$, $a_{i_2}$, $\ldots$, $a_{i_r}$ và $a_k$ là các phần tử phân biệt thuộc $A$.\hfill(2)\\
			Từ $(1)$ và $(2)$, suy ra $A$ là tập $m$-đầy. Theo nguyên lí quy nạp, ta có điều cần chứng minh.
		\end{enumerate}
		Ta trở lại bài toán. Bằng cách kiểm tra trực tiếp, dễ thấy không tồn tại các tập $m$-đầy khi $m=2$, $4$, $5$, $8$, $9$.
		Với $m=1,3,6,7,10$, các tập $\left\{1\right\}$, $\left\{1;2\right\}$, $\left\{1;2;3\right\}$, $\left\{1;2;4\right\}$, $\left\{1;2;3;4\right\}$, tương ứng,  là tập $m$-đầy.
		Tiếp theo ta sẽ đi chứng minh nếu có tập $m$-đầy, với $m\ge 10$, thì sẽ chỉ ra được tập $(m+1)$-đầy.
		Giả sử 
		$$A=\left\{a_1,a_2,\ldots,a_n: a_1<a_2<\cdots<a_n\right\}\subset\mathbb{Z}$$
		là tập $m$-đầy, với $m\ge 10$. Từ định nghĩa tập $m$-đầy, hiển nhiên suy ra phải có $m=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}a_i$. Xét hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Trường hợp 1: Tồn tại $i$ sao cho $a_i<a_1+a_2+\cdots+a_{i-1}+1$.}\hfill(3)\\
			Gọi $j$ là số lớn nhất trong các số $i$ thỏa mãn $(3)$. Ta có $j\ge 3$, vì $a_1=1$, $a_2=2$ và $a_3\in\left\{3;4\right\}$.\\
			Nếu $j=n$, nghĩa là  $a_n\le \displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n-1}a_i+1$, thì $T=\left(A\backslash \left\{a_n\right\}\right)\cup\left\{a_n+1\right\}$ là tập có tính chất:\\
			+) $\displaystyle\sum\limits_{a\in T}a=m+1$;\\
			+) $a_1=1$, $a_k\le \displaystyle\sum\limits_{i=1}^{k-1}a_i+1$ với mỗi $k=\overline{2,n-1}$ (do $A$ là tập $m$-đầy) và $$\left(a_n+1\right)\le \sum\limits_{i=1}^{n-1}a_i+1.$$
			Vì vậy theo Nhận xét, $T$ là tập $(m+1)$-đầy.\\
			Xét $3\le j<n$. Khi đó từ định nghĩa của $j$ và theo Nhận xét, ta có $$a_j<\sum\limits_{i=1}^{j-1}a_i+1\;\;\text{và}\;\; a_{j+1}= \sum\limits_{i=1}^{j}a_i+1.$$ Suy ra $a_{j+1}\ne a_j+1$. Do đó, với lí do tương tự như ở trường hợp $j=n$, tập $$T=\left(A\backslash \left\{a_j\right\}\right)\cup\left\{a_j+1\right\}$$ là tập $(m+1)$-đầy.
			\item \textit{Trường hợp 2: Với mọi $i=\overline{2,n}$, đều có $a_i\ge a_1+a_2+\cdots+a_{i-1}+1$.} 
			Khi đó, do $A$ là tập $m$-đầy nên theo Nhận xét, ta có $a_i\ge a_1+a_2+\cdots+a_{i-1}+1$ với mọi $i=\overline{2,n}$. Suy ra $A=\left\{1;2;4;\ldots;2^{n-1}\right\}$ và $m=2^n-1$.\\
			Do $m\ge 10$ nên $n\ge 4$.\\
			Với $n=4$, dễ dàng kiểm tra tập $\left\{1;2;3;4;6\right\}$ là tập $2^4$-đầy. Giả sử đã có $$B=\left\{b_1,b_2,\ldots,b_s: b_1<b_2<\cdots<b_s\right\}$$
			là tập $2^k$-đầy ($k\ge 4$). Khi đó dễ thấy tập $$B'=\left\{1,2b_1,2b_2,\ldots,2b_{s-1},2b_s-1\right\}$$ là tập $2^{k+1}$-đầy.
			Từ các lập luận trên suy ra, từ tập $A\;\;m$-đầy ($m\ge 10$) ta có thể xây dựng được tập $(m+1)$-đầy.
	\end{itemize}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P11, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Phan Ngọc Toàn, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G5]
Với $n$ là một số nguyên dương, gọi $P(n)$ là tổng lũy thừa bậc $n$ của $n$ số nguyên liên tiếp.
\begin{enumerate}[a)]
\item Chứng minh rằng $P(5)$ chia hết cho $25.$
\item Tìm tất cả các số nguyên dương $n>1$ sao cho $P(n)$ chia hết cho $n^2.$
\end{enumerate}
\loigiai
{
Với $n\in\mathbb{N^*}$ và $a\in\mathbb{Z},$ đặt 
$\displaystyle P_a(n)=\sum\limits_{i=0}^{n-1}(a+i)^n .$ Theo bài ra, ta phải:
\begin{enumerate}[a)]
\item Chứng minh $P_a(5) \ \vdots \  25$ $\forall a\in\mathbb{Z};$
\item Tìm tất cả các số nguyên dương $n$ sao cho $P_a(n) \ \vdots \  n^2$ $\forall a\in\mathbb{Z}.$
\end{enumerate}
Ta có nhận xét sau:
\begin{nx}
Với $n$ là số nguyên dương tùy ý, $P_a(n) \equiv P_b(n) \pmod {n^2}$ với mọi $a,b \in\mathbb{Z}.$
\begin{cm}
Với $a$ là số nguyên tùy ý, ta có 
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
P_{a+1}(n)-P_a(n)&
 =(a+n)^n-a^n\\
&=n\cdot a^{n-1}\cdot n+\frac{n(n-1)}{2}a^{n-2}\cdot n^2+\dotsb +n^n\\
&\equiv 0 \pmod{n^2}.
\end{align*}}Suy ra $P_{a+1}(n) \equiv P_a(n) \pmod {n^2}.$ Từ đó, do $a$ là số nguyên tùy ý nên hiển nhiên ta có điều phải chứng minh.
\end{cm}
\end{nx}
Trở lại bài toán.\\
\begin{enumerate}[a)]
\item Theo \textit{Nhận xét}, ta có:
$$ P_a(5) \equiv P_{-2}(5)\equiv 0 \pmod{25} \ \forall a\in\mathbb{Z}. $$
\item Xét hai trường hợp sau:
\begin{itemize}
\item Trường hợp 1: $n$ là số lẻ.\\
Đặt $n=2k+1, k\in\mathbb{N}.$ Theo \textit{Nhận xét }, ta có:
$$P_a(n) \equiv P_{-k}(n) \pmod{n^2} \ \forall a\in\mathbb{Z}.$$ Mà 
$$ P_{-k}(n)=(-k)^n+\dotsb +(-1)^n+0^n+1^n+\dotsb +k^n=0. $$ Nên suy ra $P_n(a)\equiv 0 \pmod{n^2} \ \forall a\in\mathbb{Z}. $
\item Trường hợp 2: $n$ là số chẵn.\\
Đặt $n=2^k\cdot m$, với $k, m \in\mathbb{N^*}$ và $m$ là số lẻ. Giả sử $P_a(n) \ \vdots \ n^2 \ \forall a\in\mathbb{Z}.$ Khi đó, hiển nhiên ta có $P_1(n) \ \vdots \ 2^k. \hfill (1)$\\  Mà
$$ P_1(n)=\sum\limits_{i=1}^{2^k}i^n + \sum\limits_{i=1}^{2^k}(2^k+i)^n + \sum\limits_{i=1}^{2^k}(2\cdot 2^k+i)^n+\dotsb +\sum\limits_{i=1}^{2^k}\left((m-1)\cdot 2^k+i\right)^n $$ và 
$$\sum\limits_{i=1}^{2^k}(j\cdot 2^k+i)^n \equiv \sum\limits_{i=1}^{2^k}i^n \pmod{2^k}  $$ với mỗi $j=0,1, \dotsc, m-1,$ nên từ $(1)$ ta được 
$$ m\cdot \sum\limits_{i=1}^{2^k}i^n \equiv 0 \pmod{2^k}. $$ 
Từ đó, do $m$ lẻ nên  $  \sum\limits_{i=1}^{2^k}i^n \equiv 0 \pmod{2^k}. \hfill (2)$\\
Dễ thấy, ta có $k>1$; kéo theo $k-1>0.$ Vì thế,
	\begin{align*}
	\sum\limits_{i=1}^{2^k}i^n=\sum\limits_{i=1}^{2^{k-1}}i^n+\sum\limits_{i=1}^{2^{k-1}}(2^{k-1}+i)^n. \tag{3}
	\end{align*}
Do $n$ chẵn nên 
$$\sum\limits_{i=1}^{2^{k-1}}(2^{k-1}+i)^n \equiv \sum\limits_{i=1}^{2^{k-1}}i^n \pmod{2^k}. $$
Vì vậy, từ $(2)$ và $(3)$, ta được:
	$$0\equiv \sum\limits_{i=1}^{2^k}i^n \equiv 2\cdot \sum\limits_{i=1}^{2^{k-1}}i^n \pmod{2^k}. $$ Suy ra $ \sum\limits_{i=1}^{2^{k-1}}i^n \equiv 0 \pmod{2^{k-1}}. \hfill (4)$\\
Vì từ $(2)$ ta có $(4)$ nên bằng suy luận ``quy nạp lùi'' theo $k$, ta sẽ có: $\sum\limits_{i=1}^2 i^n\equiv 0\pmod{2}.$ Điều này vô lý chứng tỏ giả sử ở trên là sai; nghĩa là, với $n$ là số chẵn, không thể có $P_a(n) \ \vdots \ n^2$ với mọi $a$ nguyên.
\end{itemize}
\end{enumerate}
Vậy, tóm lại, số nguyên dương $n$ thỏa yêu cầu đề bài khi và chỉ khi $n$ là số lẻ.
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}[1.]
\item Có thể giải câu a) một cách môc mạc như sau:\\
Xét 5 số nguyên liên tiếp tùy ý: $a-2,a-1,a,a+1,a+2 (a\in\mathbb{Z}).$ Ta có:
\begin{align*}
P(5)&=(a-2)^5+(a-1)^5+a^5+(a+1)^5+(a+2)^5\\ 
& =5(a^5-a)+25a(4a^2+7) \equiv 5(a^5-a) \pmod{25}.
\end{align*}
Lại có:
	$$ a^5-a =(a-2)(a-1)a(a+1)(a+2) +5a(a^2-1)\equiv 0\pmod 5.$$ Từ hai kết quả trên suy ra $P(5) \ \vdots \ 25.$\\
Có thể thấy, cách giải trên có được nhờ khai thác các tính chất đặc thù của giá trị $n=5.$ do đó, không thể áp dụng cách giải này vào việc xử lý câu b) (kể cả khi xét trường hợp $n$ lẻ).
\item Bằng cách dựa vào \textit{Nhận xét} trong lời giải nêu trên của bài toán và sử dụng định lí Euler, có thể giải quyết trường hợp $n$ chẵn ở câu b) như sau:\\
Với $n=2^k\cdot m,$ trong đó $k, m \in\mathbb{N^*}$ và $m$ là số lẻ, xét $P(n)=\sum\limits_{i=1}^n i^n.$ Nhận thấy:
\begin{itemize}
\item Với $i$ là số nguyên dương chẵn thì $i^n \ \vdots \ 2^n;$ suy ra $i^n \ \vdots \ 2^{2k}.$
\item  Với $i$ là số nguyên dương lẻ thì $(i,2^{k+1})-1.$ Do đó, theo định lí Euler, ta có
$$ i^{2^k}\equiv 1\pmod{2^{k+1}} $$ (do $\phi(2^{k+1})=2^k$). Suy ra $i^n\equiv 1 \pmod {2^{k+1}}.$ Từ hai điều trên, với lưu ý từ 1 đến $n$ có $\dfrac{n}{2}$ số nguyên dương lẻ, suy ra
	$$ P(n)\equiv \frac{2}{2}\equiv 2^{k-1}\cdot m\pmod{2^{k+1}}. $$ Từ đó, do $m$ lẻ nên $P(n)$ không chia hết cho $2^{k+1};$ do đó, $P(n)$ không chia hết cho $n^2$ vì $n^2 \ \vdots \ 2^{k+1}.$
\end{itemize}
\item Trong lời giải nêu trên của bài ra, bằng cách thay đổi một vài chi tiết nhỏ một cách thích hợp, ta sẽ thu được một chứng minh cho kết quả sau:\\
``Với $n$ là số nguyên dương, tổng lũy thừa bậc $n$ của $n$ số nguyên liên tiếp chia hết cho $n$  khi và chỉ khi $n$ là số lẻ. ''
\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P12, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Vinh Vo, Dự án EX_TapChi02]%[]
Cho hai điểm $ M, N $ tương ứng nằm trên các cạnh $ AC, AB $ của tam giác $ ABC $. Giả sử $ BM, CN $ cắt nhau tại $ P $. Biết diện tích các tam giác $ BPN, BPC, CPM $ lần lượt bằng $ 3, 4, 5 $ (đơn vị diện tích). Hãy tính diện tích tam giác $ ABC $.
\loigiai
{
\immini{	
Nối $ A $ với $ P $. Vì tỉ số diện tích của hai tam giác có chung chiều cao bằng tỉ số hai cạnh đáy tương ứng với chiều cao chung đó nên ta có:
\begin{center}
$ \heva{
	& \dfrac{S_{APN}}{S_{APC}} =  \dfrac{PN}{PC}  = \dfrac{S_{BPN}}{S_{BPC}} & = && \dfrac{3}{4} && (1)
	\\ 
	& \dfrac{S_{APB}}{S_{APM}} = \dfrac{PB}{PM}  = \dfrac{S_{CPB}}{S_{CPM}} & = && \dfrac{4}{5} &&(2)} $
\end{center}
(do $ S_{BPN} = 3, S_{BPC} = 4 $ và $ S_{CPM} = 5 $ theo giả thiết). 
}{
\begin{tikzpicture}	
\tkzDefPoint(0,0){B}
\tkzDefShiftPoint[B](60:5){A}
\tkzDefShiftPoint[B](0:6){C}
\tkzDefBarycentricPoint(A=1.7,B=1)
\tkzGetPoint{N}
\tkzDefBarycentricPoint(A=1,C=1.5)
\tkzGetPoint{M}
\tkzInterLL(C,N)(B,M)
\tkzGetPoint{P}
\tkzDrawPoints(A,B,C,M,N,P)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,P B,M C,N)	
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](N)
\tkzLabelPoints[right](M)
\tkzLabelPoints[below](B,C,P)
\end{tikzpicture}
} \noindent \\[3pt]
Đặt $ S_{APN} = 3a $ ($ a $ là số thực dương), từ $ (1) $ ta có $ S_{APC} = 4a $. Suy ra 
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*} 
&\heva{& S_{APB} = 3a + 3,\\& S_{APM} = 4a - 5,  } \tag{3} \\ 
&S_{ABC} = 7a + 7 =  7(a+1).\tag{4}
\end{align*}}Từ $ (2) $ và $ (3) $, ta được $ \dfrac{3a+ 3}{4a - 5} = \dfrac{4}{5}    \Leftrightarrow 5(3a+3) = 4(4a-5) \Leftrightarrow a = 35$.\\
Thay $ a = 35 $ vào $ (4) $ ta được $ S_{ABC} = 252 $ (đvdt).
}
\end{bt}
\begin{bt}[P13, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Vinh Vo, Dự án EX_TapChi02]%[]
Tìm tất cả các bộ $ 3 $ số hữu tỉ dương $ a, b, c $ sao cho $ a + \dfrac{1}{b},\ b + \dfrac{1}{c},\ c + \dfrac{1}{a} $ đều là các số nguyên.	
\loigiai
{
Đặt $ a = \dfrac{x}{y},\ b = \dfrac{z}{t}, \ c = \dfrac{m}{n} $, với $ x, y, z, t, m, n $ là các số nguyên dương và 
\begin{align*} (x,y) = (z,t) = (m,n) =1.  \tag{1}
\end{align*}
Khi đó 
\begin{align*}
	& a + \dfrac{1}{b} = \dfrac{x}{y} + \dfrac{t}{z} = \dfrac{xz + yt}{yz},\\
	& b + \dfrac{1}{c} = \dfrac{z}{t} + \dfrac{n}{m} = \dfrac{zm+nt}{tm},\\
	& c+ \dfrac{1}{a} = \dfrac{m}{n} + \dfrac{y}{x} = \dfrac{mx + yn}{nx}.
\end{align*}
Ràng buộc của đề bài đương đương với $ \heva{ & (xz + yt) \ \vdots \ yz \\ & (zm + nt) \ \vdots \ tm \\ & (mx + yn)\ \vdots \ nx.  } $ \hfill $ (2) $\\
Từ $ (2) $ suy ra $$ \heva{ & xz \ \vdots \ y \\ & yt \  \vdots \ z \\ & zm \ \vdots \ t \\ &nt \ \vdots \ m \\ & mx \ \vdots \ n \\ & yn \ \vdots \ x.  } $$
Kết hợp với $ (1) $, ta được $$ \heva{ & z \ \vdots \ y  \\ & y \ \vdots \ z  \\ & m \ \vdots \ t   \\ & t \ \vdots \ m  \\ & x \ \vdots \ n  \\   & n \ \vdots \ x.     } $$
Do đó 
\begin{align*}
\heva{ & y = z\\ & t = m \\& n = x. } \tag{3}
\end{align*}
Kết hợp với $ (2) $, suy ra $$ \heva{& (x+t) \ \vdots \ y \\ & (y + x) \ \vdots \  t \\ & ( t+ y ) \ \vdots \  x.  } $$
Không mất  tổng quát, giả sử $ x \geq y \geq t $. Khi đó,  ta có $ 0 < \dfrac{t + y}{x } \leq 2 $. Từ đó, do $ (t + y) \ \vdots \ x $ nên chỉ có thể xảy ra $ 2 $ trường hợp sau:
\begin{itemize}
	\item Trường hợp 1: $ \dfrac{t + y}{x} = 2 $.
	Khi đó, hiển nhiên ta có $ x = y = t = z = m = n. $
	Do đó, $ a = b = c = 1 $.
	Bằng cách kiểm tra trực tiếp, ta thấy bộ $ 3 $ số $ (a,b,c) $ nên trên thỏa mãn điều kiện đề bài.
	\item Trường hợp 2: $ \dfrac{t + y}{x } = 1 $.
	Khi đó $  x = t + y $. Mà $ (x+t) \ \vdots \ y  $ (chứng minh trên) nên $ (y + 2t) \ \vdots \ y  $. Suy ra $ 2t \ \vdots \ y $.
	Mà  $ 0 < \dfrac{2t}{y} \leq 2 $ (do $ y \geq t $) nên chỉ có thể xảy ra $ 2 $ trường hợp sau:
	\begin{itemize}
		\item[+] Trường hợp 2.1: $ \dfrac{2t}{y} = 1 $.
		Lúc này, $ y = 2t $ kéo theo $ x = 3t $. Kết hợp với $ (3) $, ta được $ z = 2t $ và $ n = 3t $.
		Do đó $ a = \dfrac{3}{2}, b = 2 $ và $ c = \dfrac{1}{3} $.
		Bằng cách kiểm tra trực tiếp, ta thấy bộ $ 3 $ số $ (a,b,c) $ vừa nên trên thỏa mãn điều kiện đề bài.
		\item[+] Trường hợp 2.2: $ \dfrac{2t}{y} = 2 $.\\
		Lúc này, $  y = t $ kéo theo $  x = 2t. $ Kết hợp với $ (3) $, ta được $ z = t $ và $ n = 2t $.\\
		Do đó $  a = 2, b  = 1 $ và $ c = \dfrac{1}{2} $.\\
		Bằng cách kiểm tra trực tiếp, ta thấy bộ $ 3 $ số $ (a,b,c) $ vừa nêu trên thỏa mãn điều kiện đề bài.
	\end{itemize}	
\end{itemize}	
Dễ thấy, nếu bộ $ 3 $ số $ (a_0, b_0, c_0) $ thỏa mãn điều kiện đề bài thì mỗi bộ $ 3 $ số nhận được từ nó nhờ phép hoán vị vòng quanh cũng là một bộ $ 3 $ số thỏa mãn điều kiện đề bài. Vì vậy, từ các kết quả thu được ở trên, ta thấy có tất cả $ 7 $ bộ $ 3 $ số hữu tỉ dương thỏa mãn điều kiện đề bài, đó là: $$ (1,1,1), \left ( \dfrac{3}{2}, 2, \dfrac{1}{3} \right ), \left ( 2, \dfrac{1}{3}, \dfrac{3}{2} \right ), \left (\dfrac{1}{3}, \dfrac{3}{2},2 \right ), \left ( 2,1, \dfrac{1}{2} \right ), \left ( 1,\dfrac{1}{2},2 \right ) \text{ và } \left ( \dfrac{1}{2}, 2, 1 \right ). $$



\begin{nx}
Hướng giải khác, tóm tắt như sau:
\begin{itemize}
	\item Từ $ a + \dfrac{1}{b}, \ b + \dfrac{1}{c}, \ c + \dfrac{1}{a} $ là các số nguyên suy ra $ abc + \dfrac{1}{abc} $ là số nguyên.
	\item Coi $ abc + \dfrac{1}{abc} = t $ như một phương trình bậc $ 2 $ đối với $ abc $, xét tính chính phương của biệt thức, suy ra $ t = 2 $ và $ abc = 1 $ (sự kiện này cũng đã được chứng minh trong cách giải ở trên bằng một cách khác).
	\item Đặt $ m = \dfrac{ab + 1 + b}{b}, \ n = \dfrac{bc + 1 + c}{c}, \ p  = \dfrac{ca + 1 + a}{a}  $; chứng minh $ m, n, p $ là các số nguyên dương và $ \dfrac{1}{m} + \dfrac{1}{n} + \dfrac{1}{p} = 1 $.
	\item Sử dụng kết quả về nghiệm nguyên dương của phương trình $ \dfrac{1}{m} + \dfrac{1}{n} + \dfrac{1}{p} = 1 $ là $ (3,3,3),$ $ (2,4,4),$ $(2,3,6) $ và các hoán vị để giải quyết bài toán.
\end{itemize}	
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P14, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Trần Chiến, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G4]
Có $100$ quả bóng đen và $100$ quả bóng trắng để trong một chiếc hộp kín. Ta bốc ra ngẫu nhiên $3$ quả bóng, và phụ thuộc vào màu của các quả bóng bốc được, ta sẽ bỏ trở lại hộp một số quả bóng theo quy tắc dưới đây:
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\textbf{Bóng bốc ra} & \textbf{Bóng bỏ trở lại}\\ \hline\hline
$3$ quả đen & $1$ quả đen\\ \hline
$2$ quả đen, $1$ quả trắng & $1$ quả đen, $1$ quả trắng\\ \hline
$1$ quả đen, $2$ quả trắng & $2$ quả trắng\\ \hline
$3$ quả trắng & $1$ quả trắng\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
Một người đã làm như vậy cho đến khi trong hộp chỉ còn $2$ quả bóng. Người này không nói cho chúng ta biết quá trình diễn ra như thế nào. Bây giờ ta cần bốc ra một quả bóng từ hộp, nhưng trước đó cần đoán màu của quả bóng có thể được bốc ra. Hỏi, ta nên đoán quả bóng đó màu gì? Giải thích rõ câu trả lời.
\loigiai{Ta có các nhận xét sau:\\
\textit{\textbf{Nhận xét 1.}} Theo quy tắc ``bốc ra - bỏ lại'' của đề bài, trong hộp luôn có ít nhất một quả bóng màu trắng.\\
\textit{Chứng minh.} Dễ thấy ở mỗi lần ``bốc ra - bỏ lại'', số quả bóng trắng có trong hộp ngay trước thời điểm bốc ra chỉ bị thay đổi khi việc ``bốc ra - bỏ lại'' xảy ra theo kiểu thứ tư. Tuy nhiên, trong trường hợp này, luôn có một quả bóng trắng được bỏ ngược trở lại. Vì thế, trong hộp luôn có ít nhất một quả bóng trắng.\\
\textit{\textbf{Nhận xét 2.}} Số quả bóng trắng có trong hộp, sau mỗi lần ``bốc ra - bỏ lại'', luôn là một số chẵn.\\
\textit{Chứng minh.} Từ quy tắc ``bốc ra - bỏ lại'' hiển nhiên suy ra số quả bóng trắng có trong hộp sau mỗi lần ``bốc ra - bỏ lại'' hoặc không đổi hoặc giảm $2$. Mà ban đầu trong hộp có một số chẵn quả bóng trắng ($100$ quả) nên số bóng trắng có trong hộp sau mỗi lần ``bốc ra - bỏ lại'' luôn là một số chẵn.\\
Từ hai nhận xét trên, ta thấy: nếu sau một quá trình thực hiện việc ``bốc ra - bỏ lại'' mà trong hộp chỉ còn lại $2$ quả bóng thì đó phải là $2$ quả bóng trắng.\\
Do đó, nếu cần đoán màu của quả bóng có thể được bốc ra khi trong hộp chỉ còn lại $2$ quả bóng thì dĩ nhiên ta sẽ đoán đó là quả bóng màu trắng (và khả năng đoán trúng là $100\%$).
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Thật ra chỉ cần sau \textit{Nhận xét 1} trong lời giải trên, ta cũng đã có thể nói rằng ta sẽ đoán quả bóng có thể được bốc ra khi trong hộp chỉ còn $2$ quả bóng là quả bóng màu trắng, do lúc đó xác suất đúng sẽ lớn hơn hay bằng $50\%$. Tuy nhiên, để khẳng định lựa chọn của chúng ta là tốt nhất, ta cần chứng minh xác suất này lớn hơn $50\%$ (không nhất thiết phải là $100\%$). Cụ thể, sau khi nêu \textit{Nhận xét 1}, ta có thể lập luận như sau:\\
Gọi $x$ là xác suất để hai quả bóng còn lại đều màu trắng, $y$ là xác suất để $2$ quả bóng còn lại gồm một quả màu trắng, một quả màu đen. Vì trường hợp hai quả còn lại đều có màu đen không xảy ra nên $x+y=1$.\\
Trường hợp hai quả còn lại đều có màu trắng có thể xảy ra; chẳng hạn: Ta bốc được ba quả bóng màu đen liên tiếp $49$ lần; khi đó, trong hộp sẽ còn $2$ quả bóng màu đen và $100$ quả bóng màu trắng. Ta bốc được tiếp hai quả bóng màu đen, một quả bóng màu trắng; sau lần bốc này, trong hộp sẽ còn lại $100$ quả bóng màu trắng. Cuối cùng, ta bốc được ba quả bóng màu trắng liên tiếp $49$ lần; sau $49$ lần này, trong hộp còn lại $2$ quả bóng màu trắng. Vậy $x>0$.\\
Xác suất bốc được quả bóng màu trắng trong trường hợp hai quả bóng còn lại đều có màu trắng là $1$, trong trường hợp còn lại là $\dfrac{1}{2}$. Do đó, xác suất bốc được quả bóng màu trắng là $x+\dfrac{y}{2}$ và xác suất bốc được quả bóng màu đen là $\dfrac{y}{2}$.\\
Như vậy, xác suất bốc được quả bóng màu đen thấp hơn xác suất bốc được quả bóng màu trắng. Vì vậy, ta nên đoán đó là quả bóng màu trắng.
\item Bài toán này thuộc dạng toán về bất biến trong các phép biến đổi trạng thái. Để giải được những bài toán dạng này, không cần có những kiến thức cao, cũng không cần có những kỹ thuật biến đổi tốt, mà chỉ cần khả năng nhận xét, phát hiện vấn đề và lập luận tốt.
\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P15, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Trần Chiến, Dự án EX_TapChi02]%[1D0G6]
	Một điểm trên mặt phẳng tọa độ được gọi là \textit{điểm nguyên} nếu cả hoành độ và tung độ của nó đều là số nguyên. Một điểm nguyên được gọi là \textit{điểm nguyên sơ} nếu đoạn thẳng nối nó với gốc tọa độ không chứa điểm nguyên nào khác. Cho $A$ là một hình lồi chứa gốc tọa độ $O$. Đặt tên các điểm nguyên sơ nằm trong $A$ lần lượt theo chiều kim đồng hồ, nhìn từ gốc tọa độ bởi $X_1$, $X_2$,...Xét hình lồi $B$ chứa $A$ và có duy nhất điểm nguyên sơ, gọi là $Y$, nằm giữa $X_1$ và $X_2$, nhìn từ gốc tọa độ. Chứng minh rằng $\overrightarrow{OY}=\overrightarrow{OX_1}+\overrightarrow{OX_2}$.
\loigiai
	{Trước hết, ta có nhận xét sau:\\
	\textit{\textbf{Nhận xét.}} Không có điểm nguyên nào nằm bên trong hoặc trên cạnh của tam giác $OX_1X_2$ trừ các đỉnh của tam giác đó.\\
	\textit{Chứng minh.} Thật vậy, giả sử ngược lại, có điểm nguyên $L$ khác $O$, $X_1$, $X_2$, nằm bên trong hoặc trên cạnh của tam giác $OX_1X_2$.\\
	Vì là hình lồi nên $A$ chứa toàn bộ miền tam giác $OX_1X_2$ (kể cả các cạnh); do đó, $A$ chứa đoạn thẳng $OL$. Hơn nữa, do $X_1$, $X_2$ là các điểm nguyên sơ nên tia $OL$ nằm giữa hai tia $OX_1$ và $OX_2$. Vì thế, gọi $M$ là điểm nguyên, khác $O$, nằm trên đoạn thẳng $OL$ và nằm gần $O$ nhất, ta có $M$ là một điểm nguyên sơ thuộc $A$ và $M$ nằm giữa $X_1$ và $X_2$, nhìn từ $O$. Điều này mâu thuẫn với cách kí hiệu các điểm nguyên sơ thuộc $A$. Mâu thuẫn nhận được chứng tỏ giả sử ở trên là sai. Nhận xét được chứng minh.\\
	Ta gọi một đa giác là \textit{đa giác nguyên sơ} nếu tất cả các đỉnh của nó đều là điểm nguyên và không có điểm nguyên nào nằm trong hay trên cạnh của nó (ngoại trừ các đỉnh).\\
	Theo nhận xét nêu trên, $OX_1X_2$ là một tam giác nguyên sơ.\\
	Do hình lồi $B$ chứa $A$ và do $Y$ là điểm nguyên sơ duy nhất của $B$ nằm giữa $X_1$ và $X_2$, nhìn từ $O$, nên bằng cách áp dụng các lập luận đã nêu trong chứng minh nhận xét trên cho hình lồi $B$ và các tam giác $OX_1Y$ và $OYX_2$, ta sẽ chứng minh được các tam giác vừa nêu là các tam giác nguyên sơ. \\
	Ta thừa nhận bổ đề sau.
	\begin{bode}
		Diện tích của tam giác nguyên sơ bằng $\dfrac{1}{2}$.
	\end{bode}
	Vì thế, $S_{OX_1Y}=S_{OYX_2}=S_{OX_1X_2}=\dfrac{1}{2}$ \hfill (1)\\
	Từ đó, với lưu ý hai điểm $X_1$, $X_2$ nằm khác phía nhau đối với đường thẳng $OY$, ta có:
	\[S_{OX_1YX_2}=S_{OX_1Y}+S_{OYX_2}=1 \tag{2}\]
	Do $Y$ nằm giữa $X_1$ và $X_2$, nhìn từ $O$, và $Y$ không nằm trong hay trên cạnh của tam giác $OX_1X_2$ (do tam giác này là tam giác nguyên sơ) nên $O$ và $Y$ nằm khác phía nhau đối với đường thẳng $X_1X_2$. Do đó, \[S_{OX_1YX_2}=S_{OX_1X_2}+S_{X_1X_2Y}\tag{3}\]
	Từ $(1), (2)$ và $(3)$ suy ra $S_{X_1X_2Y}=\dfrac{1}{2}$.\\
	Như thế $OX_1Y$ và $X_1X_2Y$ là hai tam giác có chung cạnh $X_1Y$ và có diện tích bằng nhau. Do đó, $O$ và $X_2$ cách đều đường thẳng $X_1Y$. Từ đó, do $O$ và $X_2$ nằm cùng phía đối với đường thẳng $X_1Y$ (vì $Y$ nằm giữa $X_1$ và $X_2$, nhìn từ $O$) nên suy ra $OX_2\parallel X_1Y$.\\
	Chứng minh tương tự, ta sẽ có $OX_1\parallel X_2Y$. Vì thế, $OX_1YX_2$ là hình bình hành.\\
	Vậy, $\overrightarrow{OY}=\overrightarrow{OX_1}+\overrightarrow{OX_2}$.
\begin{nx}
	Bổ đề nêu trong lời giải trên là một trường hợp riêng của định lý Pick về diện tích của đa giác có mọi đỉnh đều là điểm nguyên (có thể xem phát biểu và một cách chứng minh của định lý Pick trên trang web: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Pick's_theorem}). Người ta cũng có thể chứng minh được định lý Pick bằng cách dùng chính bổ đề này.
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P16, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Lê Đình Mẫn, Dự án EX_TapChi02]%[9H0G5]
Cho tứ giác $ABCD$ nội tiếp đường tròn $(O)$ và có hai đường chéo $AC$ và $BD$ vuông góc với nhau. Gọi $P$ là giao của $AD$ và $BC$. Kẻ đường kính $PQ$ của $(PCD)$. Gọi $M$ và $N$ lần lượt là điểm chính giữa cung $CD$ không chứa $P$ và cung $CD$ chứa $P$ của $(PCD)$. Biết $QM$ giao $BD$, $CD$ lần lượt tại $E$, $F$. Còn $QN$ giao $AC$, $CD$ lần lượt tại $K$, $L$. Chứng minh rằng $(EDF)$ tiếp xúc với $(KCL)$.
\loigiai{
\textit{Cách 1:}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=round,line cap=round,thick]
	\clip (-5,-4.5)rectangle(5.5,5);
	\coordinate[label=below:O] (O) at (0,0);
	\coordinate[label=below right:A] (A) at (10:3cm);
	\coordinate[label=below right:B] (B) at (-30:3cm);
	\coordinate[label=below:C] (C) at (-90:3cm);
	\coordinate (D1) at ($(A)!(B)!(C)$);
	\tkzInterLC[R](B,D1)(O,3cm) \tkzGetFirstPoint{D}
	\tkzLabelPoints[above](D)
	\tkzInterLL(A,D)(B,C) \tkzGetPoint{P}
	\tkzLabelPoints[right](P)
	\tkzDefCircle[circum](P,C,D)
	\tkzGetPoint{KK} \tkzGetLength{rkP}
	\tkzInterLC(P,KK)(KK,P) \tkzGetSecondPoint{Q}
	\tkzLabelPoints[below left](Q)
	\coordinate (I) at ($(C)!.5!(D)$);
	\tkzDefLine[perpendicular=through I](C,D) \tkzGetPoint{T}
	\tkzInterLC(T,I)(KK,P) \tkzGetFirstPoint{M} \tkzGetSecondPoint{N}
	\tkzLabelPoints[below](M)
	\tkzLabelPoints[right](N)
	\tkzInterLL(Q,M)(B,D) \tkzGetPoint{E}
	\tkzLabelPoints[below left](E)
	\tkzInterLL(Q,M)(C,D) \tkzGetPoint{F}
	\tkzLabelPoints[above left](F)
	\tkzInterLL(Q,N)(A,C) \tkzGetPoint{K}
	\tkzLabelPoints[above right](K)
	\tkzInterLL(Q,N)(C,D) \tkzGetPoint{L}
	\tkzLabelPoints[below right](L)
	\tkzDefCircle[circum](D,E,F)
	\tkzGetPoint{MM} \tkzGetLength{rmD}
	\tkzDefCircle[circum](C,K,L)
	\tkzGetPoint{NN} \tkzGetLength{rnC}
	\tkzInterLL(A,C)(B,D) \tkzGetPoint{X}
	\tkzLabelPoints[right](X)
	\tkzDefCircle[circum](C,D,X)
	\tkzGetPoint{XX} \tkzGetLength{rxC}
	\tkzInterLC(M,N)(XX,C) \tkzGetFirstPoint{Z}
	\tkzLabelPoints[below left](Z)
	\tkzInterLC(Z,L)(XX,C) \tkzGetSecondPoint{J}
	\tkzLabelPoints[above](J)
	\tkzInterLL(K,C)(M,N) \tkzGetPoint{Y}
	\tkzLabelPoints[below right](Y)
	\draw (O) circle[radius=3cm] (KK) circle[radius=\rkP pt] (MM) circle[radius=\rmD pt] (NN) circle[radius=\rnC pt] (XX) circle[radius=\rxC pt];
	\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,O,P,Q,M,N,E,F,K,L,Z,X,Y,J)
	\draw (C)--(J)--(F)--cycle (N)--(Z)--(J)--(C)--(Q)--cycle (C)--(P)--(M)--(Q)--(C) (B)--(E) (C)--(K) (P)--(D);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Gọi $X$ là giao điểm của $AC$ và $BD$. Dựng đường tròn đường kính $CD$ đi qua $X$, cắt đường thẳng $MN$ tại $Z$, khác phía với $X$ đối với đường thẳng $CD$. Đường thẳng $ZL$ cắt lại đường tròn đường kính $CD$ tại $J$.
Do $M$, $N$ lần lượt là điểm chính giữa các cung $CD$ không chứa $P$ và chứa $P$ của đường tròn $(PCD)$, nên $MN$ là trung trực của $CD$. Do đó $ZD=ZC$ hay $Z$ là điểm chính giữa cung $CD$. Vì vậy $JZ$ là phân giác của góc vuông $DJC$. Suy ra $\angle DJZ=\angle ZJC=\dfrac{\pi}{4}$.
Hơn nữa, $QM$ và $QN$ tương ứng là phân giác ngoài và phân giác trong kẻ từ $Q$ của tam giác $DQC$ nên $(F,L;D,C)=-1$; suy ra $J(F,L,D,C)=-1$. Từ đó, do $JD\perp JC$ nên $DJ$ là phân giác của $\angle FJL$; suy ra $\angle FJD=\angle DJL=\dfrac{\pi}{4}$. Gọi $Y$ là giao điểm của $KC$ và $MN$. Do $MN\perp CD$ nên ta có
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}(KL;KC)&\equiv (NK;NY)+(YN;YK)\\
&\equiv (PQ;PD)+(PD;PM)+(MN;CD)+(CD;CA)\\
&\equiv (QP;QD)+(PD;PM)+(CD;CA)\\
&\equiv (CP;CD)+(PD;PM)+(CD;CA)\\
&\equiv (CP;CA)+(PD;PM)\ \pmod\pi\tag{1}
\end{align*}}
Lại có
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}2(PD;PM)&\equiv (PD;PC)\\
&\equiv (PD;AX)+(AX;BX)+(BX;PC)\\
&\equiv (AD;AC)-\dfrac{\pi}{2}+(BD;BC)\\
&\equiv 2(BD;BC)-\dfrac{\pi}{2} \pmod\pi.
\end{align*}}(do $AC\perp BD$). Suy ra \begin{align*}(PD;PM)\equiv (BD;BC)-\dfrac{\pi}{4} \pmod\pi.\tag{2}\end{align*}
Từ $(1)$ và $(2)$, ta được
$$(KL;KC)\equiv (CP;CA)+(BD;BC)-\dfrac{\pi}{4}\equiv \dfrac{\pi}{4}\equiv (JL;JC) \pmod\pi.$$
Do đó, $LJKC$ là tứ giác nội tiếp. Chứng minh tương tự, ta cũng được $FEDJ$ là tứ giác nội tiếp. Kẻ tiếp tuyến $Jx$ của $(FEDJ)$. Ta có
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
(JL;Jx)&\equiv (JL;JD)+(JD;Jx)\\
&\equiv (JF;JC)+(FC;FJ)\\
&\equiv (CF;CJ) \pmod\pi
\end{align*}}nên $Jx$ cũng là tiếp tuyến của $(CKL)$. Suy ra $(DEF)$ và $(CKL)$ tiếp xúc với nhau.\\
\textit{Cách 2:}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=round,line cap=round,thick]
	\clip (-5,-4.5)rectangle(5.5,5.5);
	\coordinate[label=below:O] (O) at (0,0);
	\coordinate[label=above right:A] (A) at (30:3cm);
	\coordinate[label=below right:B] (B) at (-10:3cm);
	\coordinate[label=below left:C] (C) at (-130:3cm);
	\coordinate (D1) at ($(A)!(B)!(C)$);
	\tkzInterLC[R](B,D1)(O,3cm) \tkzGetFirstPoint{D}
	\tkzLabelPoints[above](D)
	\tkzInterLL(A,D)(B,C) \tkzGetPoint{P}
	\tkzLabelPoints[right](P)
	\tkzDefCircle[circum](P,C,D)
	\tkzGetPoint{KK} \tkzGetLength{rkP}
	\tkzInterLC(P,KK)(KK,P) \tkzGetSecondPoint{Q}
	\tkzLabelPoints[above left](Q)
	\coordinate (I) at ($(C)!.5!(D)$);
	\tkzDefLine[perpendicular=through I](C,D) \tkzGetPoint{TT}
	\tkzInterLC(TT,I)(KK,P) \tkzGetFirstPoint{M} \tkzGetSecondPoint{N}
	\tkzLabelPoints[below right](M)
	\tkzLabelPoints[right](N)
	\tkzInterLL(Q,M)(B,D) \tkzGetPoint{E}
	\tkzLabelPoints[left](E)
	\tkzInterLL(Q,M)(C,D) \tkzGetPoint{F}
	\tkzLabelPoints[left](F)
	\tkzInterLL(Q,N)(A,C) \tkzGetPoint{K}
	\tkzLabelPoints[below](K)
	\tkzInterLL(Q,N)(C,D) \tkzGetPoint{L}
	\tkzLabelPoints[below](L)
	\tkzInterLL(A,C)(B,D) \tkzGetPoint{X}
	\tkzLabelPoints[right](X)
	\tkzDefCircle[circum](C,D,X)
	\tkzGetPoint{XX} \tkzGetLength{rxC}
	\tkzDefCircle[circum](C,K,L)
	\tkzGetPoint{TT} \tkzGetLength{rtC}
	\tkzInterLC(M,N)(I,C) \tkzGetFirstPoint{Z}
	\tkzLabelPoints[left](Z)
	\tkzDefLine[perpendicular=through X](X,Z) \tkzGetPoint{X1}
	\tkzInterLL(X,X1)(A,D) \tkzGetPoint{U}
	\tkzLabelPoints[above left](U)
	\tkzInterLL(X,X1)(B,C) \tkzGetPoint{V}
	\tkzLabelPoints[below right](V)
	\tkzInterLC(Z,L)(I,C) \tkzGetFirstPoint{T}
	\tkzLabelPoints[below right](T)
	\draw (O) circle[radius=3cm] (KK) circle[radius=\rkP pt] (XX) circle[radius=\rxC pt] (TT) circle[radius=\rtC pt];
	\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,O,P,Q,M,N,E,F,K,L,Z,X,T,U,V)
	\draw (D)--(F)--(E)--(B) (X)--(Z)--(N)--(Q)--(P)--(C)--(A) (B)--(D)--(P) (U)--(V) (Z)--(T);
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Gọi $X$ là giao điểm của $AC$ và $BD$; gọi $Z$ là giao điểm của $MN$ và đường tròn đường kính $CD$ ($Z$ và $X$ thuộc hai nửa mặt phẳng khác nhau, bờ $CD$). Đường thẳng vuông góc với $XZ$ tại $X$ cắt $AD$ và $BC$ lần lượt tại $U$ và $V$. Gọi $T$ là giao điểm thứ hai của $ZL$ và đường tròn đường kính $CD$.
Dễ thấy $MN$ là đường trung trực của $CD$. Từ đó, với lưu ý $X$ và $Z$ thuộc hai nửa mặt phẳng khác nhau bờ $CD$, suy ra $XZ$ là phân giác trong của góc $\angle CXD$. Kéo theo $XU$ và $XV$ tương ứng là phân giác trong của góc $\angle AXD$ và góc $\angle BXC$ (do $UV$ vuông góc với $XZ$ tại $X$). Suy ra, các tam giác $XAU$ và $XBV$ đồng dạng ngược hướng (do các tam giác $XAD$ và $XBC$ đồng dạng ngược hướng). Do đó
$$(UV,UP)\equiv (UX,UA)\equiv -(VX,VB)\equiv -(VU,VP) \pmod\pi.$$
Vì vậy, tam giác $PUV$ cân tại $P$.\hfill $(1)$\\
Dễ thấy, $PM$ là phân giác trong của góc $\angle DPC$.\hfill $(2)$\\
Từ $(1)$ và $(2)$, với lưu ý $U$, $V$ theo thứ tự thuộc các đoạn $PD$, $PC$, suy ra $PM$ là phân giác trong của góc $\angle UPV$.\hfill $(3)$\\
Từ $(1)$ và $(3)$, suy ra $PM\perp UV$. Mà $XZ\perp UV$, nên $PM\parallel XZ$. Lại có $NQ\parallel PM$ nên $NQ\parallel XZ$.\\
Vì vậy $(KC,KL)\equiv (XC,NQ)\equiv (XC,XZ)\equiv (TC,TZ)\equiv (TC,TL) \pmod\pi$.\\
Do đó, $4$ điểm $C$, $K$, $L$, $T$ cùng thuộc một đường tròn.\\
Dễ thấy, $QM$,$QN$ là các phân giác của các góc tạo bởi hai đường thẳng $QC$ và $QD$. Do đó,
$$T(CDFL)=(CDFL)=Q(CDFL)=-1.$$
Mà $TZ$ là phân giác của góc tạo bởi hai đường thẳng $TC$ và $TD$, nên suy ra $TZ\perp TF$.\\
Từ đó, với lưu ý $QM\perp ZX$, $DX\perp CX$, $CT\perp DT$ và $C$, $X$, $Z$, $T$ cùng thuộc một đường tròn, suy ra
$$(EF,ED)\equiv (MQ,DX)\equiv (ZX,CX)\equiv (ZT,CT)\equiv (TF,TD) \pmod\pi.$$
Vì vậy, $4$ điểm $D$, $E$, $F$, $T$ cùng thuộc một đường tròn.\\
Gọi $\Delta$ là tiếp tuyến tại $T$ của đường tròn $(KCLT)$.\hfill $(4)$\\
Dễ thấy $(TC,TF)\equiv (TL,TC)\equiv (TD,TL) \pmod\pi$.\\
Do đó
\begin{align*}
(\Delta,TF)&\equiv (\Delta,TC)+(TC,TF)\equiv (LT,LC)+(TD,TL)\\
&\equiv (TD,LC)\equiv (DT,DF) \pmod\pi.
\end{align*}
Suy ra, $\Delta$ tiếp xúc với đường tròn $(EDFT)$ tại $T$.\hfill $(5)$\\
Từ $(4)$ và $(5)$, ta có điều phải chứng minh.
}
\end{bt}

\begin{bt}[P17, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Lê Ngọc Hiếu, Dự án EX_TapChi02]%[9H0G5]
Cho tam giác nhọn $ABC$ nội tiếp đường tròn $(O)$. Giả sử $OA,OB,OC$ cắt $BC,CA,AB$ lần lượt tại $D,E,F$ và cẳt $EF,FD,DE$ lần lượt tại $X,Y,Z$. Gọi $U,V,W$ theo thứ tự là hình chiếu vuông góc của $X,Y,Z$ trên $BC,CA,AB$. Chứng minh rằng $AU,BV,CW$ đồng quy trên đường thẳng Euler của tam giác $ABC$.
\loigiai
{\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
		\tkzDefPoints{0/0/O, -4/5/A}
		\clip (-6,-4.5) rectangle (6,6);
		\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 90](A)
		\tkzGetPoint{B}
		\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 195](A)
		\tkzGetPoint{C}
		\tkzInterLL(O,A)(B,C)\tkzGetPoint{D}
		\tkzInterLL(O,B)(C,A)\tkzGetPoint{E}
		\tkzInterLL(O,C)(A,B)\tkzGetPoint{F}
		\tkzInterLL(O,A)(E,F)\tkzGetPoint{X}
		\tkzInterLL(O,B)(F,D)\tkzGetPoint{Y}
		\tkzInterLL(O,C)(D,E)\tkzGetPoint{Z}
		\tkzDefPointBy[projection = onto B--C](X)\tkzGetPoint{U}
		\tkzDefPointBy[projection = onto C--A](Y)\tkzGetPoint{V}
		\tkzDefPointBy[projection = onto A--B](Z)\tkzGetPoint{W}
		\tkzDefPointBy[projection = onto B--C](A)\tkzGetPoint{K}
		\tkzCentroid(A,B,C)\tkzGetPoint{G}
		\tkzInterLL(A,G)(B,C)\tkzGetPoint{M}
		\tkzInterLL(O,G)(A,K)\tkzGetPoint{H}
		\tkzInterLL(O,G)(A,U)\tkzGetPoint{N}
		\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A D,E E,F F,D A,U A,K A,M U,X O,M A,D H,O)
		\tkzLabelPoints[above](A,X)
		\tkzLabelPoints[left](B,H,F)
		\tkzLabelPoints[right](C,G)
		\tkzLabelPoints[below](K,U,M,D)
		\tkzLabelPoints[above left](N)
		\tkzLabelPoints[above right](O,E)
		\tkzDrawPoints(O,A,B,C,D,E,F,X,U,K,G,M,H,N)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Gọi $H,G$ lần lượt là trực tâm và trọng tâm của tam giác $ABC$. Gọi $N$ là giao điểm của $AU$ và $OH$. Các đường thẳng $AH,AG$ cắt $BC$ tương ứng tại $K,M$. Vì $G$ là trọng tâm tam giác $ABC$ nên $M$ là trung điểm của $BC$ và do đó, là hình chiếu vuông góc của $O$ trên $BC$. Từ tính chất hàng điều hòa cơ bản của tứ giác toàn phần ta có $\left(A,O;X,D\right)=-1$. Chiếu vuông góc hàng điểm điều hòa này lên đường thẳng $BC$ ta được $\left(K,M;U,D\right)=-1$, do đó $A\left(K,M;U,D\right)=-1$. Chiếu xuyên tâm $A$ chùm điều hòa này lên đường thẳng $OH$ ta được $\left(H,G;N,O\right)=-1$. Từ đó $\dfrac{\overline{NH}}{\overline{NG}}=-\dfrac{\overline{OH}}{\overline{OG}}=-3$. Như vậy, $AU$ đi qua điểm chia đoạn thẳng $HG$ theo tỷ số $-3$.
	Bằng cách tương tự, ta sẽ chứng minh được $BV,CW$ đi qua điểm chia đoạn thẳng $HG$ theo tỷ số $-3$.
	Vì vậy, các đường thẳng $AU,BV$ và $CW$ đồng quy tại điểm chia đoạn thẳng $HG$ theo tỉ số $-3$, do nằm trên $HG$ nên điểm đồng quy này nằm trên đường thẳng Euler của tam giác $ABC$.
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}
	\item Ta có thể coi phép chiếu vuông góc lên đường thẳng $BC$ là phép chiếu song song theo phương $OM$. Cách này cho ta một hướng mở rộng, khái quát bài đã ra. Bài toán dưới đây là một trong các bài toán có thể thu được theo hướng đó.\\
\item 	\textit{Bài toán khái quát.} Cho tam giác $ABC$ có trọng tâm $G$. Lấy điểm $S$ bất kỳ nằm trong tam giác. Giả sử $SA,SB,SC$ cắt $BC,CA,AB$ lần lượt tại $X,Y,Z$. Gọi $M,N,P$ tương ứng là trung điểm của các cạnh $BC,CA,AB$.Lấy $U,V,W$ lần lượt nằm trên các đường thẳng $BC,CA,AB$ sao cho $XU \parallel SM , YV \parallel SN, ZW \parallel SP$. Chứng minh rằng các đường thẳng $AU,BV,CW$ đồng quy tại một điểm nằm trên đường thẳng $SG$.
\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P18, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Tuấn Nguyễn, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G5]
Cho $P(x)$ là đa thức bậc $n$ với hệ số thực và cho số thực $a \ge 3$. Chứng minh rằng ta có bất đẳng thức
$$ \max_{0 \le i \le 1}|a^iP(i)|  \ge \left(\dfrac{a-1}{2}\right)^n.$$
\loigiai
{Ta chứng minh bài toán bằng phương pháp quy nạp theo $n$.\\
Với $n=0$, xét đa thức hằng $P(x) \equiv c$. Ta có
{\allowdisplaybreaks
\begin{eqnarray*}
\max_{0 \le i \le 1}|a^iP(i)| &=&\max\{|1-c|,|a-c|\}\\ 
 &\ge&\dfrac{|1-c|+|a-c|}{2}\\
 &\ge&\dfrac{|a-1|}{2}\\
 &\ge&1 \;\text{(do} \; a\ge 3).
\end{eqnarray*}}Như vậy, kết luận của bài toán đúng với $n=0$.
Giả sử kết luận của bài toán đã đúng cho các đa thức bậc $n-1$, với hệ số thực $(n \ge 1)$.
Xét đa thức $P(x)$ tùy ý bậc $n$, với hệ số thực.
Đặt 
$$Q(x)=\dfrac{P(x+1)-P(x)}{a-1}.$$
Ta có $Q(x)$ là đa thức bậc $n-1$, với hệ số thực. Do đó, theo giả thiết quy nạp, tồn tại số nguyên $k$, với $0 \le k \le n$, sao cho
$$ |a^k-Q(k)| \ge \left(\dfrac{a-1}{2}\right)^{n-1}. \hfill (*)$$
Ta có
{\allowdisplaybreaks
\begin{eqnarray*}
(*)& \Leftrightarrow &\left|a^k\dfrac{P(k-1)-P(k)}{a-1}\right| \ge \left(\dfrac{a-1}{2}\right)^{n-1}\\ 
& \Leftrightarrow &|(a^{k+1}-P(k+1))-(a^k-P(k))|
\ge \dfrac{(a-1)^n}{2^{n-1}}.
\end{eqnarray*}}
Mà $|(a^{k+1}-P(k+1))-(a^k-P(k))| \le |a^{k+1}-P(k+1)|+|a^k-P(k)|$ nên 
$$|a^{k+1}-P(k+1)|+|a^k-P(k)| \ge \dfrac{(a-1)^n}{2^{n-1}}.$$
Suy ra $\max\left\{|a^{k+1}-P(k+1)|,|a^k-P(k)|\right\} \ge \dfrac{(a-1)^n}{2^n}$.\\
Do đó, $\max\limits_{0 \le i \le n+1}|a^i-P(i)| \ge \left(\dfrac{a-1}{2}\right)^n$.\\
Như vậy, kết luận của bài toán đúng cho các đa thức bậc $n$, với hệ số thực.\\
Theo nguyên quy nạp, ta có điều phải chứng minh. 
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}
\item Có thể thấy, lời giải trên, về thực chất, đã chứng minh được một kết quả mạnh hơn kết luận của bài ra: \textit{Với các giả thiết như ở bài đã ra, ta có bất đẳng thức}
$$\max_{0 \le i \le n+1}|a^i-P(i)| \ge \left(\dfrac{a-1}{2}\right)^{n+1}.$$
\item Bạn \textit{Nguyễn Nguyễn} (lớp 10 Toán, trường PTNK, ĐHQG Tp. Hồ Chí Minh) có lời giải tương đối tốt. Bạn Nguyễn đã sử dụng công thức nội suy Lagrange để giải bài toán và cũng đi đến kết luận mạnh hơn nói trên.
\end{enumerate}
\end{nx}
\begin{flushright}
\textbf{Nguyễn Duy Thái Sơn}
\end{flushright}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P19, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Tuấn Nguyễn, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G5]
Cho $p$ là một số nguyên tố thỏa mãn \break $p \equiv 11$ (mod $12$). Đặt $M=\{1,2,\ldots,p-1\}$ và lấy $S$ là một tập con bất kì của $M$ có $\dfrac{p-1}{2}$ phần tử. Ta kí hiệu $\Delta_s$ là thặng dư không âm bé nhất của $\prod\limits_{s \in S}s-\prod\limits_{s \in S \backslash M}s$ theo modulo $p$, tức là
$$\Delta_s=\prod\limits_{s \in S}s-\prod\limits_{s \in S \backslash M}s.  $$
Đặt $A=\{\Delta_s \mid S \subset M, |S|=\dfrac{p-1}{2}\}$. Chứng minh rằng $|A|=\dfrac{p-1}{2}$.
	\loigiai
	{Ta sẽ chứng minh kết luận của bài toán với giả thiết $p$ là số nguyên tố tùy ý lớn hơn $2$. Trước hết, ta chứng minh Bổ đề sau
\begin{bode}
Cho số nguyên tố $p$. Khi đó, với mỗi số nguyên dương $a\in M$, luôn tồn tại duy nhất số nguyên $b\in M$ sao cho $ab \equiv 1$ (mod $p$). Ta viết $b=a^{-1}$.
\begin{cm}
Với mỗi $a\in M$, xét tập $X=\{0,a,2a,\ldots,(p-1)a\}$. Vì $ia \not\equiv ja$ (mod $p$) với mọi $o \le i<j \le p-1$ nên $X$ là một hệ thặng dư đầy đủ  modulo $p$. Suy ra, tồn tại duy nhất số $b\in M$ sao cho $ab \equiv 1$ (mod $p$).
\end{cm}
\end{bode}
Trở lại bài toán.\\
Theo Định lý Wilson, ta có $\prod\limits_{s \in S}s \cdot \prod\limits_{s \in S \backslash M}s=(p-1)! \equiv -1$ (mod $p$).\\
Do đó, $\Delta_s \equiv t+t^{-1}$ (mod $p$), với $t=\prod\limits_{s \in S}s$. Suy ra $\Delta_s\in T=\{a+a^{-1} \;\text{(mod} p) \mid a\in M \}$. \hfill (1)\\
Tiếp theo, ta chứng minh với mỗi $a\in M$, tồn tại tập $S \subset M$ sao cho $|S|=\dfrac{p-1}{2}$ và $a \equiv \prod\limits_{s \in S}s$ (mod $p$); nghĩa là, tồn tại tập $S$ thỏa mãn điều kiện đề bài sao cho $a+a^{-1}=\Delta_s$ (mod $p$). \hfill (2)\\
Thật vậy, trước hết, nhận thấy có tất cả $\dfrac{p+1}{2}$ cặp $(a,a^{-1}), a\in M$, đôi một rời nhau, vì:
\begin{description}
\item[-] Với mỗi $1<a<p-1$ tồn tại duy nhất số $b \ne a, b\in M$ sao cho $a^{-1}=b$ (theo Bổ đề).
\item[-] Với $a=1$ hoặc $a=p-1$ thì $a^{-1}=a$.
\end{description}
Xét $a$ tùy ý thuộc $M$. Xét hai trường hợp sau:
\begin{itemize}
\item \textit{Trường hợp 1.} $p \equiv 1$ (mod $4$).
\begin{description}
\item[-] Nếu $a=1$, xét tất cả các cặp $(x,x^{-1}), x\in M \backslash \{1,p-1\}$. Có tất cả $\dfrac{p+1}{2}-2=\dfrac{p-3}{2}$ cặp như vậy. Lấy $S$ là tập gồm $\dfrac{p-1}{4}$ cặp tùy ý trong số đó, ta được tập $S$ thỏa mãn yêu cầu.
\item[-] Nếu $a \ne 1$, xét tất cả các cặp $(x,x^{-1}), x\in M \backslash \{1,p-1, a, a^{-1}\}$. Có tất cả $\dfrac{p+1}{2}-3=\dfrac{p-5}{2}$ cặp như vậy. Lấy $S$ là tập gồm $1,a, \dfrac{p-5}{4}$ cặp tùy ý trong số đó, ta được tập $S$ thỏa mãn yêu cầu.
\end{description}
\item \textit{Trường hợp 2.} $p \equiv 3$ (mod $4$).\\
Xét tất cả các cặp $(x,x^{-1}), x\in M \backslash \{1,p-1, a, a^{-1}\}$. Có tất cả $\dfrac{p+1}{2}-3=\dfrac{p-5}{2}$ cặp như vậy. Lấy $S$ là tập gồm $a$ và $ \dfrac{p-3}{4}$ cặp tùy ý trong số đó, ta được tập $S$ thỏa mãn yêu cầu.\\
(2) được chứng minh.
\end{itemize}
Từ (1) và (2), hiển nhiên suy ra $A=T$. Để ý rằng, với $a, b\in M, a<b$, ta có
{\allowdisplaybreaks
\begin{eqnarray*}
&&a+a^{-1} \equiv b+b^{-1} (\text{mod}\; p)\\ 
& \Leftrightarrow &p \mid ab(a+a^{-1}-b-b^{-1})\\
& \Leftrightarrow &p \mid (a-b)(ab-1)\\
& \Leftrightarrow &ab \equiv 1 (\text{mod}\; p)\\
& \Leftrightarrow &b=a^{-1}.
\end{eqnarray*}}Do đó, $|T|=\dfrac{p+1}{2}$. Vì vậy, $|A|=\dfrac{p+1}{2}$.
\begin{nx}
Trong số các lời giải Tòa soạn nhận được tới thời điểm hoàn thiện bản thảo, có $4$ lời giải đúng. Tất cả các bạn có lời giải đúng đề nhận xét điều kiện $p \equiv 11$ (mod $12$) là hơi chặt. Các bạn \textit{Trần Minh Nguyên} và \textit{Nguyễn Nguyễn } (lớp 10 Toán, trường PTNK, ĐHQG Tp. Hồ Chí Minh) đưa ra lời giải đúng cho bài toán, với giả thiết $p \equiv 3$  (mod $4$). Một bạn không tên cũng giải đúng bài toán trong trường hợp $p \equiv 3$ (mod $4$) và nhận xét có thể làm tương tự như vậy khi $p \equiv 1$ (mod $4$).
\end{nx}
\begin{flushright}
\textbf{Lê Anh Vinh}
\end{flushright}
}
\end{bt}

\begin{bt}[P20, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2017]%[Nguyễn Trần Anh Tuấn, Dự án EX_TapChi02]%[1H0G5]
Trong mặt phẳng, xét 7 điểm đôi một phân biệt. Người ta muốn vẽ các đường tròn đi qua đúng 4 trong 7 điểm này. Hỏi có thể vẽ được nhiều nhất bao nhiêu đường tròn?
\loigiai{Kí hiệu 7 điểm đang xét là $A_i,\;i=\overline {1,7} $.\\
	Giả sử vẽ được $n$ đường tròn, $n\in \mathbb{N^*}$, thỏa mãn điều kiện đề bài.\\
	Với mỗi $i=\overline {1,7} $, kí hiệu $s_i$ là số đường tròn qua điểm $A_i$.\\
	Do mỗi đường tròn đi qua đúng 4 điểm nên $\sum\limits_{i = 1}^7 {s_i}=4n$. Với mỗi $i=\overline {1,7} $, gọi $m_i$ là số cặp đường tròn mà hai đường tròn trong mỗi cặp cùng đi qua điểm $A_i$. Đặt $m=\sum\limits_{i = 1}^7 {m_i}$, ta có
	\begin{align*}
	m=\sum\limits_{i = 1}^7 {{C_{s_i}}^2}&=\dfrac{1}{2}\left( {\sum\limits_{i = 2}^7 {{s_i}^2} - \sum\limits_{i = 1}^7 {s_i} } \right)\\
	&=\dfrac{1}{2}\sum\limits_{i = 1}^7 {{s_i}^2} - 2n\\
	&\ge \dfrac{1}{2} \cdot {\dfrac{(4n)^2}{7} - 2n} = \dfrac{2n(4n-7)}{7}.\tag{1}
	\end{align*}
	$(\text{do} \sum\limits_{i = 1}^7 {{s_i}^2}\ge\dfrac{1}{7} \cdot {\left(\sum\limits_{i = 1}^7 {s_i}\right)^2}).$\\
	Mặt khác, do 2 đường tròn tùy ý (trong $n$ đường tròn vẽ được) cắt nhau ở tối đa 2 điểm trong số 7 điểm $A_i$ nên\[m\le2C_n^2=n(n-1).\tag{2}\]\\
	Từ $(1)$ và $(2)$, suy ra $\dfrac{2n\left(4n-7 \right)}{7} \le n(n-1)$. \hfill(3)\\
	Ta có: $(3)\Leftrightarrow n\le 7$.\\
	Xét $n=7$. Khi đó, ở tất cả các đánh giá nêu trên phải xảy ra dấu \textquotedblleft=\textquotedblright. Vì thế, 7 đường tròn vẽ được phải thỏa mãn đồng thời các điều kiện sau:
	\begin{enumerate}[1/]
		\item Mỗi đường tròn đi qua đúng 4 điểm và qua mỗi điểm có đúng 4 đường tròn;
		\item Hai đường tròn tùy ý cắt nhau ở đúng 2 điểm trong 7 điểm đang xét.
	\end{enumerate}
	Xét một điểm tùy ý trong 7 điểm, giả sử là $A_1$. Vì $2/$ nên phép nghịch đảo $P$ tâm $A_1$, tỉ số $k\ne 0$, sẽ biến 4 đường tròn đi qua $A_1$ thành 4 đường thẳng không đi qua $A_1$ và đôi một cắt nhau, tạo thành một tứ giác toàn phần như Hình 1 dưới đây.\\
	Vì mỗi đường tròn trong 3 đường tròn không đi qua $A_1$, đều đi qua đúng 4 điểm trong số 6 điểm khác $A_1$ (theo 1/) và đều cắt từng đường tròn trong 6 đường tròn còn lại tại 2 điểm trong 6 điểm đó (theo 2/) nên phép nghịch đảo $P$ biến 3 đường tròn không đi qua $A_1$ thành 3 đường tròn phân biệt, mỗi đường tròn đi qua đúng 4 điểm trong 6 điểm $A,\;B,\;C,\;D,\;E,\;F$ ở hình trên. Tuy nhiên, dễ thấy, chỉ có thể có tối đa 2 đường tròn phân biệt, mỗi đường tròn đi qua 4 điểm trong 6 điểm vừa nêu. Mâu thuẫn nhận được chứng tỏ $n\ne 7$. Do đó, $n \le 6$.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
		\tkzInit[xmin=0,xmax=9,ymin=-3.6,ymax=4]
		\tkzClip
		\tkzDefPoints{4/3/E, 1/-2/D, 7/-3/F, 8/1/A_1}
		%\tkzDrawPolygon(D,E,F)
		\tkzDrawAltitude(D,F)(E)	\tkzGetPoint{C}
		\tkzDrawAltitude(E,D)(F)	\tkzGetPoint{A}
		\tkzInterLL(E,C)(F,A) 		\tkzGetPoint{B}
		\tkzDrawSegments(E,D D,F F,A E,C)
		\tkzLabelPoints[above](E, A_1)
		\tkzLabelPoints[below](C)
		\tkzLabelPoints[above left](A)
		\tkzLabelPoints[above right](B)
		\tkzLabelPoints[below left](D)
		\tkzLabelPoints[below right](F)
		\tkzDrawPoints(E,A,D,C,F,B, A_1)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	$$\text{Hình 1}$$
	Xét 7 điểm gồm 3 đỉnh của tam giác nhọn $ABC$, trực tâm $H$ của tam giác đó và 3 chân đường cao $D,\;E,\;F$ hạ từ $A,\;B,\;C$ xuống các cạnh $BC,\;CA,\;AB$ (xem Hình 2 dưới đây).\\
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\tkzInit[xmin=-2,xmax=7,ymin=-3,ymax=5]
		\tkzClip
		\tkzDefPoints{2/4/A, 0/0/B, 6/0/C}
		\tkzDrawPolygon(A,B,C)
		\tkzDrawAltitude(B,C)(A)	\tkzGetPoint{D}
		\tkzDrawAltitude(A,B)(C)	\tkzGetPoint{F}
		\tkzDrawAltitude(A,C)(B)	\tkzGetPoint{E}
		\tkzInterLL(A,D)(C,F)(B,E) 		\tkzGetPoint{H}
		\tkzDrawCircle[circum](A,B,E)
		\tkzDrawCircle[circum](A,F,C)  
		\tkzDrawCircle[circum](F,B,C) 
		\tkzDrawCircle[circum](A,F,H)
		\tkzDrawCircle[circum](F,B,H) 
		\tkzDrawCircle[circum](E,H,C)  
		\tkzDrawSegments(A,D C,F B,E)
		\tkzLabelPoints[above](A)
		\tkzLabelPoints[below](D)
		\tkzLabelPoints[above left](F,H)
		\tkzLabelPoints[above right](E)
		\tkzLabelPoints[below left](B)
		\tkzLabelPoints[below right](C)
		\tkzDrawPoints(A,F,B,D,C,E,H)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	$$\text{Hình 2}$$
	Dễ thấy, 6 đường tròn $(AFHE),\;(BFHD),\;(CDHE),\; (ABDE),\;(BFEC)$ và $(AFDC)$ thỏa mãn các điều kiện của đề bài. Vậy, chỉ có thể vẽ được nhiều nhất 6 đường tròn thỏa mãn các yêu cầu của đề bài.
	\begin{nx}
		Mặt dù thời hạn gửi lời giải cho bài toán đã được \textquotedblleft âm thầm\textquotedblright \;kéo dài thêm 1 tháng, tới thời điểm số Tạp chí này lên trang. Tòa soạn vẫn không nhận được một lời giải nào gửi đến từ bạn đọc.\\
	\end{nx}	
}
\end{bt}

\Closesolutionfile{ans}
