\section{Tạp chí Pi, số tháng 1 năm 2018}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi1-2018]

\begin{bt}[P131, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Nguyễn Thành An, Dự án EX\_TapChi02]%[0D0G4]
	Cho $x,y,z$ là các số thực dương thỏa mãn $x^2+y^2+z^2+2xy=1$.
	Chứng minh rằng $$2(x^2+y^2+z^2+xy+yz+zx)\leq 3\leq 3(x^2+y^2+z^2)+xy+yz+zx$$
	\loigiai
	{\noindent\textbf{Cách 1:} Ta chứng minh hai bất đẳng thức sau
		\begin{itemize}
			\item Chứng minh bất đẳng thức 
			\begin{equation}
			\tag{1}
			2(x^2+y^2+z^2+xy+yz+zx)\leq 3.
			\end{equation}
			Áp dụng giả thiết bài toán vào $(1)$ ta viết lại là 
			\begin{equation}
			\tag{2}
			2(xy+yz+zx)\leq 1+4xyz.
			\end{equation}
			Theo nguyên lí Dirichlet, trong ba số $x,y,z$ tồn tại hai số hoặc cùng không lớn hơn $\dfrac{1}{2}$ hoặc cùng không nhỏ hơn $\dfrac{1}{2}$. Do vai trò của $x,y,z$ là như nhau nên ta có thể giả sử hai số có tính chất vừa nêu là $x$ và $y$. Khi đó
			\begin{equation}
			\tag{3}
			(2x-1)(2y-1)\geq 0 \Leftrightarrow 2(y+x)\leq 4xy+1.
			\end{equation}
			Do đó, từ $(3)$ cho ta 
			\begin{equation}
			\tag{4}
			2(yz+zx)\leq 4xyz+z.
			\end{equation}
			Từ giả thiết bài toán, kết hợp với $x^2+y^2\geq 2xy$ ta được
			\begin{align*}
			(1-z)(1+z)&=1-z^2\\
			&= x^2+y^2+2xyz\\
			&\leq 2xy(1+z).
			\end{align*}
			Từ đó, vì $1+z>0$ nên 
			\begin{equation}
			\tag{5}
			2xy\leq 1-z.
			\end{equation}
			Cộng $(4)$ và $(5)$ theo vế ta được $(2)$ và do đó, $(1)$ được chứng minh.
			\item Chứng minh bất đẳng thức
			\begin{equation}
			\tag{6}
			3(x^2+y^2+z^2)+xy+yz+zx\leq 3.
			\end{equation}
			Sử dụng bất đẳng thức Cauchy cho bốn số dương, từ giả thiết bài toán cho ta
			$$1=x^2+y^2+z^2+2xyz\geq 4\sqrt[4]{2x^3y^3z^3}$$
			Do đó $xyz\leq \dfrac{1}{8}$. Vì thế, theo bất đẳng thức Cauchy cho ba số dương ta có
			$$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z}\geq \dfrac{3}{\sqrt[3]{xyz}}\geq 6.$$
			Suy ra $$xy+yz+zx\geq 6xyz.$$
			Vì vậy với giả thiết của bài toán 
			$$3(x^2+y^2+z^2)+xy+yz+zx\leq 3(x^2+y^2+z^2)+6xyz=3.$$
			Vậy bất đẳng thức $(6)$ được chứng minh. Dấu "=" xảy ra khi và chỉ khi $x=y=z=1$.
		\end{itemize}
		\noindent\textbf{Cách 2:} Để chứng minh bất đẳng thức để bài cho, ta sẽ chứng minh hai bất đẳng thức sau
		\begin{itemize}
			\item Chứng minh bất đẳng thức
			$$2(x^2+y^2+z^2+xy+yz+zx)\leq 3$$
			Trước hết, ta chứng minh 
			\begin{equation}
			\tag{7}
			\dfrac{x}{x+yz}+\dfrac{y}{y+zx}+\dfrac{z}{z+xy}=2.
			\end{equation}
			Thật vậy, ta có
			$$\dfrac{x}{x+yz}+\dfrac{y}{y+zx}+\dfrac{z}{z+xy}-2=\dfrac{xyz(1-x^2-y^2-z^2-2xyz)}{(x+yz)(y+zx)(z+xy)}=0.$$
			Từ $(7)$ ta có
			{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			2&=\dfrac{x^2}{x^2+xyz}+\dfrac{y^2}{y^2+xyz}+\dfrac{z^2}{z^2+xyz}\\
			& \geq \dfrac{(x+y+z)^2}{x^2+y^2+z^2+3xyz}\\
			&=\dfrac{2(x+y+z)^2}{2(x^2+y^2+z^2)+6xyz}\\
			&=\dfrac{2(x+y+z)^2}{3-x^2-y^2-z^2}.
			\end{align*}}Suy ra $3-x^2-y^2-z^2\geq (x+y+z)^2$ hay $2(x^2+y^2+z^2+xy+yz+zx)\leq 3$.
			\item Chứng minh bất đẳng thức
			$$3(x^2+y^2+z^2)+xy+yz+zx\geq 3$$
			tương tự như cách 1.
		\end{itemize}
	\begin{nx}
		Nếu đặt $a=2x,b=2y,c=2z$ thì giả thiết bài toán được viết dưới dạng $$a^2+b^2+c^2+abc=4$$
		và bất đẳng thức $(2)$ trong lời giải cách 1 được viết dưới dạng $$ab+bc+ca\leq 2+abc$$
		Bất đẳng thức trên đã xuất hiện trong kỳ thi Olympic Toán học của Mỹ (USAMO) năm 2001.% Bạn đọc có thể tham khảo đường dẫn https://artofproblemsolving.com/community/c4499_2001_usamo.
	\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P132, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Đào-V- Thủy, Dự án EX\_TapChi02]%[9H0K4]
	Cho ngũ giác lồi $ABCDE$ có đường chéo $AD$ song song với cạnh $BC$, $AD=2BC$, đồng thời $AD$ là phân giác trong của các góc $\widehat{EAB}$ và $\widehat{CDE}$. Các đường chéo $AC$ và $BD$ cắt nhau tại $P$, $EP$ cắt $AD$ tại $Q$. Chứng minh rằng $QB=QC$.
	\loigiai{
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{0/0/A, 2.2/-2.6/B, 5.2/-2.6/C}
		\tkzDefPointBy[translation=from B to C](A)
		\tkzGetPoint{X}
		\tkzDefPointBy[homothety=center A ratio 2](X)
		\tkzGetPoint{D}
		\tkzFindAngle(B,A,D)
		\tkzGetAngle{angBAD}
		\tkzDefPointBy[rotation=center A angle \angBAD](X)
		\tkzGetPoint{Y}
		\tkzFindAngle(A,D,C)
		\tkzGetAngle{angADC}
		\tkzDefPointBy[rotation=center D angle -\angADC](X)
		\tkzGetPoint{Z}
		\tkzInterLL(A,Y)(D,Z) \tkzGetPoint{E}
		\tkzInterLL(A,C)(B,D) \tkzGetPoint{P}
		\tkzInterLL(E,P)(A,D) \tkzGetPoint{Q}
		\tkzInterLL(A,B)(C,D) \tkzGetPoint{F}
		\tkzDefMidPoint(E,F) \tkzGetPoint{H}
		\tkzDefMidPoint(A,D) \tkzGetPoint{J}
		\tkzDefPointBy[symmetry=center Q](E) \tkzGetPoint{R}
		\draw (A)--(R)--(F)--(D)--(E)--(A)--(P)--(E)--(R) (A)--(P) (D)--(R) (A)--(C)--(H) (B)--(Q)--(C) (B)--(J)--(C) (A)--(D) (A)--(B)--(C) (B)--(F)--(E);
		\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,P,Q,F,J,R,H)
		\tkzLabelPoints[above](E,J)
		\tkzLabelPoints[left](A)
		\tkzLabelPoints[right](D,C)
		\tkzLabelPoints[below](R,F)
		\draw (B) node[shift={(-150:8pt)}]{$B$};
		\draw (Q) node[shift={(140:8pt)}]{$Q$};
		\draw (P) node[shift={(-140:10pt)}]{$P$};
		\draw (H) node[shift={(40:10pt)}]{$H$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Gọi $F$ là giao điểm của hai đường thẳng $AB$ và $CD$. Gọi $H$ là trung điểm của $EF$ và gọi $J$ là trung điểm của $AD$. Từ giả thiết $AD$ là phân giác trong của các góc $\widehat{EAB}$ và $\widehat{CDE}$, dễ dàng chứng minh được hai tam giác $EAD$ và $FAD$ bằng nhau. Suy ra $AD$ là phân giác trong của tam giác cân (tại $A$) $EAF$, nên $AD$ là trung trực của $EF$.
	Do đó $AD$ vuông góc với $EF$ tại $H$.\hfill $(1)$\\
	Do $AD\parallel BC$ và $AD=2BC$ (giả thiết) nên áp dụng định lí Thales cho tam giác $FAD$ ta được:
	$$\dfrac{FC}{FD}=\dfrac{FB}{FA}=\dfrac{BC}{AD}=\dfrac{1}{2}.$$
	Suy ra $C$, $B$ lần lượt là trung điểm của $FD$, $FA$. Do đó, $P$ là trọng tâm tam giác $FAD$. Vì thế, $F$, $P$, $J$ thẳng hàng và
	\[\dfrac{FP}{FJ}=\dfrac{AP}{AC}=\dfrac{DP}{DB}=\dfrac{2}{3}\tag{2}\]
	Gọi $R$ là điểm đối xứng với $E$ qua $Q$. Ta có $RF\parallel QH$. Do đó, áp dụng định lí Thales cho tam giác $PRF$, với lưu ý tới $(2)$ ta được
	\[\dfrac{RP}{RQ}=\dfrac{FP}{FJ}=\dfrac{2}{3}\tag{3}\]
	Từ định nghĩa điểm $R$, hiển nhiên ta có
	\[\dfrac{RQ}{RE}=\dfrac{1}{2}\tag{4}\]
	Từ $(2)$, $(3)$ và $(4)$ suy ra
	\[\dfrac{RP}{RE}=\dfrac{2}{3}=\dfrac{FP}{FJ}.\]
	Do đó $RJ\parallel EF\hfill (5)$\\
	Từ $(1)$ và $(5)$, suy ra $RJ\perp AD$.\\
	Mà $J$ là trung điểm của $AD$ nên suy ra tam giác $RAD$ cân tại $R$ \hfill $(6)$\\
	Từ $(2)$ và $(3)$ suy ra $\dfrac{AP}{AC}=\dfrac{RP}{RQ}$. Do đó $QC\parallel RA\hfill (7)$\\
	Bằng cách tương tự, ta cũng chứng minh được $QB\parallel RD \hfill (8)$\\
	Từ $(7)$, $(8)$ và giả thiết $BC\parallel AD$, suy ra hai tam giác $QBC$ và $RAD$ đồng dạng. Do đó, từ $(6)$ suy ra tam giác $QBC$ cân tại $Q$, hay $QB=QC$. Ta có điều phải chứng minh.
		\begin{nx}
			Bài toán có thể đi theo hướng sử dụng định lý Menelaus để tính toán các tỉ số độ dài đoạn thẳng.
		\end{nx}
}
\end{bt}

\begin{bt}[P133, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Nguyễn Thành An, Dự án EX\_TapChi02]%[8D0G3]
	Tìm tất cả các cặp số nguyên dương $(a,b)$ có tính chất: $ab$  là ước của $ a+b^2+1$.
	\loigiai
	{Giả sử $(a,b)$ là cặp số nguyên dương có tính chất $ab|a+b^2+1$. Hiển nhiên có $a|a+b^2+1$ và $b|a+b^2+1$. Suy ra $a|b^2+1$ và $b|a+1$. Do đó tồn tại số nguyên dương $k$ sao cho
		\begin{equation}
		\tag{1}
		a+1=bk
		\end{equation}
		và đồng thời $(bk-1)|(b^2+1)$. Suy ra $(bk-1)|((b^2+1)k-(bk-1)b)$ hay 
		\begin{equation}
		\tag{2}
		(bk-1)|(b+k).
		\end{equation}
		Từ đó, vì $b+k>0$ nên $b+k\geq bk-1$. Dẫn tới $bk-b-k+1\leq 2$ hay 
		\begin{equation}
		\tag{3}
		(b-1)(k-1)\leq 2.
		\end{equation}
		Vì $b,k$ là các số nguyên dương nên $b-1$ và $k-1$ là các số tự nhiên. Do đó, từ $(2)$ suy ra $$(b-1)(k-1) \in \lbrace 0;1;2\rbrace.$$
		\begin{itemize}
			\item Với $(b-1)(k-1)=0$ suy ra $b=1$ hoặc $k=1$. Nếu $k=1$ thì từ $(2)$ ta được $$(b-1)|(b+1).$$
			Suy ra $(b-1)|2$. Do đó, $b=2$ hoặc $b=3$. Theo $(1)$ với $b=2$ ta có $a=1$ và với $b=3$ ta có $a=2$. Còn nếu $b=1$ ta có $a|2$. Suy ra $a=1$ hoặc $a=2$.
			\item Với $(b-1)(k-1)=1$, hiển nhiên có $b-1=k-1=1$.\\
			Hay $b=k=2$ dẫn đến $a=3$ theo $(1)$.
			\item Với $(b-1)(k-1)=2$ ta có $b-1=1$ và $k-1=2$ hoặc $b-1=2$ và $k-1=1$. Suy ra $b=2,k=3$ hoặc $b=3,k=2$ dẫn đến $a=5$ theo $(1)$.Tóm lại nếu $(a,b)$ là cặp số thỏa yêu cầu thì $$(a,b)\in \lbrace (1,2);(2,3);(1,1);(2,1);(3,2);(5,2);(5,3) \rbrace$$
			Ngược lại bằng cách kiểm tra trực tiếp, dễ thấy tất cả các cặp số vừa nêu trên có tính chất như yêu cầu bài toán. Vì vậy, chúng là cặp số cần tìm.
		\end{itemize}
	\begin{nx}
		Ý tưởng giải bài toán này là đưa ra các đánh giá và chặn giá trị. Tuy nhiên việc đánh giá hay chặn đều phụ thuộc vào sự khéo léo của lời giải. Đây được xem là lời giải cơ bản cho các bài toán dạng này.
	\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P135, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Vinhhop Tran, Dự án EX\_TapChi02]%[0H0G3]
	Trong mặt phẳng, cho đường tròn $(O)$ cố định. $B$ và $C$ là hai điểm cố định nằm trên đường tròn đó, sao cho ba điểm $B, O, C$ không thẳng hàng. Một điểm $A$ di động trên cung lớn $\wideparen{BC}$ của đường tròn $(O)$, sao cho tam giác $ABC$ không là tam giác cân. Gọi $H$ là trực tâm của tam giác $ABC$. Đường thẳng $AO$ cắt các đường thẳng $BH$ và $CH$ tương ứng tại $M$ và $N$. Gọi $T$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $MNH$. Chứng minh rằng đường thẳng $AT$ luôn đi qua một điểm cố định.
	\loigiai{Ta có Bổ đề sau:\\
		{\bf Bổ đề.} Cho tam giác $ABC$ với trực tâm $H$, nội tiếp đường tròn $(O)$. Khi đó $$(AH; AB)\equiv (AC; AO) \pmod{\pi}.$$
		{\it Chứng minh.} Xem lời giải bài P66 (Tạp chí Pi tập 1, số 9.2017, mục giải bài kì trước, trang 33).\\
		Tiếp theo, ta có thể giải bài toán theo một trong hai cách sau:\\
		{\bf Cách 1.}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1]
			\tkzInit[xmin=-3.5,xmax=6 ,ymin=-2 ,ymax=7] 
			\tkzClip[space=.5]
			\tkzDefPoints{-3/0/B, -2/6/A, 4/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawPoint(O)
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{A_1}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{B_1}
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C)\tkzGetPoint{C_1}
			\tkzInterLL(A,A_1)(B,B_1)\tkzGetPoint{H}			
			\tkzInterLL(A,O)(B,B_1)\tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(A,O)(C,H)\tkzGetPoint{N}
			\tkzCircumCenter(H,M,N)\tkzGetPoint{T}
			\tkzDrawPoint(T)
			\tkzDrawCircle(T,H)			
			\tkzInterLL(A,T)(C,B)\tkzGetPoint{J}
			\tkzCircumCenter(H,A,T)\tkzGetPoint{T1}
			\tkzDrawCircle(T1,H)
			\tkzDefMidPoint(M,N) \tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,A_1,B_1,C_1,H,M,N,I,J)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,N A,J H,T T,I I,H)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[right](B_1,C,I,O)
			\tkzLabelPoints[below](B,A_1,J)
			\tkzLabelPoints[above right](N)
			\tkzLabelPoints[above left](M)
			\tkzLabelPoints[left](C_1)
			\tkzLabelPoints[below right](T)
			\tkzLabelPoints[below right](H)
			\tkzMarkRightAngle(A,I,T)
			\tkzMarkRightAngle(T,H,A)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $A_1, B_1, C_1$ lầ lượt là chân đường cao kẻ từ $A, B, C$ của tam giác $ABC.$
		Do $A_1, B_1, C, H$ cùng nằm trên một đường tròn nên 
		\begin{eqnarray}\label{P135.1.1} (HA; HM)\equiv (HA_1; HM)\equiv (HA_1; HB_1) \equiv (CA_1; CB_1) \pmod{\pi}.
		\end{eqnarray}
		Trong tam giác $ANC_1,$ ta có \begin{equation} \label{P135.1.2} (NC_1; NA)\equiv (AC_1; AN)+(C_1N; C_1A) \equiv (AB; AO)+(C_1C; C_1A) \pmod{\pi}.\end{equation}
		Lại có $(AH; AB)\equiv (AH; AC) \pmod{\pi}$ (theo Bổ đề) và $(C_1C; C_1A)\equiv (A_1C; A_1A) \pmod{\pi}$, kết hợp với (\ref{P135.1.2}), ta có
		\begin{equation}\label{P135.1.3} (NH; NM)\equiv (NC_1; NA)\equiv (AH; AC)+(A_1C; A_1A)\equiv(CA_1; CB_1) \pmod{\pi}.\end{equation}
		Từ (\ref{P135.1.1}) và (\ref{P135.1.3}), ta được $$ (HA; HM)\equiv (NH; NM)\pmod{\pi}.$$
		Do đó, $AH$ tiếp xúc với đường tròn $(MNH).$ Suy ra, $TH\perp AH;$ và vì thế, $TH\parallel BC.$\\
		Cũng từ $AH$ tiếp xúc với $(MNH)$, cùng với $B, A_1, H, C_1$ đồng viên, ta có
		\begin{eqnarray}\label{P135.1.4} (MN; MH)\equiv (HN; HA_1)\equiv (HC; HA_1) \equiv (B_1C; B_1A_1)\equiv (BA; BC) \pmod{\pi}.
		\end{eqnarray}
		Cùng với (\ref{P135.1.3}), suy ra \begin{equation}\label{P135.1.5} \Delta HMN\sim \Delta ABC \text{ (g.g.)}. \end{equation}
		Gọi $I$ là trung điểm của $MN;$ gọi $J$ là giao điểm của $AT$ và $BC$.  
		Khi đó, $TI\perp MN.$ Suy ra bốn điểm $A, H, T, I$ cùng nằm trên một đường tròn (đường kính $AT$). Từ đó, để ý rằng $TH \parallel BJ,$ ta có 
		$$(IM; IH)\equiv (IA; IH) \equiv (TA; TH) \equiv (JA; JB) \pmod{\pi}.$$
		Từ đây, cùng với (\ref{P135.1.4}), suy ra $\Delta HMI\sim \Delta ABJ.$ Kết hợp với (\ref{P135.1.5}), ta được $$\dfrac{BJ}{MI}=\dfrac{AB}{HM}=\dfrac{BC}{MN};$$ suy ra $\dfrac{BJ}{BC}=\dfrac{MI}{MN}=\dfrac12.$\\
		Do đó, $J$ là trung điểm của $BC$. Vì $BC$ cố định nên $J$ là điểm cố định.
		Vậy, $AT$ luôn đi qua một điểm cố định, là trung điểm của $BC$.\\
		{\bf Cách 2.}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1]
			\tkzInit[xmin=-3.5,xmax=6 ,ymin=-2 ,ymax=7] 
			\tkzClip[space=.5]
			\tkzDefPoints{-3/0/B, -2/6/A, 4/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawPoint(O)
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{A_1}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{B_1}
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C)\tkzGetPoint{C_1}
			\tkzInterLL(A,A_1)(B,B_1)\tkzGetPoint{H}			
			\tkzInterLL(A,O)(B,B_1)\tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(A,O)(C,H)\tkzGetPoint{N}
			\tkzCircumCenter(H,M,N)\tkzGetPoint{T}
			\tkzDrawPoint(T)
			\tkzDrawCircle(T,H)			
			\tkzInterLL(A,T)(C,B)\tkzGetPoint{J}
			\tkzCircumCenter(B,A,M)\tkzGetPoint{M1}
			\tkzDrawCircle(M1,A)
			\tkzCircumCenter(C,A,N)\tkzGetPoint{N1}
			\tkzDrawCircle(N1,A)
			
			%\tkzDefMidPoint(M,N) \tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,A_1,B_1,C_1,H,M,N)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,N A,J H,T T,M)
			\tkzLabelPoints[right](B_1,O)
			\tkzLabelPoints[below](B,A_1,C)
			\tkzLabelPoints[above right](N)
			\tkzLabelPoints[above left](M,A)
			\tkzLabelPoints[left](C_1)
			\tkzLabelPoints[below right](T)
			\tkzLabelPoints[below right](H)
			%\tkzMarkRightAngle(A,I,T)
			\tkzMarkRightAngle(T,H,A)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi các điểm $A_1, B_1, C_1$ như ở Cách 1.
		Theo bổ đề, ta có $(AB; AO)\equiv (AH; AC) \pmod{\pi}.$
		Vì vậy
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			\begin{array}{rcl} (AB; AM)&\equiv&(AB; AO)\equiv (AH; AC)\\
				&\equiv& (AH; BC)+(BC; AC) \\
				&\equiv& (B_1C; B_1H)+(CB; CB_1)\\
				&\equiv& (BC; BH) \equiv (BC; BM)\pmod{\pi}.
			\end{array}
		\end{eqnarray*}}Suy ra $BC$ tiếp xúc với đường tròn $(ABM).$
		Hoàn toàn tương tự, ta cũng chứng minh được $BC$ tiếp xúc với đường tròn $(ACN).$\\
		Do đó, $BC \text{ là tiếp tuyến chung của hai đường tròn } (ABM) \text{ và } (ACN). ~\refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{P135.2.1}$\\
		Tiếp theo, ta chứng minh $AT$ là trục đẳng phương của hai đường tròn $(ABM)$ và $(ACN).$
		Trước hết, chứng minh như ở Cách 1, ta được $HT\parallel BC.$ Cùng với tam giác $THM$ cân ở $T$, ta suy ra $$(MB; MT) \equiv (MH; MT)\equiv (HT; HM)\equiv (BC; BM) \pmod{\pi}.$$
		Do đó, $MT$ tiếp xúc với đường tròn $(ABM)$.
		Tương tự, ta cũng chứng minh được $NT$ tiếp xúc với đường tròn $(ANC)$.
		Từ đây, do $MT=NT$, ta suy ra $T$ nằm trên trục đẳng phương của hai đường tròn $(ABM)$ và $(ACN)$. Hiển nhiên $A$ cũng thuộc trục đẳng phương đó.
		Suy ra $AT$ là trục đẳng phương của hai đường tròn $(ABM)$  và  $(ACN)$.\hfill$(7)$\\
		Từ (\ref{P135.2.1}) và (7), suy ra $AT$ đi qua trung điểm của $BC.$
		Vậy, $AT$ luôn đi qua một điểm cố định, là trung điểm của $BC$.
		\begin{nx}\hfill
		\begin{enumerate}
			\item Việc sử dụng góc định hướng trong các lời giải trên nhằm tránh việc phải xét riêng rẽ các trường hợp nhọn và tù của tam giác $ABC$.
			\item  Ngoài hai cách giải trên đây, có thể giải bài toán bằng cách sử dụng Bổ đề đã nêu trong lời giải và định lí Brocard dưới đây:
			\begin{dl}[Định lí Brocard] Cho tứ giác $ABCD$ không có hai cạnh nào song song, nội tiếp đường tròn $(O)$. Khi đó, $O$ là trực tâm của tam giác có các đỉnh là giao của các cặp đường thẳng $AB$ và $CD$, $BC$ và $DA$, $AC$ và $BD$.
			\end{dl}
			Có rất nhiều cách chứng minh định lí trên, nhờ sử dụng các công cụ như tam giác đồng dạng, phương tích, trục đẳng phương hay hàng điểm điều hòa, chùm điều hòa. Bạn đọc có thể tự chứng minh, xem như một bài tập.
			Trong những năm gần đây, định lí Brocard thường xuyên được ``nhắc'' tới thông qua các bài toán trong các kì thi VMO, VNTST; như bài 3 VMO 2012, bài 1 VNTST 2013 hay bài 4 VMO 2014.
\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P137, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Nguyễn Tài Tuệ, Dự án EX\_TapChi02]%[0D0G3]
	Với mỗi số nguyên dương $ n $, kí hiệu $ \mathbb{Q}_n $ là tập tất cả các số hữu tỉ có dạng $ \dfrac{m}{n} ,$ với $ m $ là một số nguyên. Tìm tất cả các hàm số tăng ngặt $ f\colon \mathbb{Q}\rightarrow \mathbb{R} $ có tính chất: Với mỗi số nguyên dương $ n $  và với mọi cặp số $ x,y\in \mathbb{Q}_n $, tồn tại số $ z\in \mathbb{Q}_n $ sao cho $ f(z) =f(x)-f(y) .$ ($ \mathbb{Q} $ kí hiệu tập số hữu tỉ và $ \mathbb{R} $ kí hiệu tập số thực).
	\loigiai{
		Giả sử $ f:\mathbb{Q}\rightarrow \mathbb{R} $ là một hàm số thỏa mãn yêu cầu đề bài. Khi đó, với mỗi số nguyên dương $ n $ ta có:\\
		\textbf{Bổ đề}. Nếu $ x_1,y_1,x_2,y_2\in \mathbb{Q}_n $ thỏa mãn hệ thức $$ y_1-x_1=y_2-x_2 =\dfrac{1}{n} $$  thì $$ f(y_1)-f(x_1)  =f(y_2)-f(x_2).$$
		\textit{Chứng minh:} Giả sử ngược lại, tồn tại $ x_1,y_1 x_2,y_2\in \mathbb{Q}_n $ thỏa mãn hệ thức $$ y_1-x_1 =y_2-x_2 =\dfrac{1}{n} $$ nhưng $ f(y_2)-f(x_2) \ne f(y_1) -f(x_1) $; chẳng hạn, 
		\begin{equation} \label{P137.1} f(y_2)-f(x_2) > f(y_1) -f(x_1).  \end{equation}
		Khi đó theo giả thiết, tồn tại $ z_1, z_2 \in \mathbb{Q}_n $ để 
		\begin{equation}\label{P137.2}
		\begin{split}
		f(z_1)=f(y_1)-f(x_1),\\
		f(z_2)=f(y_2)-f(x_2). 
		\end{split}
		\end{equation}
		Vì $ f $ tăng ngặt nên $ f(y_1)>f(x_1) $. Do đó, từ (\ref{P137.1}) và (\ref{P137.2}) suy ra $$f(y_2)>f(y_2)-\left(f(y_1)-f(x_1)\right)>f(y_2)-\left(f(y_2)-f(x_2)\right)=f(x_2).$$
		Để ý rằng, $f(y_2)-\left(f(y_1)-f(x_1)\right)=f(y_2)-f(z_1)=f(z_0),$ với $z_0$ nào đó, do $y_2, z_1\in\mathbb{Q}_n.$ Kết hợp với điều vừa thu được ở trên, ta suy ra $$f(y_2)>f(z_0)>f(x_2).$$
		Vì thế, do $ f $ tăng ngặt, phải có $ y_2>z_0>x_2$. Nhưng $ y_2-x_2=\dfrac{1}{n} $ là khoảng cách ngắn nhất có thể có giữa hai số khác nhau trong $ \mathbb{Q}_n $ nên giữa $ x_2 $ và $ y_2 $ không thể có thêm một số nào thuộc $ \mathbb{Q}_n $. Ta nhận được mâu thuẫn và Bổ đề được chứng minh.\\
		Tiếp theo, ta có nhận xét khá hiển nhiên sau đây:\\
		\textit{Nhận xét}. $ \mathbb{Q} = \displaystyle\bigcup\limits_{n \in \mathbb{N^*}}\mathbb{Q}_n$; hơn nữa, $$ \mathbb{Z}=\mathbb{Q}_1 \subset \mathbb{Q}_n $$ với mọi số nguyên dương $ n $ ( tổng quát hơn, $ \mathbb{Q}_N\subset \mathbb{Q}_n $ với mọi cặp số nguyên dương $ n, N $ mà $ N|n $).\\
		Với $ x=y=0\in \mathbb{Z} $, từ giả thiết của đề bài, suy ra: tồn tại $ z=m_0\in \mathbb{Z}$ để $$ f(m_0) =f(0)-f(0)=0. $$
		Tiếp theo, cho $ n $ là một số nguyên dương bất kì. Theo bổ đề nói trên, với mọi $ x,y \in \mathbb{Q}_n $ mà $ y-x=\dfrac{1}{n} $, hiệu $ f(y)-f(x) $ chỉ phụ thuộc vào $ n $, không phụ thuộc vào cách chọn cụ thể của các số $ x,y\in \mathbb{Q_n} $ ( miễn là $ y-x =\dfrac{1}{n} $). Vì thế, hiệu đó có thể được kí  hiệu là $ d_n $.\\
		Rõ ràng, mọi $ x \in \mathbb{Q}_n,$ mà $ x>m_0 $, đều có thể biểu diễn được dưới dạng:
		$$ x=m_0+\dfrac{m}{n}=\dfrac{nm_0+m}{n} $$
		với $ m\in \mathbb{N^*}, m=n(x-m_0) $; suy ra: 
		\begin{align*}
		f(x) =&f(x) -f(m_0)\\
		=&\sum\limits_{k=0}^{m-1} \left( f\left(\dfrac{nm_0+k+1}{n}\right)-f\left( \dfrac{nm_0+k}{n}\right)\right )  \\
		=&\sum\limits_{k=0}^{m-1}d_n =md_n;
		\end{align*}
		tức là: $f(x) =n(x-m_0)d_n. ~\refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{P137.3}$\\
		Với $ x\in \mathbb{Q}_n $, mà $ x<m_0 $, ta biểu diễn: $$ x=m_0-\dfrac{m}{n}=\dfrac{nm_0-m}{n} $$
		với $ m\in  \mathbb{N}^*, m=n(m_0-x)$; và suy ra:
		\begin{align*}
		f(x) =&f(x) -f(m_0)\\
		=&\sum\limits_{k=0}^{m-1} \left( f\left(\dfrac{nm_0-k-1}{n}\right)-f\left( \dfrac{nm_0-k}{n}\right)\right )  \\
		=&-\sum\limits_{k=0}^{m-1}d_n =-md_n;
		\end{align*}
		tức là, (\ref{P137.3})  cũng đúng khi $ x<m_0 $. Hiển nhiên, (\ref{P137.3}) đúng khi $ x=m_0 $ và vì thế nó đúng với mọi $ x\in \mathbb{Q}_n $. Nói riêng, $ f(m_0+1) =nd_n$. Vì vậy, (\ref{P137.3}) có thể được viết thành 
		\begin{equation}\label{P137.4} f(x) =a(x-m_0) \end{equation}
		với mọi $ x\in \mathbb{Q}_n $; trong đó, $ a =nd_n =f(m_0+1)$ là một số thực dương, không phụ thuộc vào $ n $. Do $ a $ không phụ thuộc vào $ n $, nên (\ref{P137.4}) đúng cho mọi $x\in  \displaystyle\bigcup\limits_{n \in \mathbb{N^*}}\mathbb{Q}_n=\mathbb{Q}.$\\
		Đảo lại, với mọi số thực dương $ a $ và với mọi số nguyên $ m_0 $, công thức (\ref{P137.4}) xác định một hàm tăng ngặt $ f\colon \mathbb{Q} \rightarrow \mathbb{R} $ có tính chất: với mỗi số nguyên dương $ n $ và với mọi cặp số $ x,y \in \mathbb{Q}_n, $ ta có $$ f(y)-f(x) =f(z),$$ với $ z=y-x+m_0 \in \mathbb{Q}_n. $
		
		\begin{nx}
			Xét hàm số $ f\colon \mathbb{Q}\rightarrow \mathbb{R} $ được cho bởi:
			
			$$f(x)=\heva{&x &\text{khi}  x\le 0\\&2x &\text{khi} x>0. } $$
			Bằng cách kiểm tra trực tiếp, bạn đọc sẽ thấy $ f $ là một hàm số tăng ngặt và có tính chất: với mọi cặp số $ x,y\in \mathbb{Q} $, tồn tại số $ z\in \mathbb{Q} $ sao cho $ f(z) =f(y) -f(x) $.\\
			Tuy nhiên, hàm $ f $ không thỏa mãn yêu cầu của bài đã ra.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P138, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Nguyễn Tài Tuệ, Dự án EX\_TapChi02]%[0D0G8]
	Cho số nguyên $ n\ge 2 $. Cho đa thức $$ P(x)=x^n-a_1x^{n-1}+\cdots +(-1)^ka_kx^{n-k} +\cdots +(-1)^{n-1}a_{n-1}x+(-1)^na_n $$
	có $ n $ nghiệm dương, gọi là $ x_1,x_2,\ldots x_n $, không đồng thời bằng nhau và có tính chất: tổng nghịch đảo của chúng là một số nguyên.	Đặt $ m=\dfrac{a_n-1}{a_n} $. Chứng minh rằng $ m $ là số nguyên dương và đa thức
	$$ Q(x) =a_n(x+1)^m-(x+x_1)(x+x_2)\cdots (x+x_n) $$
	không có nghiệm dương.
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item \textit{Chứng minh $ m $ là một số nguyên dương.}\\
			Vì $ x_1,x_2,\ldots,x_n $ là $ n $ nghiệm của đa thức $ P(x) $ nên theo định lí Vi-ét, ta có:\\
			$\heva{&x_1,x_2\cdots x_n \cdot \left( \dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}+\cdots +\dfrac{1}{x_n}\right) =(-1)^{n-1}(-1)^{n-1}a_{n-1} =a_{n-1} \\&x_1x_2\cdots x_n =(-1)^n(-1)^n\cdot a_n =a_n.}$\\
			Suy ra $ m =\dfrac{a_{n-1}}{a_n} =\dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}+\cdots +\dfrac{1}{x_n}. $\\
			Theo giả thiết $ \dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}+\cdots \dfrac{1}{x_n}$ là một số nguyên dương nên $ m $ là một số nguyên dương.
			
			\item \textit{Chứng minh đa thức $ Q(x) =a_n(x+1)^m -(x+x_1)(x+x_2)\cdots (x+x_n)$ không có nghiệm dương.}\\
			Trước hết, ta có Nhận xét sau:\\
			\textit{Nhận xét.} Với mỗi $ i=1\text{,}2\text{,}3\text{,}\ldots,n, $ luôn có: $$ x_i(x+1)^{\frac{1}{x_i}} \le x+x_i, $$ với mọi $ x>0$.\\
			Đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi $ x_i=1. $\\
			\textit{Chứng minh}. Xét $ x>0 $ tùy ý và $ i $ tùy ý thuộc tập $ \left\{ 1;2;\ldots; n\right\}  $.\\
			Nếu $ x_i =1 $ thì $ \left(x+1\right)^{\frac{1}{x_i}} =x+x_i. \refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{P138.1} $\\
			Nếu $ x_i>1 $, áp dụng bất đẳng thức Cauchy cho $ x_i $ số dương, gồm một số $ x+1 $ và $ x_i-1 $ số $ 1 $, với lưu ý $ x_i $ số vừa nêu không đồng thời bằng nhau, ta được:
			$$ (x+1)^{\frac{1}{x_i}} =\sqrt[x_i]{(x+1)\cdot 1^{x_i-1}} <\dfrac{x+x_i}{x_i}.$$
			Suy ra $ x_i\cdot (x+1)^{\frac{1}{x_i}}< x+x_i. \refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{P138.2}$\\
			Từ (\ref{P138.1}) và (\ref{P138.2}), với lưu ý $ x $ là số dương tùy ý và $ i $ là chỉ số tùy ý thuộc tập hợp $\{1;2;\ldots;n\} $, ta có điều muốn chứng minh.\\
			Từ nhận xét trên, với lưu ý tới giả thiết các số $ x_1,x_2,\ldots, x_n $, không đồng thời bằng nhau, hiển nhiên ta có:\\
			\begin{equation}\label{P138.3} \prod\limits_{i=1}^{n} {x_i(x+1)^{\frac{1}{x_i}}}<\prod\limits_{i=1}^{n} (x+x_i),   
			\end{equation}
			với mọi $ x>0 $. Do 
			$$ \prod\limits_{i=1}^{n}x_i(x+1)^{\frac{1}{x_i}} =\prod\limits_{i=1}^nx_i(x+1)^{\frac{1}{x_1}+\frac{1}{x_2}+\cdots +\frac{1}{x_n}}  =a_n(x+1)^m$$
			nên từ (\ref{P138.3}) ta có $ a_n(x+1)^m<(x+x_1)(x+x_2)\cdots (x+x_n) ,$ với mọi $ x>0 .$\\
			Suy ra $ Q(x) <0$ với mọi $ x>0 .$ Vì thế , $ Q(x) $ không có nghiệm dương.
		\end{itemize}	
	\begin{nx}\hfill
		\begin{enumerate}
\item [1)]	 Có thể thấy bài toán đã ra là một bài toán không khó; yêu cầu chứng minh $ m $ là số nguyên dương (nhằm tạo cơ sở "Pháp lý" cho khẳng định $ Q(x) $ là một đa thức) là một gợi ý mạnh cho việc chứng minh $ Q(x) $ không có nghiệm dương.
	\item [2)]  Bằng cách sử dụng bất đẳng thức Bernoulli, có thể chứng minh đa thức $ Q(x) $ không có nghiệm dương bằng phương pháp phản chứng. Bạn đọc hãy tự tìm ra lời giả cho bài toán, theo hướng này.
\item [3)]  Từ lời giải trên đây (cũng như lời giải bằng phương pháp sử dụng bất đẳng thức Bernoulli) có thể thấy, kết luận của bài ra vẫn không thây đổi nếu thay giả thiết " đa thức $ P(x) $ có $ n $ nghiệm thực không nhỏ hơn $ 1 $, có tích là một số lớn hơn $ 1 $ và có tổng nghịch đảo là một số nguyên". Lúc  này, thay vì dùng bất đẳng thức Cauchy thông thường, ta cần dùng bất đẳng thức Cauchy với trọng số. Hơn nưa, dễ thấy, với các giả thiết vừa nêu, có thể chứng inh kết luận mạnh hơn; đó là, đa thức $ Q(x) $ không có nghiệm khác $ 0 $  và lớn hơn $ -1. $
\end{enumerate}
\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P139, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Ngọc Diệp, Dự án EX\_TapChi02]%[9D0G6]
	Cho số nguyên $n \ge2$. Chứng minh rằng tồn tại vô số cặp số nguyên dương $(a,b)$ có tính chất: $	ab \mid  a^n +b^{2n} +1.$
	\loigiai
	{ Giả sử $(a,b)$ là cặp số nguyên dương thỏa mãn 
		\[ab \mid  a^n +b^{2n} +1.\tag{1}\]
		Ta sẽ chứng minh tồn tại cặp số nguyên dương $(a_1,b_1)$ sao cho 
		\[a_1 b_1 \mid  a_1^n +b_1^{2n} +1\tag{2}\]
		và $a+b<a_1 +b_1.$
		Thật vậy, từ $(1)$ suy ra $b\mid a^n +1,$ do đó, tồn tại số nguyên dương $k$ sao cho $a^n +1=bk.$ \hfill(3)\\
		Từ $(3)$, ta có  $bk \equiv 1$  (mod $a$). \hfill(4)\\
		Mặt khác từ  $(1)$ ta có $b^{2n}+1 \equiv 0$ (mod $a$). Nhân cả hai vế của đồng dư thức này với $k^{2n}$, với lưu ý tới $(4)$ ta được: 
		\[	k^{2n}+1 \equiv 0  \left( \text{mod } a\right).\tag{5}\]
		Từ $(3)$ và $(5)$ suy ra $k\mid a^n + k^{2n}+1$ và $a\mid a^n + k^{2n}+1$. Từ đó, do $a$ và $k$ là hai số nguyên tố cùng nhau, ta có $ak\mid a^n + k^{2n}+1. $ \hfill(6)\\
		Bằng lập luận tương tự, ta có số nguyên dương $l$ sao cho $b^{2n}+1=al$ và ($b,l$) là cặp số nguyên dương thỏa mãn
		\[lb\mid l^n + b^{2n}+1.\tag{7}\]		
		Nếu $k>b$ thì $a+k>a+b$. Vì thế, chọn $(a_1,b_1)=(a,k)$, theo $(6)$, ta được cặp số nguyên dương $(a_1,b_1)$ thỏa mãn $(2)$ và $a_1 +b_1 >a+b$.		
		Nếu $k\le b$, thì từ $(3)$ suy ra $a^n +1 \le b^2.$ \hfill(8)\\
		Do $a$ là số nguyên dương và $n \ge 2$ nên
		\[a^2 <a^n +1.\tag{9}\]
		Từ $(8)$ và $(9)$, suy ra $a<b$. Do đó
		$$al=b^{2n} +1 > b^2 > a^2.$$
		Suy ra $l>a$, vì thế $l+b > b+a$. Do đó chọn $(a_1,b_1)= (l,b)$. Theo $(7)$, ta được cặp số nguyên dương $(a_1,b_1)$ thỏa mãn $(2)$ và $a_1+b_1 > a+b$.		
		Như vậy ta đã chứng minh được nếu tồn tại cặp số nguyên dương $(a,b)$ thỏa mãn yêu cầu đề bài thì sẽ tồn tại cặp số nguyên dương $(a_1,b_1)$ thỏa mãn yêu cầu đề bài và $a_1+b_1 > a+b$.		
		Dễ thấy cặp số nguyên dương $(a,b)=(1,1)$ thỏa mãn yêu cầu đề bài. Vì thế theo trên tồn tại vô hạn các cặp số nguyên dương thỏa mãn yêu cầu đề bài.
\begin{nx}\hfill
	\begin{enumerate}[\bf 1.]
		\item Khi $n=1$ kết quả của bài đã ra không còn đúng nữa. Cụ thể, với $n=1$, chỉ có $6$ cặp số nguyên dương $(a,b)$ thỏa mãn $	ab \mid  a^n +b^{2n} +1.$ Bạn đọc có thể tham khảo chứng minh kết quả nêu trên tại trang $21$ của số Tạp chí này (lời giải bài P$133$).
		
		\item Phương pháp chứng minh được trình bày trong lời giải trên được gọi là phương pháp xây dựng bằng quy nạp, thường xuất hiện trong việc xử lí các phương trình Diophantine nói chung.
		
		Một câu hỏi tự nhiên nảy sinh: Liệu bằng cách xây dựng đã nêu trong lời giải trên, có thể xác định được tất cả các cặp số nguyên dương $(a,b)$ thỏa mãn yêu cầu bài toán hay không? Dễ thấy rằng câu trả lời là phủ định. Chẳng hạn lấy $n=3$, bạn sẽ thấy cặp số $(a,b)= (2,3)$ thỏa mãn yêu cầu bài toán, nhưng không nằm trong dãy các cặp số được tạo ra bằng thuật toán xây dựng trong lời giải trên.
		
		\item Kết quả của bài toán vẫn đúng khi thay yêu cầu $	ab \mid  a^n +b^{2n} +1$ bởi $	ab \mid  a^n +b^{m} +1$, trong đó $m,n$ là các số nguyên lớn hơn $1$. Chứng minh điều nêu trên cũng là những phát triển xa hơn của bài toán mà chúng tôi mong muốn độc giả quan tâm.
	\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}
\begin{bt}[P140, Tạp chí Pi, tháng 1 năm 2018]%[Ngọc Diệp, Dự án EX\_TapChi02]%[1D0G6]
	Có $6$ đội bóng đá tham gia một giải thi đấu bóng đá học sinh của một trường Trung học phổ thông chuyên. Biết rằng, giải đấu kéo dài $45$ ngày và được tổ chức theo thể thức thi đấu vòng tròn (nghĩa là, hai đội bất kì đều thi đấu với nhau đúng một trận). Hỏi ban tổ chức giải có tất cả bao nhiêu phương án sắp xếp lịch thi đấu sao cho các điều kiện sau được đồng thời thỏa mãn:
	\begin{itemize}
		\item[1.] 	Ba trận đấu đầu tiên có sự góp mặt của cả $6$ đội và diễn ra trong ba ngày liên tiếp, mỗi ngày một trận.	
		\item[2.] Kể từ trận đấu thứ ba, giữa hai trận đấu liên tiếp có ít nhất hai ngày không có trận đấu nào.
	\end{itemize}
	(Hai phương án sắp xếp được coi là khác nhau nếu tồn tại trận đấu thứ $k$, $(k \ge 1)$ sao cho ở trận đấu đó, hai đôi gặp nhau trong phương án này khác hai đội gặp nhau trong phương án kia hoặc tồn tại trận đấu thứ $k$, $(k \ge 3)$ mà thời gian giữa trận đó và trận thứ $k+1$ ở phương án này khác ở phương án kia).
	\loigiai
	{Theo giả thiết bài ra, tổng số trận đấu của toàn giải là $$\dfrac{5\cdot 6}{2}=15 \text{ (trận).}$$
		Vì thế, căn cứ thời gian kéo dài của giải và các yêu cầu đối với lịch thi đấu, ban tổ chức giải có thể sắp xếp các trận đấu của giải bằng cách thực hiện lần lượt $3$ bước sau:
		\begin{itemize}
			\item Bước $1$: Sắp xếp $3$ trận đấu cho $3$ ngày đầu tiên của giải, đảm bảo điều kiện $1$ được thỏa mãn.
			\item Bước $2$: Ấn định $11$ ngày thi đấu, trong $41$ ngày (từ ngày thứ $4$ đến ngày thứ $44$ của giải), đảm bảo trước ngày tổ chức trận thứ $4$, giữa $2$ ngày liên tiếp không có trận đấu, cũng như sau ngày tổ chức trận thứ $14$ phải có ít nhất $2$ ngày không có trận đấu nào.
			\item Bước $3$: Sắp xếp $12$ trận đấu còn lại của giải vào $12$ ngày thi đấu, gồm $11$ ngày thi đấu đã được ấn định ở bước $2$ và ngày thứ $45$ của giải.
		\end{itemize}
		Khi đó, kí hiệu $s_1, s_2,s_3$ và $s$ tương ứng là số phương án thực hiện bước $1$, số phương án thực hiện bước $2$, số phương án thực hiện bước $3$ và phương án sắp xếp lịch thi đấu cho toàn giải, theo qui tắc nhân, ta có:
		\begin{align}
		s=s_1\cdot s_2\cdot s_3. \tag{1}
		\end{align}
		\begin{itemize}
			\item Tính $s_3.$ Do mỗi cách sắp xếp $12$ trận đấu vào $12$ ngày thi đấu là một hoán vị của $12$ trận đấu đó nên ta có $s_3 = 12!$. \hfill(2)
			\item Tính $s_1.$ Vì $3$ trận đấu đầu tiên phải có sự góp mặt của cả $6$ đội nên sẽ có $\mathrm{C}^2_6$ cách chọn $2$ đội cho trận đầu tiên,  $\mathrm{C}^2_4$ cách chọn $2$ đội cho trận thứ hai và  $\mathrm{C}^2_2$ cách chọn $2$ đội cho trận thứ ba. Vì thế, theo qui tắc nhân, ta có:
			\begin{align} s_1 = \mathrm{C}^2_6 \cdot \mathrm{C}^2_4 \cdot \mathrm{C}^2_2 = \dfrac{6!}{(2!)^3}. \tag{3}
			\end{align}
			\item Tính $s_2$. Ta sẽ ấn định $11$ ngày thi đấu bằng cách: Ngày nào không có trận đấu, ghi $0$ và ngày có trận đấu, ghi $1$.
		\end{itemize}
		Bằng cách trên, ứng với mỗi phương án thực hiện ở bước $2$, ta sẽ có một dãy số gồm $11$ số $1$ và $30$ số $0$, thỏa mãn điều kiện trước số $1$ đầu tiên, sau số $1$ cuối cùng, cũng như giữa hai số $1$ liên tiếp đều có ít nhất hai số $0$. Ngược lại, ứng với mỗi dãy có tính chất như vừa nêu, ta sẽ có đúng một phương án thực hiện bước $2$. Vì thế, kí hiệu $S$ là tập hợp tất cả các dãy như vậy, ta sẽ có:
		\begin{align} s_2=\left| S\right|. \tag{4}
		\end{align}	
		($\left| X \right|$ kí hiệu là số phần tử của tập hữu hạn $X$).\\
		Với mỗi dãy thuộc $S$, ta xóa đi đúng $2$ số $0$ trước số $1$ đầu tiên, đúng $2$ số $0$ giữa mỗi cặp hai số $1$ liên tiếp và đúng $2$ số $0$ sau số $1$ cuối cùng. Khi đó, số $0$ bị xóa đi ở mỗi dãy thuộc $S$ là: $$2\cdot 12 = 24 \text{ (số)}.$$
		Vì thế, ứng với mỗi dãy thuộc $S$, ta sẽ có một dãy gồm $17$ số, trong đó có $11$ số $1$ và $6$  $(=30-24)$ số $0$. Do đó, bằng cách xóa nêu trên, ta đã thiết lập một ánh xạ $f$ từ tập $S$ đến tập $T$ gồm tất cả các dãy có $17$ số, trong đó có $11$ số $1$ và $6$ số $0$. Dễ dàng chứng minh được $f$ là một song ánh từ $S$ đến $T$. Bởi thế
		\begin{align}
		\left| S\right| =\left| T\right| . \tag{5}
		\end{align}
		Hiển nhiên, số phần tử của tập $T$ chính bằng số cách chọn ra $6$ vị trí (để ghi số $0$) từ $17$ vị trí cho trước.
		Do đó, từ $(4)$ và $(5)$, ta có:
		\begin{align}
		s_2 = \left| S\right| =\left| T\right| = \mathrm{C}^6_{17} = \dfrac{17!}{6! \cdot 11!}. \tag{6}
		\end{align}
		Tóm lại, từ $(1)$, $(2)$, $(3)$ và $(6)$, ta được: $$s= \dfrac{6!}{(2!)^3} \cdot (12!) \cdot \dfrac{17!}{6! \cdot 11!} =\dfrac{3 \cdot 17!}{2}.$$
		Bài toán được giải quyết hoàn toàn. 
\begin{nx}\hfill
	\begin{enumerate}[\bf 1.]
		\item Để chứng minh ánh xạ $f$ từ tập $X$ đến tập $Y$ là một song ánh, cần chứng minh $f$ vừa là đơn ánh, vừa là toàn ánh. Để chứng minh $f$ là đơn ánh, cần chứng minh với mọi cặp phần tử khác nhau $x_1,x_2$ thuộc $X$, luôn có $f(x_1), f(x_2)$ là hai phần tử khác nhau thuộc $Y$ (với $x$ thuộc $X$, $f(x)$ kí hiệu ảnh của $x$ qua $f$). Để chứng minh $f$ là toàn ánh, cần chứng minh với mỗi phần tử $y$ thuộc $Y$, luôn tồn tại phần tử $x$ thuộc $X$ sao cho $f(x)$ là $y$.
		
		Với $f$ là ánh xạ trong lời giải trên, với việc hiểu động tác ngược lại của \lq\lq xóa đi\rq\rq là \lq\lq ghi thêm vào\rq\rq, bạn sẽ thấy ngay $f$ là toàn ánh, cách dễ chịu nhất (chẳng phải viết lách gì) để kiểm tra tính đơn ánh của $f$ là dùng phản chứng.
		
		\item Bài đã ra có thể được xem là một bài toán thuộc hàng cơ bản của chuyên đề \lq\lq các bài toán đếm\rq\rq, một chuyên đề được yêu cầu giảng dạy cho học sinh chuyên toán cấp THPT, theo hướng dẫn nội dung giảng dạy môm toán cho học sinh chuyên Toán do Bộ GDĐT ban hành. Tuy thế, cho tới thời điểm bản thảo lên trang, tòa soạn chỉ nhận được rất ít lời giải từ bạn đọc. Hơn nữa, trong số các bạn có lời giải mà tòa soạn nhận được, có những bạn học sinh chuyên Toán cấp THPT đã tính $s_1$ (theo kí hiệu trong lời giải trên) một cách rất thiếu cơ bản.
		
		\item  Dễ thấy, nếu với mỗi số nguyên $k$, $3 \le k \le 14$, kí hiệu $x_k$ là số ngày nghỉ đấu giữa trận thứ $k$ và trận thứ $k+1$, ta sẽ có $x_k\ge 2$ và
		\begin{align}
		x_3+x_4 + \cdots + x_{14}=30. \tag{*} 
		\end{align} 
		Coi đẳng thức vừa viết trên là một phương trình với ẩn là $x_3, x_4, \cdots ,x_{14}$, thì mỗi phương án thực hiện bước $2$ trong lời giải trên cho ta một nghiệm tự nhiên của phương trình đó, mà mỗi thành phần của nghiệm đều lớn hơn hay bằng $2$. Ngược lại, mỗi nghiệm tự nhiên có tính chất như vừa nêu của phương trình $(*)$ cho ta đúng một phương án thực hiện bước $2$. Vì thế việc tính $s_2$ được quy về việc đếm số nghiệm tự nhiên của phương trình $(*)$, mà mỗi nghiệm đều có tất cả các thành phần lớn hơn hay bằng $2$.
		
		Rõ ràng, bằng cách đặt $t_k=x_k-2, k=3,4, \cdots,14,$ sẽ thấy số cần đếm nói trên chính bằng số nghiệm tự nhiên của phương trình (ẩn $t_3,t_4, \cdots ,t_{14}$):
		$$	t_3+t_4 + \cdots + t_{14}=6.$$
		Trên “giang hồ”, bài toán đếm số nghiệm tự nhiên của phương trình (ẩn $x_3, x_4, \cdots ,x_{14}$)
		\begin{align}
		x_1+x_2 + \cdots + x_{n}=k, \tag{**} 
		\end{align} 
		trong đó $n$ và $k$ là các số nguyên dương cho trước, được \lq\lq lan truyền\rq\rq dưới tên gọi \lq\lq bài toán chia kẹo Euler\rq\rq.
		
		Như thế, có thể coi bài toán đã ra như một gợi ý trong việc sử dụng mô hình \lq\lq chia keo Euler\rq\rq thiết lập các bài toán giúp học sinh ôn luyện các phương pháp, kĩ năng đếm cơ bản, đông thời giúp các em hiểu bản chất toán học của mô hình đó.
		
		\item Trong toán học, mỗi dãy gồm tối đa $2$ loại kí tự được gọi là một dãy (hoặc xâu) nhị phân. Tổng số kí tự trong dãy/xâu (kể cả lặp) được gọi là độ dài của dãy/xâu.
		Diễn đạt theo thuật ngữ nêu trên, có thể nói phương pháp tính $s_2$ trong lời giải cùng nội dung mục $3$ trên đây cho thấy một cách sử dụng xâu nhị phân để \lq\lq đút tay túi quần\rq\rq nhẩm số nghiệm tự nhiên $(	x_1,x_2 , \cdots , x_{n})$ của phượng trình $(**)$ mà mỗi nghiệm đều thỏa mãn điều kiện $x_i \ge m_i$ với mọi $ i=1,2 \cdots ,n,$ trong đó $m_1,m_2, \cdots , m_n$ là các số tự nhiên cho trước.
	\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}