\section{Tạp chí Pi, số 10,  tháng 10 năm 2017}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi10-2017]
\begin{bt}[P101, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Lê Văn Thiện, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G2]
	Cho phương trình $3x^2-5\sqrt{3}x-1=0$.
	\begin{itemize}
		\item[1)] Chứng minh phương trình đã cho có hai nghiệm thực phân biệt, khác $\dfrac{2\sqrt{3}}{3}$. Gọi hai nghiệm đó là $x_1$ và $x_2$, với $x_1<x_2$.
		\item[2)] Không giải phương trình đã cho, hãy tính số trị của biểu thức sau:
		\[P=\dfrac{1}{(2-\sqrt{3}x_1)^2}-\dfrac{1}{(2-\sqrt{3}x_2)^2}\]
	\end{itemize}
	\loigiai
	{\textbf{Cách 1.}
		\begin{itemize}
			\item[1)] Vì $(-1).3=-3<0$ nên phương trình đã cho có hai nghiệm thực phân biệt (và trái dấu).\\
			Với $x=\dfrac{2\sqrt{3}}{3}$, ta có:
			$3x^2-5\sqrt{3}x-1=3\cdot(\dfrac{2\sqrt{3}}{3})^2-5\sqrt{3}\dfrac{2\sqrt{3}}{3}-1=-7\ne 0$.\\
			Do đó $x=\dfrac{2\sqrt{3}}{3}$ không là nghiệm của phương trình đã cho; nói cách khác, tất cả nghiệm của phương trình đó khác $\dfrac{2\sqrt{3}}{3}$.
			\item[2)] Đặt $t_1=2-\sqrt{3}x_1$ và  $t_2=2-\sqrt{3}x_2$, ta có
			{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			P&=\dfrac{1}{t_1^3}-\dfrac{1}{t_2^3}=\dfrac{t_2^3-t_1^3}{(t_1\cdot t_2)^3}=\dfrac{(t_2-t_1)^3+3(t_2\cdot t_1)(t_2-t_1)}{(t_1\cdot t_2)^3}.\tag{1}\\
			t_2-t_1&=-\sqrt{3}(x_2-x_1)=-\sqrt{3}\sqrt{(x_1+x_2)^2-4x_1\cdot x_2}\,\, \text{(do $x_2>x_1$)};\\
			t_1\cdot t_2&=4-2\sqrt{3}(x_1+x_2)+3x_1x_2.
			\end{align*}}Vậy $x_1, x_2$ là hai nghiệm của phương trình đã cho, theo định lý Viete, ta có:
			\[x_1+x_2=\dfrac{5\sqrt{3}}{3}, \,\,  x_1x_2=-\dfrac{1}{3}.\]
			Do đó
			{\allowdisplaybreaks
				\begin{align*}
			t_2-t_1&=-\sqrt{3}\cdot \sqrt{\left(\dfrac{5\sqrt{3}}{3}\right)^2-4-\dfrac{1}{3}}=-\sqrt{29}.\tag{2}\\
			t_1\cdot t_2&=4-2\sqrt{3}\dfrac{5\sqrt{3}}{3}+3\cdot\left(-\dfrac{1}{3}\right).\tag{3}
			\end{align*}}Thế $(2)$ và $(3)$ vào $(1)$, ta được:
			\[P=\dfrac{\left(\sqrt{29}\right)^3+3\cdot(-7)\cdot(-\sqrt{29})}{(-7)^3}=\dfrac{8\sqrt{29}}{343}.\]
			%\[P=\dfrac{\sqrt{29}+3\cdot(-7)\cdot(-\sqrt{29})}{(-7)^3}=\dfrac{8\sqrt{29}}{343}.\]
		\end{itemize}
		\textbf{Cách 2.}
		\begin{itemize}
			\item[1)] Làm như phần $1)$ ở \textbf{Cách 1}.
			\item[2)] Vì $x_1;x_2$ là hai nghiệm của phương trình nên $-\sqrt{3}x_1$ và $-\sqrt{3}x_2$ là hai nghiệm của phương trình 
			\[3\cdot \dfrac{1}{(-\sqrt{3})^2}x^2-5\sqrt{3}\cdot\dfrac{1}{-\sqrt{3}}-1=0.\]
			hay $x^2+5x-1=0$.\hspace{\fill} $(1)$\\
			Vì $-\sqrt{3}x_1$ và $-\sqrt{3}x_2$ là hai nghiệm của phương trình là hai nghiệm phương trình $(1)$ nên $2-\sqrt{3}x_1$ và $2-\sqrt{3}x_2$ là hai nghiệm của phương trình
			\[(x-2)^2+5(x-2)-1=0\]
			hay $x^2+x-7=0$.\hspace{\fill} $(2)$\\
			Vì $2-\sqrt{3}x_1$ và $2-\sqrt{3}x_2$ là hai nghiệm của phương trình $(2)$ nên $t_1=\dfrac{1}{2-\sqrt{3}x_1}$ và $t_2=\dfrac{1}{2-\sqrt{3}x_2}$ là hai nghiệm của phương trình $-7x^2+x+1=0$ \hspace{\fill} $(3)$\\
			Hơn nữa, do $x_1<x_2$ nên $2-\sqrt{3}x_1>2-\sqrt{3}x_2$. Mà phương trình $(2)$ có hai nghiệm trái dấu (do $1\cdot-7=-7<0$ nên $2-\sqrt{3}x_2>0>2-\sqrt{3}x_2$. Suy ra $t_1>0>t_2$.\\
			Ta có 	$P=t_1^3-t_2^3=(t_1-t_2)^3+3t_1t_2(t_1-t_2).$ (do $t_1>t_2$)\hspace{\fill} $(4)$	\\
			Mặt khác $t_1-t_2=\sqrt{(t_1-t_2)^2}=\sqrt{(t_1+t_2)^2-4t_1t_2}$ (do $t_1>t_2$).\\
			Áp dụng định lý Viete cho phương trình $(3)$, ta được
			\begin{align*}
			t_1+t_2=\dfrac{1}{7}\text{ và }t_1\cdot t_2=-\dfrac{1}{7}. \tag{5}
			\end{align*}
			Vì thế $t_1-t_2=\sqrt{\left(\dfrac{1}{7}\right)-4\left(-\dfrac{1}{7}\right)}=\dfrac{29}{7}.$ \hspace{\fill} $(6)$
			
			Thế $(5)$ và $(6)$ vào $(4)$, ta được
			\[P=\left(\dfrac{\sqrt{29}}{7}\right)^3+3\left(-\dfrac{\sqrt{29}}{7}\right)\cdot\dfrac{\sqrt{29}}{7}=\dfrac{8\sqrt{29}}{343}.\]
			
		\end{itemize} 
		\begin{nx}\hfill
			\begin{itemize}
				\item[1)] Tuy bài đã ra có dạng rất cơ bản trong phạm vi nội dung chương trình môn Toán lớp $9$ hiện hành, số lượng bạn đọc gửi lời giải tới Tòa soạn không thật nhiều. Ngoại trừ một bạn học sinh lớp $7$ có lời giải không đúng (do nhầm lẫn so sánh $2-\sqrt{3}x_1$ với $2-\sqrt{3}x_2$), tất cả các bạn còn lại đều chứng minh đã cho có hai nghiệm phân biệt bằng cách tính biệt thức $\Delta$. Hơn nữa, do kĩ năng thực hiện các biến đổi đại số chưa thật tốt nên các bạn đã gặp phải những biểu thức khá cồng kềnh trong quá trình giải ý $2)$.
				\item[2)] Kết quả sau đã được sử dụng trong Lời giải Cách 2): \\
				\textit{Giả sử phương trình bậc 2:	$ax^2+bx+c=0$, $(\star)$ có nghiệm thực. Khi đó, nếu $x_0$ là nghiệm của phương trình $(\star)$ thì}:
				\begin{itemize}
					\item[+)] $\alpha x_0$, \textit{với $\alpha$ là một số thực khác $0$ tùy ý, là nghiệm của phương trình}
					\[\dfrac{1}{\alpha^2}\cdot ax^2+\dfrac{1}{\alpha^2}\cdot bx+c=0.\]
					\item[+)] $x_0+\beta$, \textit{với $\beta$ là một số thực tùy ý, là nghiệm của phương trình}
					\[a(x-\beta)^2+b(x-\beta)+c=0.\]
					\item[+)] $\dfrac{1}{x_0}$, \textit{với gải thiết thêm vào $x_0\ne 0$ là nghiệm của phương trình}
					\[cx^2+bx+a=0.\]
				\end{itemize}
				Ta dễ dàng chứng minh kết quả nêu trên bằng cách dùng định nghĩa nghiệm của phương trình. Hơn nữa, bằng cách nào đó, chúng ta có thể chứng minh kết quả khái quát sau:\\
				\textit{Nếu $x_0$ là nghiệm của phương trình bậc $n$ với $(n\in \mathbb{N}^{\star})$}	
				\[a_0 x^n+a_1 x^{n-1}+\cdots a_k x^{n-k}+\cdots a_{n-1} x^{1}+a_n=0,(a_0\ne 0)\]
				\begin{itemize}
					\item[+)] $\alpha x_0$, \textit{với $\alpha$ là một số thực khác $0$ tùy ý, là nghiệm của phương trình}
					\[\dfrac{1}{\alpha^n}\cdot a_0 x^n+\dfrac{1}{\alpha^{n-1}}\cdot a_1 x^{n-1}+\cdots +\dfrac{1}{\alpha^{n-k}}\cdot a_k x^{n-k}+\dfrac{1}{\alpha}\cdot a_{n-1} x^{1}+a_n=0,(a_0\ne 0)\]
					\item[+)] $x_0+\beta$, \textit{với $\beta$ là một số thực tùy ý, là nghiệm của phương trình}
					\[a_0 (x_0-\beta)^n+a_1 (x_0-\beta)^{n-1}+\cdots + a_k (x_0-\beta)^{n-k}+\cdots a_{n-1} + (x_0-\beta)^{1}+a_n=0,(a_0\ne 0)\]
					\item[+)] $\dfrac{1}{x_0}$, \textit{với gải thiết thêm vào $x_0\ne 0$ là nghiệm của phương trình}
					\[a_n x^n+a_{n-1} x^{n-1}+\cdots + a_{n-k} x^{n-k}+\cdots + a_1 x^{1}+a_0=0,(a_0\ne 0)\]
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{nx}
	}
	%{\bf ID [0D0G2] của bài toán này nghĩa là: Lớp 10-Đại số-chương 0-mức độ Giỏi-bài 2.}
\end{bt}


\begin{bt}[P102, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Lê Văn Thiện, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G2]
	Tìm tất cả các cặp số nguyên tố $(p,q)$ sao cho $p^2+15pq+q^2$ là
	\begin{itemize}
		\item[a)] một lũy thừa của 17.
		\item[b)] một số chính phương.
	\end{itemize}
	\loigiai
	{\begin{itemize}
			\item[a)] Giả sử $(p,p)$ là cặp số nguyên tố sao cho
			$p^2+15pq+q^2=17^n$, 
			trong đó $n$ là số nguyên dương.
			Vì $p,q>1$ nên $17^n=p^2+15pq+q^2>17$. Suy ra $n\ge 2$. Do đó
			\[p^2+15pq+q^2\equiv 0 \pmod{17^2} \]
			hay $(p-q)^2+17pq \equiv 0 \pmod{17^2}$. \hspace{\fill} (1)\\
			Suy ra $(p-q)^2\equiv 0 \pmod{17} $.\hspace{\fill} (2)\\
			Từ $(2)$, vì $17$ là số nguyên tố nên $(p-q)^2\equiv 0 \pmod{17^2}$. \hspace{\fill} (3)\\
			Từ $(1)$ và $(3)$, suy ra $pq\equiv 0 \pmod{17}$. Từ đây, vì $17,p,q$ là các số nguyên tố, ta được $p=17$ hoặc $q=17$.			
			Do vai trò của $p$ và $q$ như nhau nên không mất tính tổng quát, giả sử $p=17$. Khi đó, Từ $(2)$ suy ra 
			$q^2\equiv 0 \pmod{17}$, 
			dẫn tới $q=17$.
			Ngược lại, với $p=q=17$, ta có
			\[p^2+15pq+q^2=17^2+15\times 17^2+17^2=17^3.\]
			Vậy, có duy nhất cặp số nguyên tố thỏa mãn yêu cầu đề bài là $(17,17)$.
			\item[b)] Giả sử $(p,q)$ là cặp số nguyên tố sao cho 
			$p^2+15pq+q^2$
			là một số chính phương.
			Vì $p,q$ là các số nguyên tố nên nếu $p,q\ne 3$ thì $p^2\equiv q^2 \equiv 1 \pmod{3}$. Do đó,
			\[p^2+15pq+q^2\equiv 2\pmod{3}\]
			Mà một số chính phương không thể đồng dư với $2$ theo module $3$ nên từ đó suy ra trong 2 số $p,q$ phải có ít nhất một số bằng 3.\\
			Do vai trò của $p$ và $q$ như nhau nên không mất tổng quát, giả sử $p=3$. Khi đó, ta có
			\begin{align*} 
			q^2+45q+9=r^2 \tag{4}
			\end{align*}
			Ta có
			{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*} 
			(4)&\Leftrightarrow 4q^2+108q+36=4r^2\\
			& \Leftrightarrow(2q+45)^2-1989=4r^2\\
			&\Leftrightarrow (2q-2r+45)(2q+2r+45)=1989. \tag{5}
			\end{align*}}Vì $1989=3^2\times 13\time 17$ nên tất cả các cách phân tích $1989$ thành tích của hai số nguyên dương là
			\begin{align*} 
			1989&=1\times 1989 =3\times 663=9\times 221\\
			& =13\times 153 = 17\times 117  = 39\times 51. \tag{6}
			\end{align*}
			Đặt $s=2q-2r+45$ và $t=2q+2r+45$; ta có $s<t$ và $s\cdot t=1989$ (theo $(5))$.\hspace{\fill} (7)\\			
			Hơn nữa, do $s+t=4q+90$ nên
			\begin{itemize}
				\item[+)] $s+t\ge 98$ (vì $q\ge 2$); \hspace{\fill} (8)
				\item[+)] $s+t-90$ chia hết cho $4$, nhưng không chia hết cho $16$ (vì $q$ là số nguyên tố). \hspace{\fill} (9)
			\end{itemize}
			Từ $(6),(7),(8)$ và $(9)$ suy ra chỉ có thể xảy ra các khả năng sau:
			\[(s,t)=(1,1989),(s,t)=(9,221), (s,t)=(13,153) \text{ và } (s,t)=(17,177).\]
		\end{itemize}
		\begin{itemize}
			\item[+)] $(s,t)=(1,1989)$, ta có:
		$q=\dfrac{s+t-90}{4}=475.$
			\item[+)] $(s,t)=(9,221)$, ta có:
			$q=\dfrac{s+t-90}{4}=35.$
			\item[+)] $(s,t)=(13,153)$, ta có:
			$q=\dfrac{s+t-90}{4}=19$.
			\item[+)] $(s,t)=(17,117)$, ta có:
			$q=\dfrac{s+t-90}{4}=11$.
		\end{itemize}
		Từ đó, vì $q$ là số nguyên tố, ta được $q=11$ và $q=19$.\\
		Ngược lại, với $(p,q)=(3,11)$ ta có 
		\begin{align*} 
		p^2+15pq+q^2&=3^2+15\times 3\times 19 +19^2\\
		&=1225=35^2.
		\end{align*}
		Vậy, tóm lại, do tính đối xứng của $p,q$, ta được tất cả các cặp số nguyên tố thỏa mãn yêu cầu của đề bài là: $(3,11);(11,3);(3,19)\text{ và } (19,3)$.
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Tất cả các lời giải mà Tòa soạn nhận được đều có cách giải ý a) của bài toán giống với cách giải ý a) ở lời giải trên; một số ít lời giải chủa chính xác, do không chứng minh số mũ $n\ge 2$.
				\item Đối với việc giải ý b), một số bạn, do chưa tận dụng triệt để các tính chất của tình huống đang xét nên đã phải xét quá nhiều trường hợp; một số bạn khác lại xét chưa hết các trường hợp có thể xảy ra; cũng có một số bạn biết loại bớt trường hợp nhưng lại không giải thích vì sao có thể loại các trường hợp đó.
				\item Một số lời giải cho kết quả đúng nhưng thiếu toàn bộ quá trình lập luận dẫn đến kết quả đó. Những lời giải như vậy không được coi là lời giải đúng.
				\item Có bạn lập luận rằng "Với mọi số nguyên $a,b$, với mọi số nguyên tố $p$, nếu $a^2\equiv b^2 \pmod{p}$ thì $a\equiv b \pmod{p}$", lập luận như vậy là sai.
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
	%{\bf ID [8D0G3] của bài toán này nghĩa là: Lớp 8-Đại số-chương 0-mức độ Giỏi-bài 3.}
\end{bt}

\begin{bt}[P103, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Vũ Văn Trường, Dự án EX_TapChi02]%[9H0G2]%[9H0G5]
	Cho tứ giác lồi $ABCD$ ngoại tiếp đường tròn tâm $I.$ Gọi $I_1, $ $I_2,$ $I_3$ và $I_4$ tương ứng là tâm đường tròn nội tiếp của các tam giác $DAB,$ $ABC,$ $BCD$ và $CDA.$ Gọi $O_1,$ $O_2,$ $O_3$ và $O_4$ tương ứng là tâm đường tròn ngoại tiếp của các tam giác $AI_2I_4,$ $BI_1I_3,$ $CI_2I_4$ và $DI_1I_3.$ Chứng minh rằng
	\begin{enumerate}
		\item $I_2I_4 \perp AC$ và $I_1I_3 \perp BD;$
		\item Các điểm $O_1,$ $O_2,$ $O_3$ và $O_4$ tương ứng nằm trên các đường thẳng $AI,$ $BI,$ $CI$ và $DI.$
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		Trước hết ta chứng minh Bổ đề sau:
		\immini{
			\textbf{Bổ đề.} Cho tam giác $ABC$ có đường tròn nội tiếp $(I)$ tiếp xúc với các cạnh $BC, $ $CA$ và $AB$ lần lượt tại $D,$ $ E$ và $F.$ Khi đó
			\begin{align*}
			AE= AF=\dfrac{CA+AB - BC}{2},\\
			BF=BD=\dfrac{AB+BC-CA}{2},\\
			CD=CE=\dfrac{BC+CA-AB}{2},
			\end{align*}
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=.7]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 6/0/C, 2/4/A}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzInCenter(A,B,C)
			\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefPointBy[projection= onto B--C](I) \tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection= onto C--A](I) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection= onto A--B](I) \tkzGetPoint{F}
			\tkzDrawCircle[in](A,B,C)
			\tkzLabelPoints[left](B,F)
			\tkzLabelPoints[right](C,E)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[below](D)
			\end{tikzpicture}
		}
		\noindent
		\textit{Chứng minh.}\\
		Theo tính chất hai tiếp tuyến cắt nhau của một đường tròn, ta có:
		$$AE=AF, \;  BF=BD, \;  CD=CE.$$
		Lại có:
		$$AE+AF+BF+BD+CD+CE= AB +BC +CA.$$
		Suy ra: $$2AE + 2BD +2CD= AB +BC +CA.$$
		Mà $BD+CD=BC$ nên $2AE= AB - BC +CA.$\\
		Do đó: $$AF=AE=\dfrac{CA + AB - BC}{2}.$$
		Chứng minh tương tự ta được:
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
		&BF=BD=\dfrac{AB+BC-CA}{2}\\
		&CD=CE=\dfrac{BC+CA-AB}{2}.
		\end{align*}}\textit{Trở lại bài toán.}
		\begin{enumerate}[a)]
			\item Gọi $X$ là tiếp điểm của đường tròn  $(I_1)$ với $BD.$
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[scale=.8]
				\clip(-5,-4.5) rectangle (6.5,6);
				\tkzDefPoints{0/0/I, -4.5/0/A, 0/3/X, 3.5/-1/C}
				\tkzDrawCircle(I,X)
				\tkzTangent[from=A](I,X)\tkzGetPoints{a}{b};
				\tkzTangent[from=C](I,X)\tkzGetPoints{c}{d};
				\tkzInterLL(A,a)(C,d) \tkzGetPoint{D}
				\tkzInterLL(A,b)(C,c) \tkzGetPoint{B}
				\tkzDrawCircle[in](A,B,D)
				\tkzDrawCircle[in](D,B,C)
				\tkzInCenter(A,B,D) \tkzGetPoint{I_1}
				\tkzInCenter(C,B,D) \tkzGetPoint{I_3}
				\tkzInterLL(I_1,I_3)(B,D) \tkzGetPoint{X}
				\tkzDrawSegments(A,D D,C A,B C,B A,C B,D I,A I,B I,C I,D I_1,B I_1,D I_3,B I_3,D I_1,I_3)
				\tkzLabelPoints[left](A)
				\tkzLabelPoints[right](C)
				\tkzLabelPoints[below](D)
				\tkzLabelPoints[above](B)
				\tkzLabelPoints[above left=-0.1](I,I_1)
				\tkzLabelPoints[above right=-0.1](I_3,X)
				\tkzDrawPoints(I,A,B,C,D,I_1,I_3,X)
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			Theo bổ đề, ta có
			\begin{equation*}
			BX= \dfrac{BA+BD-AD}{2}. \tag{1}
			\end{equation*}
			Vì $ABCD$ là tứ giác ngoại tiếp nên $$AB +CD = BC +AD,$$ hay
			\begin{equation*}
			BA -AD = BC -CD. \tag{2}
			\end{equation*}
			Từ (1), (2) và áp dụng bổ đề cho tam giác $BCD,$ suy ra
			$$BX= \dfrac{BC-CD +BD}{2}= BX',$$
			với $X'$ là tiếp điểm của $(I_3)$ và $BD.$ Do đó, $X \equiv X,'$ hay $X$ cũng là tiếp điểm của $(I_3)$ và $BD.$ Vì thế, $I_1X\perp BD$ và $I_3X \perp BD.$ Suy ra $I_1I_3 \perp BD.$\\
			Khẳng định $I_2I_4 \perp AC$ được chứng minh bằng cách tương tự.
			
			\item Do $I_2I_4 \perp AC$ nên
			$$ \widehat{I_4I_2A}= 90^{\circ} - \widehat{I_2AC} < 90^{\circ}.$$
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[scale=.8]
				\clip(-5,-4.5) rectangle (6.5,6);
				\tkzDefPoints{0/0/I, -4.5/0/A, 0/3/X, 3.5/-1/C}
				\tkzDrawCircle(I,X)
				\tkzTangent[from=A](I,X)\tkzGetPoints{a}{b};
				\tkzTangent[from=C](I,X)\tkzGetPoints{c}{d};
				\tkzInterLL(A,a)(C,d) \tkzGetPoint{D}
				\tkzInterLL(A,b)(C,c) \tkzGetPoint{B}
				\tkzInCenter(A,B,D) \tkzGetPoint{I_1}
				\tkzInCenter(C,B,D) \tkzGetPoint{I_3}
				\tkzInCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{I_2}
				\tkzInCenter(C,D,A) \tkzGetPoint{I_4}
				\tkzCircumCenter(A,I_2,I_4) \tkzGetPoint{O_1}
				\tkzInterLL(I_1,I_3)(B,D) \tkzGetPoint{X}
				\tkzDrawSegments(A,D D,C A,B C,B A,C B,D I,A I,B I,C I,D I_4,A I_4,C I_2,A I_2,C I_2,I_4 I_4,O_1 D,O_1)
				\tkzLabelPoints[left](A)
				\tkzLabelPoints[right](C)
				\tkzLabelPoints[below](D)
				\tkzLabelPoints[above](B,O_1)
				\tkzLabelPoints[above left=-0.1](I,I_2)
				\tkzLabelPoints[below left=-0.1](I_4)
				\tkzDrawPoints(I,A,B,C,D,I_2,I_4,O_1)
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			Tương tự, ta có $\widehat{I_2I_4A} < 90^{\circ}.$\\
			Do  $AI_2$ và $AI_4$ lần lượt là phân giác của các góc $\widehat{BAC}$ và $\widehat{DAC}$ nên
			$$\widehat{I_2AI_4} =\dfrac{1}{2}\widehat{BAD} < 90^{\circ}.$$
			Như vậy $AI_2I_4$ là tam giác nhọn, và vì thế $O_1$ nằm trong tam giác $AI_2I_4.$\\
			Vì $AC \perp I_2I_4$ nên $AC$ là đường cao của tam giác $AI_2I_4.$ Do đó
			$$\widehat{O_1AI_4}= \widehat{I_2AC}.$$
			Vì thế, ta có
			$$\widehat{O_1AD}= \widehat{O_1AI_4} + \widehat{I_4AD}=\widehat{I_2AC} + \widehat{CAI_4}=\widehat{I_2AI_4}=\dfrac{1}{2}\widehat{BAD}.$$
			Suy ra $AO_1$ là phân giác trong của góc $\widehat{BAD};$ do đó, $O_1$ nằm trên $AI.$\\
			Chứng minh tương tự, ta cũng có $O_2,$ $ O_3$ và $O_4$ lần lượt nằm trên $BI,$ $ CI$ và $DI.$
		\end{enumerate}		
		\begin{nx}\hfill
			\begin{description}
				\item[1.] Trong lời giải trên, ta đã sử dụng kết quả quen thuộc sau để rút ra $\widehat{O_1AI_4} = \widehat{I_2AC}:$
				``\textit{Gọi $O,$ $ I$ và $H$ tương ứng là tâm đường tròn ngoại tiếp, tâm đường tròn nội tiếp và trực tâm của tam giác $ABC.$ Khi đó, $\widehat{IAO}=\widehat{IAH}.$}''
				\item[2.] Khi cho tứ giác ngoại tiếp $ABCD$ suy biến thành tam giác, từ bài toán đã ra ta sẽ thu được bài 4 trong đề thi của kỳ thi Romani Master in Mathematics, năm 2015:\\
				``\textit{Đường tròn $(I)$ nội tiếp tam giác $ABC$ tiếp xúc với cạnh $BC$ tại $D.$ Gọi $K,$ $L$ lần lượt là tâm đường tròn nội tiếp của các tam giác $ADB,$ $ACD.$ Chứng minh rằng tâm đường tròn ngoại tiếp của tam giác $AKL$ nằm trên AI.}''\\
				Bạn đọc có thể tìm thấy bài toán trên tại đường link sau:\\ https://artofproblemsolving.com/community/c6h1058212p44575366
				\item[3.] \textbf{Bài toán đề xuất.} Cho tứ giác lồi $ABCD$ ngoại tiếp đường tròn tâm $I.$ Gọi $I_1, $ $I_2,$ $I_3$ và $I_4$ tương ứng là tâm đường tròn nội tiếp của các tam giác $DAB,$ $ABC,$ $BCD$ và $CDA.$ Gọi $O_1,$ $O_2,$ $O_3$ và $O_4$ tương ứng là tâm đường tròn ngoại tiếp của các tam giác $AI_2I_4,$ $BI_1I_3,$ $CI_2I_4$ và $DI_1I_3.$ Chứng minh rằng
				\begin{enumerate}
					\item $O_1O_3 \perp AC$ và $O_2O_4 \perp BD.$
					\item Đường nối trung điểm các đoạn thẳng $I_1I_3$ và $I_2I_4$ qua $I.$
					\item Đường nối trung điểm các đoạn thẳng $O_1O_3$ và $O_2O_4$ qua $I.$
				\end{enumerate}
				\textit{Tính đúng của các khẳng định trong bài toán trên đã được kiểm chứng bằng máy tính; tuy nhiên, tới thời điểm này, vẫn chưa có lời giải toán học cho bài toán đó. Mong rằng bạn đọc cùng quan tâm tìm lời giải cho bài toán. }
			\end{description}
		\end{nx}
	}
	
\end{bt}

\begin{bt}[P104, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Hồ Xuân Dũng, Dự án EX_TapChi02]%[1D0G1]
Tìm số nguyên $n\geq 3$ nhỏ nhất có tính chất: Với mọi cách tô $n$ điểm $A_1, A_2,\dots,A_n,$ đôi một phân biệt và theo thứ tự đó nằm cách đều nhau trên một đường thẳng, bởi hai màu, luôn tồn tại ba điểm $A_i,A_j,A_{2j-i} (1\leq i<2j-i\leq n) $ được tô  cùng màu.
\loigiai
{Giả sử các điểm được tô bởi hai màu, đen và trắng. 	
Xét 8 điểm $A_1, A_2,...,A_8,$ được tô màu như sau: $A_1, A_2,A_5,A-6$ được tô màu trắng; $A_3, A_4,A_7,A_8$ được tô bởi màu đen. Dễ thấy, không có ba điểm $A_i,A_j,A_{2j-i}  (1\leq i< 2j-i\leq 8) $ nào được tô cùng màu. 
Do đó $n\geq 9.$
Ta sẽ chứng minh $n=9$ là số có tính  chất như đề bài yêu cầu.
Thật vậy, giả sử ngược lại, tồn tại cách tô 9 điểm  $A_1, A_2,\dots,A_9$ bởi hai màu, đen và trắng sao cho không có ba điểm $A_i,A_j,A_{2j-i}  (1\leq i< 2j-i\leq 9) $ nào được tô cùng màu. 
\begin{enumerate}[\textit{Trường hợp} 1:]
	\item Tồn tại $i\in \{3;4;5\},$ sao cho các điểm $A_i$ và $A_{i+2}$ được tô cùng màu, giả sử là màu trắng. Khi đó, các điểm $A_{i-2},A_{i+1}, A_{i+4}$ phải được tô màu đen (chú ý $i-2\geq 1$ và $i+4\leq 9$), vô lý.
	\item  Với mọi $i\in \{3;4;5\},$  các điểm $A_i$ và $A_{i+2}$ được tô khác màu.
	Không mất tính tổng quát, giả sử $A_5$ được tô màu trắng. Khi đó, $A_{3} $ và $A_7$ được tô màu đen. Nhờ tính đối xứng, ta có thể giả sử rằng $A_4$ được tô màu trắng và $A_6$ được tô màu đen. Khi đó $A_8$ được tô màu trắng (do $A_6, A_7$ và $A_8$ không được tô cùng màu); suy ra, $A_2$ được tô đen (do $A_2, A_5$ và $A_8$  không được tô cùng màu) và $A_9$ được tô trắng (do $A_7,A_8$ và $A_9$ không được tô cùng màu). Do đó, $A_1$ phải vừa được tô màu trắng (do $A_1,A_2 $ và $A_4$ không được tô cùng màu),vừa được tô đen (do $A_1, A_5$ và $A_9$ không được tô cùng màu), là điều vô lý.
\end{enumerate}
Những điều vô lí nhận nhận được ở trên cho ta điều muốn chứng minh.\\	
Vậy tóm lại, $n=9$ là các số nguyên nhỏ nhất có tính chất như đề bài yêu cầu.
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}[1]
	\item 	Những nhược điểm về suy luận lôgic thường gặp khi giải bài này:
	\begin{enumerate}[-]
		\item Do không ý thức được rằng nếu số nguyên $n\geq 4$ không có tính chất như đề bài yêu cầu thì số nguyên $n-1$ cũng không có tính chất đó, học sinh thường cồng kềnh hóa lời giải bằng việc xét lần lượt các số nguyên thuộc tập hợp $\{3;4;5;6;7;8\}.$
		\item  Nhiều học sinh do chưa hiểu rõ khái niệm giá trị lớn nhất, giá trị nhỏ nhất nên đã giải bài toán theo lượt đồ sau:
		\begin{enumerate}[+]
			\item Chứng minh số $n$ thuộc tập  hợp $\{3;4;5;6;7;8\}$ không có tính chất như đề bài yêu cầu;
			\item Chứng minh $n=9$ là số có tính chất  như đề bài yêu cầu;
			\item Chứng minh tất cả các số nguyên $n>9$ đều có tính chất  như đề bài yêu cầu;
			\item Từ chứng minh ở các bước trên, suy ra $n=9$ là số nguyên nhỏ nhất cần tìm.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}

	\item Có thể phát biểu bài toán này dưới dạng:\\
	``Tìm số nguyên $n\geq 3$ nhỏ nhất có tính chất: Với mọi cách phân chia tập hợp gồm $n$ số nguyên dương đầu tiên thành hai tập con khác rỗng, luôn tồn tại một dãy số cách đều gồm $3$ số hạng mà tất cả các số hạng của nó đều thuộc cùng một tập tập con.''\\
	Dạng phát biểu trên gợi ý cho ta đặt ra và tìm cách giải quyết bài toán khái quát sau:\\
\textbf{	Bài toán khái quát.} Cho số nguyên $k\geq 3.$ Tìm số nguyên $n\geq k$ nhỏ nhất có tính chất:  Với mọi cách phân chia tập hợp gồm $n$ số nguyên dương đầu tiên thành hai tập con khác rỗng, luôn tồn tại một dãy số cách đều gồm $k$ số hạng mà tất cả các số hạng của nó đều thuộc cùng một tập tập con.\\ 
Lưu ý rằng, hướng khái quát trên không phải là duy nhất.

\end{enumerate}
\end{nx}
}

\end{bt}

\begin{bt}[P105, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Lê Mạnh Thắng, Dự án EX_TapChi02]%[1D0G1]
	Cho số thực $a>0$ và dãy số $(x_n)$, $n=1,2,\ldots,$ được xác định bởi:
	\begin{center}
		$x_1=a$ và $x_{n+1}=x_n+\dfrac{\sqrt{x_n}}{n^2}$, với mọi $n\geqslant 1$.
	\end{center}
	Chứng minh rằng dãy $(x_n)$ có giới hạn hữu hạn khi $n\rightarrow +\infty$.
	\loigiai
	{\textbf{Lời giải 1.} %(\textit{của bạn Nguyễn Quang Minh, lớp 11 chuyên Toán, trường PTNK, ĐHQG Tp.Hồ Chí Minh}).\\
		Ta có \[x_{n+1}-x_n=\dfrac{\sqrt{x_n}}{n^2}>0, \forall n\geqslant1.\tag{*}\]
		Do đó, $(x_n)$ là dãy số tăng.
		Hơn nữa, từ $(*)$ còn suy ra
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			x_{n+1}-x_1=&\displaystyle \sum_{i=1}^{n}(x_{i+1}-x_i)=\displaystyle \sum_{i=1}^{n} \dfrac{\sqrt{x_i}}{i^2}\\
			<& \sqrt{x_{n+1}}\displaystyle \sum_{i=1}^{n} \dfrac{1}{i^2}\\
			<& \sqrt{x_{n+1}}\left[1+\dfrac{1}{1\cdot 2}+\cdots+\dfrac{1}{(n-1)n}\right]\\
			=& \sqrt{x_{n+1}}\left(1+1-\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{3}+\cdots+\dfrac{1}{n-1}-\dfrac{1}{n}\right)\\
			=& \sqrt{x_{n+1}}\left(2-\dfrac{1}{n}\right)<2\sqrt{x_{n+1}}.
			\end{align*}}Do đó, $x_{n+1}-2\sqrt{x_{n+1}}-a<0$. Suy ra $\sqrt{x_{n+1}}<1+\sqrt{a+1}$.
		Như vậy, $(x_n)$ là dãy tăng và bị chặn trên bởi $\left(1+\sqrt{a+1}\right)^2$; vì thế, nó có giới hạn hữu hạn khi $n\rightarrow +\infty$.\\
		\textbf{Lời giải 2.} %(\textit{của bạn Trần Tiến Mạnh, lớp 12A1, trường THPT chuyên, Đại học Vinh}).\\
		Ta có \[x_{n+1}-x_n=\dfrac{\sqrt{x_n}}{n^2}>0, \forall n\geqslant1.\]
		Do đó, $(x_n)$ là dãy số tăng và $x_n>0$ với mọi $n\geqslant 1$.\\
		Tiếp theo, ta sẽ chứng minh dãy $(x_n)$ bị chặn trên.\\
		Thật vậy, ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
		x_{n+1}&=x_n+\dfrac{\sqrt{x_n}}{n^2}<x_n+\dfrac{2\sqrt{x_n}}{n^2}+\dfrac{1}{n^2}\\
		&=\left(\sqrt{x_n}+\dfrac{1}{n^2}\right)^2, \forall n\geqslant 1.	
		\end{align*}}Suy ra \[\sqrt{x_{n+1}}<\sqrt{x_n}+\dfrac{1}{n^2}, \forall n\geqslant1.\]
		Áp dụng liên tiếp bất đẳng thức trên, ta được
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			\sqrt{x_{n+1}}&<\sqrt{x_n}+\dfrac{1}{n^2}<\sqrt{x_{n-1}}+\dfrac{1}{(n-1)^2}+\dfrac{1}{n^2}\\
			&<\cdots<\sqrt{x_1}+1+\dfrac{1}{2^2}+\cdots +\dfrac{1}{n^2}.
			\end{align*}}Để ý rằng
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			\dfrac{1}{2^2}+\cdots +\dfrac{1}{n^2}<&\dfrac{1}{1\cdot 2}+\cdots+\dfrac{1}{(n-1)\cdot n}\\
			=&1-\dfrac{1}{2}+\cdots+\dfrac{1}{n-1}-\dfrac{1}{n}=1-\dfrac{1}{n}<1,
			\end{align*}}ta suy ra $\sqrt{x_{n+1}}<\sqrt{a}+2$.
		Do đó, dãy $(x_n)$ bị chặn trên bởi $\left(\sqrt{a}+2\right)^2$. Vậy, $(x_n)$ là dãy tăng và bị chặn trên; do đó, nó có giới hạn hữu hạn khi $n\rightarrow +\infty$.
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item[1.] Đây là một bài toán khá cơ bản về giới hạn. %Tuy nhiên, số bạn tham gia giải bài này không nhiều. Ngoài hai bạn Nguyễn Quang Minh và Trần Tiến Mạnh, còn có bạn \textit{Doãn Quang Tiến} (11A1, trường THPT Phú Mỹ, Huyện Tân Thành, Bà Rịa - Vũng Tàu) và bạn \textit{Trương Mạnh Tuấn} (lớp 12 Toán 1, trường THPT chuyên Tự nhiên, ĐHKHTN-ĐHQG Hà Nội) cũng có lời giải đúng.
				\item[2.] Cả hai lời giải trên đều sử dụng đến bất đẳng thức
				\[\dfrac{1}{1^2}+\dfrac{1}{2^2}+\cdots + \dfrac{1}{n^2}<2.\]
				Có một cách đánh giá chặt hơn cho tổng này, như sau
				{\allowdisplaybreaks
					\begin{align*}
					\dfrac{1}{1^2}+\dfrac{1}{2^2}+\cdots +\dfrac{1}{n^2}<&1+\dfrac{1}{2^2-\tfrac{1}{4}}+\cdots+\dfrac{1}{n^2-\tfrac{1}{4}}\\
					=&1+\dfrac{1}{\tfrac{3}{2}}-\dfrac{1}{\tfrac{5}{2}}+\cdots+\dfrac{1}{n-\tfrac{1}{2}}-\dfrac{1}{n+\tfrac{1}{2}}\\
					=&\dfrac{5}{3}-\dfrac{2}{2n+1}<\dfrac{5}{3}.
					\end{align*}}%Đánh giá của bạn Trần Tiến Mạnh cũng có thể làm chặt hơn; cụ thể, ta có thể chứng minh $x_n<\left(\sqrt{a}+1\right)^2$.
				Đánh giá của lời giải 2 có thể làm chặt hơn; cụ thể, ta có thể chứng minh $x_n<\left(\sqrt{a}+1\right)^2$.
				Những sự làm chặt kể trên được nêu ra chỉ để bạn đọc tham khảo; chúng không cần thiết cho việc giải bài đã ra.
			%	\begin{flushright}
				%	\textbf{Trần Nam Dũng}
			%	\end{flushright}
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}


\begin{bt}[P106, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Lê Mạnh Thắng, Dự án EX_TapChi02]%[1D0G1]
	Cho dãy số $(u_n)_{n\geqslant1}$ được xác định như sau:
	\begin{enumerate}
		\item[i)] $u_n\in \left\lbrace -1;1\right\rbrace$, với mọi $n$ nguyên dương;
		\item[ii)] $u_1=-1$, $u_2=1$;
		\item[iii)] Với mỗi số nguyên dương $k$, đứng giữa số $1$ thứ $k$ và số $1$ thứ $(k+1)$ trong dãy (tính từ trái qua phải) có đúng $(k+1)$ số $-1$.
	\end{enumerate}
	Hãy tìm một công thức tính tổng $n$ số hạng đầu tiên của dãy số đã cho.
	\loigiai
	{%\textbf{Lời giải}\\ %(\textit{của tác giả bài toán})\\
		Trước hết, nhận thấy, với $k\in \mathbb{N^*}$, nếu $u_m,m\in\mathbb{N^*}$, là số hạng nhận giá trị $1$ và là số $1$ thứ $k$ (kể từ số hạng đầu tiên) trong dãy thì $m$ số hạng đầu tiên của dãy sẽ gồm đúng $k$ số hạng nhận giá trị $1$ và
		\[1+2+\cdots+k=\dfrac{k(k+1)}{2}\]
		số hạng nhận giá trị $-1$. Vì vậy, nếu $u_m$ là số hạng thứ $k$ (kể từ số hạng đầu tiên) trong dãy thì
		\[m=k+\dfrac{k(k+1)}{2}=\dfrac{k(k+3)}.{2}\]
		Với mỗi $t\in \mathbb{N}$, đặt $f(t)=\dfrac{t(t+3)}{2}$.
		Xét $n\in \mathbb{N^*}$ tùy ý. Khi đó, với $k\in \mathbb{N}$, ta có:
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			f(k)\leqslant n \Leftrightarrow \,& k^2+3k-2n \leqslant 0\\
			\Leftrightarrow \,& 0 \leqslant k \leqslant \dfrac{-3+\sqrt{8n+9}}{2}.
			\end{align*}}
		Vì vậy, dễ thấy, nếu đặt $k_n=\left[\dfrac{-3+\sqrt{8n+9}}{2}\right]$ thì $k_n \in \mathbb{N}$, và từ sự tương đương nói trên ta có:
		\[f(k_n)\leqslant n\leqslant f(k_n+1).\]
		Do vậy, theo nhận xét ở trên, trong số $n$ số hạng đầu tiên của dãy số, có đúng $k_n$ số hạng nhận giá trị $1$. Suy ra, tổng $S_n$ của $n$ số hạng đầu tiên của dãy số được tính theo công thức:
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			S_n=1\cdot k_n+(-1)\cdot (n-k_n)=2k_n-n=2\left[\dfrac{-3+\sqrt{8n+9}}{2}\right]-n,
			\end{align*}}
		với mọi số nguyên dương $n$.
		\begin{nx}
		%	\begin{enumerate}
			%	\item[1.] Các bạn \textit{Nguyễn Nam Hưng} (lớp 9A11, trường THCS Ngô Tất Tố, Quận Phú Nhuận, Tp.Hồ Chí Minh), \textit{Nguyễn Quang Minh} (lớp 9/3, trường THCS Nguyễn Bỉnh Khiêm, Tp. Biên Hòa, Đồng Nai), \textit{Bùi Khánh Vĩnh} (lớp 10CT1, trường THPT chuyên Lê Hồng Phong, Tp.Hồ Chí Minh) và một bạn quyên ghi tên có lời giải đúng và hoàn chỉnh. Bạn \textit{Nguyễn Quang Minh} (lớp 11 chuyên Toán, trường PTNK, ĐHQG Tp.Hồ Chí Minh) có lời giải tương đối hoàn chỉnh (lập luận của bạn ở một số chỗ chưa hoàn toàn chặt chẽ).
			%	\item[2.] 
				Công thức thu được trong lời giải trên hiển nhiên đúng khi $n=0$, nếu ta quy ước $S_0=0$. Vì thế, từ kết quả của bài đã ra, ta thu được một công thức thú vị, xác định số hạng tổng quát của dãy số đã cho:
				\[u_n=S_n-S_{n-1}=2\left(\left[\dfrac{-3+\sqrt{8n+9}}{2}\right]-\left[\dfrac{-3+\sqrt{8n+1}}{2}\right]\right)-1, \forall n \geqslant 1.\]
		%	\end{enumerate}
			%\begin{flushright}
			%	\textbf{Nguyễn Duy Thái Sơn}
		%	\end{flushright}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P107, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Trần Nhân Kiệt, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G3]
	Tìm tất cả các hàm số $f: \Bbb{R}\to \Bbb{R}$ thỏa mãn điều kiện \[4xy\cdot f(x^2-y^2)=(x^2-y^2)\cdot f(2x)\cdot f(2y),\,\, \forall x, y \in \mathbb{R}.\]
	\loigiai{
		Giả sử $f$ là một hàm số thỏa mãn yêu cầu đề bài. Xét hai trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp $1$: Tồn tại $x_0\neq 0$ sao cho $f(2x_0)=0.$ Thay $x=x_0$ vào phương trình hàm đã cho, ta được $4x_0\cdot y\cdot f(x_0^2-y^2)=0, \, \forall y\in \Bbb{R}.$ Suy ra $f(x_0^2-y^2)=0, \forall y>0.$\\
			Từ đó, vì $x_0^2-y^2$ nhận mọi giá trị thực nhỏ hơn $x_0^2$ nên $f(t)=0, \, \forall t\le 0.\hfill (1)$\\
			Do đó, thế $y=y_0,$ với $y_0$ là một số thực âm tùy ý, vào phương trình hàm đã cho, ta được
			$4x\cdot y_0\cdot f(x^2-y_0^2)=0, \, \forall x\in \Bbb{R}.$ Suy ra, $f(x^2-y_0^2)=0,\,\forall x>0.$ \\
			Từ đó, vì $x^2-y_0^2$ nhận mọi giá trị thực lớn hơn $-y_0^2$ nên $f(t)=0, \,\forall t\ge 0.\hfill (2)$\\
			Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $f(x)\equiv 0.$ Ngược lại, dễ thấy hàm số vừa nêu trên thỏa mãn yêu cầu đề bài.
			\item Trường hợp $2$: Không tồn tại $x\neq 0$ sao cho $f(2x)=0.$\\
			Thế $y=\sqrt{x^2-2x},$ $x\ge 2$ vào phương trình hàm đã cho, ta được 
			{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			&4x\sqrt{x^2-2x}\cdot f(2x)=2x\cdot f(2x)\cdot f\left(2\sqrt{x^2-2x}\right),\,\forall x\ge 2.\\
			\Leftrightarrow& f\left(2\sqrt{x^2-2x}\right)=2\sqrt{x^2-2x},\,\forall x\ge 2.
			\end{align*}}Vì với $x\ge 2$, biểu thức $\sqrt{x^2-2x}$ nhận mọi giá trị thực không âm nên $f(t)=t,\,\forall t\ge 0.\hfill (3)$\\
			Do đó, với mọi $y<0$, với mọi $x>|y|$, ta có\\
			$4xy\cdot (x^2-y^2)=(x^2-y^2)\cdot 2x\cdot f(2y) \text{ hay }f(2y)=2y,\,\forall y <0.\hfill (4) $\\
			Từ $(3)$ và $(4),$ suy ra $f(x)=x, \, \forall x\in \Bbb{R}.$ Ngược lại, dễ thấy, hàm số vừa nêu trên thỏa mãn yêu cầu đề bài.
\end{itemize}
			\begin{nx}
			%	\begin{enumerate}
				%	\item 
				%	Có khá nhiều bạn tham gia giải bài toán này. Tuy nhiên, chỉ có $4$ bạn có lời giải đúng.
					 Rất nhiều học sinh còn mắc những lỗi cơ bản khi giải phương trình hàm, điển hình như:
					"Từ $f(x)\cdot g(x)=h(x)\cdot g(x), \forall x\in M$ suy ra $f(x)=g(x), \forall x\in M$, mà không hề kiểm tra $g(x)$ có khác $0$ với mọi $x\in M$ hay không!" 
					%\item Các bạn có lời giải đúng: {\it Nguyễn Tuấn Hoàng} (lớp $10$ Toán $1$, trường THPT chuyên Hà Nội-Amsterdam, Tp Hà Nội), {\it Trần Tiến Mạnh} (lớp $12$A$1$, trường THPT chuyên Đại học Vinh),  {\it Nguyễn Hùng Sơn} (lớp $11$A$2$, trường THPT Lê Quý Đôn, Huyện Trực Ninh, Nam Định) và {\it Trương Mạnh Tuấn} (lớp $12$ Toán $1$, trường THPT chuyên Tự nhiên, ĐHKHTN-ĐHQG Hà Nội).
			%	\end{enumerate}
			\end{nx}
}
	
\end{bt}

\begin{bt}[P108, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Lê Văn Thiện, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G2]
	Các đường phân giác trong xuất phát từ A, B, C của tam giác nhọn ABC tương ứng cắt các cạnh BC, CA, AB tại $A_1, B_1, C_1.$ Gọi I là tam đường tròn nội tiếp tam giác ABC và gọi H là trực tâm của tam giác $A_1B_1C_1$. Chứng minh rằng:
	$$ AH+BH+CH \geq AI+BI+CI. $$
	
	\loigiai{
		Không mất tổng quát, giả sử 
		$ \alpha = \widehat{BAC} \leq \beta=\widehat{CBA} \leq \gamma=\widehat{ACB}. $\\
		Đặt $a=BC, b=CA$ và $c=AB.$
		\begin{center}
			\allowdisplaybreaks
			\begin{tikzpicture}[scale=1]
			%\draw[thick] (8,0) arc (0:180:4.5);   
			\tkzDefPoints{5/6/A, 3.66/-1/A_{1}, 1/-1/B, -3.06/5.96/B', 5.62/1.68/B_{1}, 6/-1/C, 2.66/1.9/C_{1}, 4.09/-1/D, 4.32/-1/E, 3.22/0.29/F, 3.82/1.05/H, 0.12/4.55/H', 4/0.74/I,-0.06/4.24/I'}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A_{1},B_{1} B_{1},C_{1} C_{1},A_{1} B_{1},D B_{1},E C_{1},C B_{1},B A_{1},A A,B' A,I')
			\tkzDrawSegments[dashed,thick](H',C B',I' I',C) 
			\tkzDrawSegments[dashed](B',H') 
			\tkzLabelAngle[pos=1](B',A,B){$60^0$}
			%\tkzMarkAngle[size=0.6cm,fill=blue!30](B',A,B)
			\tkzMarkAngle[size=0.6cm](B',A,B)
			\tkzMarkAngle[size=0.4cm,draw=blue, fill=blue!30](H',A,H)
			%	\tkzMarkAngle[mark=|,size=0.7cm](B,B_{1},E)
			\tkzMarkAngle[size=0.5cm,arc=ll](E,B_{1},C)
			\tkzMarkAngle[size=0.7cm,arc=ll](B,B_{1},E)
			%	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A) 
			\tkzLabelPoints(F)
			\tkzLabelPoints[above](A,H,B',H')
			\tkzLabelPoints[below left](D,A_{1})
			\tkzLabelPoints[below right](C,E)
			\tkzLabelPoints[above right](I)
			\tkzLabelPoints[below left ](I')
			\tkzLabelPoints[left](C_{1},B)
			\tkzLabelPoints[right](B_{1})
			\tkzDrawPoints(A,B,I,H,B',H',D,A_{1},C,E,C_{1},I',B_{1},F)
			\end{tikzpicture}  
		\end{center}
		Trước hết, ta chứng minh $A_1B_1C_1$ là tam giác nhọn.
		Trên cạnh $BC$, lấy các điểm $D$ và $E$ sao cho $B_1D$ song song $AB$ và $B_1E$ là phân giác trong của $\widehat{BB_1C}$.
		Vì $\widehat{B_1DB}=180^0-\beta$ là góc tù nên $BB_1 \geq B_1D$. Do đó
		$$ \dfrac{BE}{EC}=\dfrac{BB_1}{B_1C}> \dfrac{DB_1}{B_1C}= \dfrac{BA}{AC}= \dfrac{BA_1}{A_1C}.$$
		Vì thế, $BE>BA_1$ và $ \dfrac{1}{2}\widehat{BB_1C}=\widehat{BB_1E} > \widehat{BB_1A_1}.$\\
		Bằng cách tương tự, ta cũng có $\dfrac{1}{2}\widehat{BB_1A}>\widehat{BB_1C_1}.$ Suy ra: 
		$$ \widehat{A_1B_1C_1}=\widehat{BB_1A_1}+\widehat{BB_1C_1}< \dfrac{1}{2}(\widehat{BB_1C}-\widehat{BB_1A})=90^0.$$
		Do đó, $\widehat{A_1B_1C_1}$ là góc nhọn. Từ đây, nhờ tính đối xứng, suy ra $A_1B_1C_1$ là tam giác nhọn.
		Gọi $F$ la giao điểm của $BB_1$ và $A_1C_1.$ Từ $\alpha \leq \beta$, ta được $a\leq c$. Suy ra 
		$$ BA_1=\dfrac{ca}{b+c}\leq \dfrac{ac}{a+b}=BC_1 $$ 
		và do đó, $\widehat{BC_1A_1}\leq \widehat{BA_1C_1}.$
		Từ đó, vì $BF$ là phân giác trong của $\widehat{A_1BC_1}$ suy ra $$\widehat{B_1FC_1}=\widehat{BFA_1}\leq 90^0.$$
		Do đó, $H$ nằm cùng phía với $C_1$ đối với đường thẳng $BB_1$. Điều này chứng tỏ $H$ nằm trong tam giác $BB_1C_1.$
		Bằng cách tương tự, từ $\alpha<\beta$ và $\beta<\gamma$, ta chứng minh được $H$ nằm trong các tam giác $CC_1B_1$ và $AA_1C_1.$
		Vì $\alpha \leq \beta \leq \gamma$ nên $\alpha \leq 60^0 \leq \gamma.$ Do đó $\widehat{BIC}\leq 120^0 \leq \widehat{AIB}.$\\
		\textit{\textbf{Trường hợp 1}}: $\widehat{AIC} \geq 120^0.$\\Quay các điểm $B$, $I$, $H$ một góc $60^0$ quanh điểm $A$ đến các điểm $B', I', H'$, sao cho $B'$ và $C$ nằm khác phía đối với đường thẳng AB. Vì $AI'I$ là tam giác đều, ta có:
		\begin{equation}\label{eq001}
		AI+BI+CI=I'I+B'I'+IC=B'I'+I'I+IC. 
		\end{equation}
		Tương tự, ta cũng có:
		\begin{equation}\label{eq002}
		AH+BH+CH=H'H+B'H'+HC=B'H'=H'H+HC. 
		\end{equation}
		Vì $\widehat{AII'}=\widehat{AI'I}=60^0, \widehat{AI'B'}=\widehat{AIB}\geq 120^0$ và $\widehat{AIC}\geq 120^0$ nên tứ giác $B'I'IC$ là tứ giác lồi và nằm cùng phía với $A$ đối với đường thẳng $B'C.$
		Do $H$ nằm trong tam giác $ACC_1$ nên $H$ nằm ngoài tứ giác $B'I'IC$.
		Do $H$ nằm trong tam giác $ABI$ nên $H'$ nằm trong tam giác $AB'I'.$ Điều này chứng tỏ $H'$ nằm ngoài tứ giác $B'I'IC$ và do đó tứ giác $B'H'HC$ chứa tứ giác $B'I'IC.$ Vì thế, chu vi của tứ giác $B'I'IC$ không thể vượt quá chu vi tứ giác $B'H'HC.$ Kết hợp điều này với \eqref{eq001} và \eqref{eq002}, ta được:
		$$ AH+BH+CH \geq AI+BI+CI.$$
		\textit{\textbf{Trường hợp 2}}: $\widehat{AIC}<120^0.$\\
		Quay các điểm $B, I, H$ một góc $60^0$ quanh điểm $C$ đến các điểm $B', I', H'$, sao cho $B'$ và $A$ nằm khác phía đối với đường thẳng BC. Tiếp theo, bằng cách tương tự như ở trường hợp trên, ta sẽ chứng minh được bất đẳng thức của đề bài.
	}
	%{\bf ID [0D0G2] của bài toán này nghĩa là: Lớp 10-Đại số-chương 0-mức độ Giỏi-bài 2.}
\end{bt}
\begin{bt}[P109, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[Trần Nhân Kiệt, Dự án EX_TapChi02]%[1D0G1]
	Cho số nguyên $q$ và cho dãy số $(a_n)$,  ${n\in\mathbb{N}}$ được xác định bởi $a_0=1, a_1=q$ và $a_n=qa_{n-1}+(n-1)a_{n-2}$ với mọi $n\ge 2.$ Chứng minh rằng với mọi số nguyên tố $p>2,$ ta đều có $a_p-q^p$ chia hết cho $p.$
	\loigiai
	{Xét dãy đa thức $\left(f_n(x)\right)$, được cho bởi $f_0(x)=1,$ $f_1(x)=x$ và 
		$$f_{n+1}(x)=x\cdot f_n(x)+n\cdot f_{n-1}(x), \, \forall x\ge 1.$$
		Từ định nghĩa dãy $(a_n)$, dễ dàng chứng minh được $a_n=f_n(q), \forall n\in\Bbb{N^*}.$
		Bằng quy nạp theo $n,$ ta sẽ chứng minh rằng với mọi $n\in \Bbb{N^*},$ $f_n(x)=\sum\limits_{k=0}^{n}c_{n,k} x^k,$ trong đó $$c_{n,k}=\heva{&0&\text{ nếu }& n-k \text{ lẻ }\\&(n-k-1)!!\mathrm{C}_n^k& \text{ nếu } & n-k \text{ chẵn }.}$$
		Thật vậy, bằng kiểm tra trực tiếp, dễ thấy ta có điều muốn chứng minh khi $n=0; 1$.
		Giả sử điều muốn chứng minh đã đúng đến $n\ge 1.$ Khi đó, theo công thức xác định dãy $\left(f_n(x)\right),$ ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
		f_{n+1}(x)&=x\cdot f_n(x)+n\cdot f_{n-1}(x)\\
		&=x\cdot \sum\limits_{k=0}^{n} c_{n,k}\cdot x^k+n\cdot \sum\limits_{k=0}^{n-1}c_{n-1,k}\cdot x^k\\
		&=\sum\limits_{k=1}^{n+1} c_{n,k-1}\cdot x^k+\sum\limits_{k=0}^{n-1} n c_{n-1,k}\cdot x^k\\
		&=n\cdot c_{n-1,0}+\sum\limits_{k=1}^{n-1} (c_{n,k-1}+n\cdot c_{n-1,k})\cdot x^k+c_{n,n-1}\cdot x^n+c_{n,n}\cdot x^{n+1}.\tag{1} 
		\end{align*}}Vì $n-1$ và $n+1$ có cùng tính chẵn lẻ, $n\cdot (n-2)!!=n!!$ (theo định nghĩa) và $\mathrm{C}_{n-1}^0=\mathrm{C}_{n+1}^0$ nên $n\cdot c_{n-1,0}=c_{n+1,0}.\hfill (2)$\\
		Vì $n-(n-1)=(n+1)-n=1$ là số lẻ nên $c_{n,n-1}=c_{n+1,n}.\hfill (3)$\\
		Hiển nhiên $c_{n,n}=c_{n+1,n+1}.\hfill (4)$\\
		Với  mỗi $1\le k\le n-1$, vì $n-k+1$ và $n-k-1$ có cùng tính chẵn lẻ nên\\
		+ Nếu $n+1-k$ lẻ thì $c_{n,k-1}+nc_{n-1,k}=0.$\\
		+ Nếu $n+1-k$ chẵn thì
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
		c_{n,k-1}+nc_{n-1,k}&=(n-k)!!\mathrm{C}_n^{k-1}+n\cdot (n-k-2)!!\mathrm{C}_{n-1}^{k}\\
		&=(n-k)!!\mathrm{C}_{n-1}^{k}+(n-k)!!\mathrm{C}_{n}^{k}\\
		&=(n-k)!!(\mathrm{C}_{n-1}^{k}+\mathrm{C}_{n}^{k})\\
		&=(n-k)!!\mathrm{C}_{n+1}^{k}
		\end{align*}}Do đó, $c_{n,k-1}+nc_{n-1,k}=c_{n+1,k}.\hfill (5)$\\
		Từ $(1)$, $(2)$, $(3)$, $(4)$ và $(5)$, ta được $f_{n+1}(x)=\sum\limits_{k=0}^{n+1}c_{n+1,k}\cdot x^k.$
		Vì thế theo nguyên lí quy nạp, ta có điều muốn chứng minh.
		Từ đó, do với $p$ là số nguyên tố lẻ, ta có
		$c_{p,k}\equiv 0$ (mod $p$) với mọi $0\le p\le p-1$ (vì $\mathrm{C}_p^k\equiv 0$ (mod $p$) với mọi $1\le k\le p-1$) nên $$a_p=f_p(q)=\sum\limits_{k=0}^{p}c_{p,k}\cdot q^p\equiv q^p\,\, (\bmod p).$$
		Hay $a_p-q^p$ chia hết cho $p.$
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item %Theo chia sẻ của tác giả bài toán, 
				Từ định nghĩa dãy $(a_n)$, có thể thấy $a_n$ phụ thuộc vào $q$ như một hàm đa thức; từ đó, nảy sinh ý tưởng viết $a_n$ dưới dạng $a_n=f_n(q),$
				với $f_n(x)$ là một đa thức. Khi đó, từ công thức xác định dãy $(a_n)$, dễ dàng có được công thức xác định dãy đa thức $f_n(x)$.
				\item %Bạn {\it Nguyễn Tiến Hoàng} (lớp $11$ Toán, trường PTNK, ĐHQG Tp. Hồ Chí Minh) cũng tiếp cận bài đã ra theo hướng của lời giải trên và có lời giải đúng.
				Hướng giải khác của lời giải trên là sử dụng dãy đa thức $f_n(x)$ để chứng minh kết luận của bài ra bằng cách khảo sát các tính chất của dãy đa thức đó. Cụ thể, %bạn Hoàng đã chứng minh và sử dụng các kết quả sau để suy ra kết luận của bài đã ra:
				\begin{itemize}
					\item {Kết quả 1:} Với mỗi $n\in \Bbb{N}, f_n(x)$ là một đa thức bậc $n,$ với hệ số nguyên và có hệ số cao nhất bằng $1.$
					\item {Kết quả 2:} Với mỗi $n\in \Bbb{N^*}$, $f'_n(x)=n\cdot f_{n-1}(x)$ với mọi $x\in \Bbb{R}.$
					\item {Kết quả 3:} Với mỗi $n\in \Bbb{N^*}$, nếu $f_n(x)=x^n+c_{n-1}x^{n-1}+\ldots+c_1x+c_0$ thì $c_i=0$ với mọi $i\in \{0;1;\ldots;n-1\}$ mà $n-i$ là số lẻ.
				\end{itemize}
				%\item Trong số các lời giải mà Tòa soạn nhận được, có một lời giải sử dụng hàm sinh. Tuy nhiên, lời giải này chưa đúng do mắc một số lỗi về kiến thức cơ bản liên quan đến chuỗi lũy thừa và phép tính nguyên hàm. Bên cạnh đó, còn có các lời giải sai do tác giả của các lời giải đó đã sử dụng phương pháp tìm số hạng tổng quát của dãy số được cho bởi hệ thức truy hồi tuyến tính để tìm số hạng tổng quát của dãy $(a_n).$
			%	\item Ngoài bạn Nguyễn Tiến Hoàng, chỉ duy nhất bạn {\it Bùi Khánh Vĩnh} (lớp 10CT1, trường THPT chuyên Lê Hồng Phong, Tp.Hồ Chí Minh) có lời giải đúng.
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
	
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}