\section{Tạp chí Pi, số 2,  tháng 2 năm 2017}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi2-2017]

\begin{bt}[P20, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[NguyệnNgô, Dự án EX\_TapChi02]%[9D0G8]
Hai người $A$ và $B$ chơi trò \lq\lq rót bia \rq\rq như sau: Có $3$ cái cốc dung tích một lít. Ban đầu mỗi cốc chứa $a$ lít bia. Hai người luân phiên nhau rót bia từ cốc này sang các cốc kia. Ở lượt chơi của mình, mỗi người sẽ chọn ra một cốc bia tùy ý và san một ít phần bia từ cốc này sang hai cốc còn lại một cách tùy ý. $A$ là người đầu tiên rót bia và muốn làm tràn bia ở một cốc nào đó; ngược lại, $B$ luôn tìm cách ngăn cản $A$ thực hiện ý muốn của mình. $A$ được coi là người thắng cuộc nếu ở lượt chơi nào đó của mình, $A$ làm một cốc nào đó tràn bia; ngược lại, nếu $A$ không thể làm bất cứ cốc nào tràn bia thì $B$ được coi là người thắng cuộc. Hỏi ai là người có chiến lược thắng nếu:
\begin{enumerate}
\item $a=0{,}5.$	
\item $a=0{,}4.$
\item $0<a<1$ bất kỳ.
\end{enumerate}
\loigiai
{
\begin{enumerate}[$\bullet$]
\item Dễ thấy, người $A$ sẽ là người thắng cuộc ngay ở lần rót đầu tiên của mình nếu $\dfrac{1}{2}<a<1$.\\
Xét $0<a\leq\dfrac{1}{2}.$\\
Xét cách rót bia như sau của người $A$ ở mỗi lượt chơi của mình:
\begin{enumerate}[- Lượt 1:]
\item San đều toàn bộ lượng bia một cốc tùy ý sang $2$ cốc còn lại.
\item Chọn $2$ cốc có nhiều bia nhất, rót toàn bộ lượng bia ở một trong hai cốc đó sang cốc còn lại.
\end{enumerate}
Với cách rót như trên, sau lượt $1$ của A lượng bia trong $3$ cốc sẽ là: $\dfrac{3a}{2}, \dfrac{3a}{2}, 0$.
Khi đó, sau lượt rót bia thứ nhất của  $B$, lượng bia trong $3$ cốc sẽ là: $x, \dfrac{3a}{2}+y, z$; với $x, y, z\geq 0$ và $x+y+z=\dfrac{3a}{2}$.\\
Ta có:
$$\dfrac{3a}{2}+y+\max\{x, z\}\geq\dfrac{3a}{2}+\dfrac{x+y+z}{2}=\dfrac{9a}{4}.$$
Vì thế, nếu $\dfrac{1}{2}\geq a>\dfrac{4}{9}$ thì ở lượt thứ hai của mình, $A$ sẽ làm tràn bia ở một cốc nào đó $\left(\text{do}\quad \dfrac{9a}{4}>1\right)$.
Như vậy nếu $1>a>\dfrac{4}{9}$ thì $A$ là người có chiến lược thắng.
\item Xét $0<a\leq\dfrac{4}{9}$.\\
Giả sử sau lần rót bia nào đó của $A$, lượng bia trong các cốc là $x, y, z$; với $1\geq x\geq y\geq z\geq 0$ và $x+y+z=3a$.\\
Xét cách rót bia của $B$ như sau, sau lần rót vừa nêu trên của $A$:
\begin{enumerate}[- Tình huống 1:]
\item Nếu $y\geq\dfrac{3a}{4}$ thì $B$ rót bia ở cốc có $x$ lít bia sang cốc có $z$ lít bia sao cho lượng bia trong $2$ cốc đó bằng nhau.\\
\item Nếu $0\leq y<\dfrac{3a}{4}$ thì $B$ rót $x-\dfrac{3a}{4}$ lít bia ở cốc có $x$ lít bia sang $2$ cốc còn lại sao cho  lượng bia ở $2$ cốc đó bằng nhau ($B$ có thể làm được như vậy vì trong trường hợp này ta có $x>\dfrac{3a}{2}$ và $y-z<\dfrac{3a}{4}<x-\dfrac{3a}{4}$).
    \end{enumerate}
Với cách rót bia của $B$ như trên , sau lượt rót của $B$, lượng bia trong mỗi cốc đều không ít hơn $\dfrac{3a}{4}$ (lít).
Thật vậy, hiển nhiên ta có điều vừa nêu trên nếu tình huống $2$ xảy ra. Trường hợp xảy ra tình huống $1$, do
$$x+z\geq\dfrac{x+y}{2}+z\geq\dfrac{x+y+z}{2}=\dfrac{3a}{2}$$
nên ta có $\dfrac{x+z}{2}\geq\dfrac{3a}{4}$.
Như vậy, sau lần rót bia của $B$, tổng lượng bia trong $2$ cốc tùy ý không vượt quá
$$3a-\dfrac{3a}{4}=\dfrac{9a}{4}\leq 1\quad\left(\text{do}\quad 0<a\leq\dfrac{4}{9} \right).$$
Vì thế, sau mỗi lần rót bia của $B$, $A$ không thể làm tràn bia ở bất cứ cốc nào.
Hiển nhiên, với $0<a\leq\dfrac{4}{9}$, $A$ không thể làm tràn bia ở bất cứ cốc nào, sau lần rót bia đầu tiên của mình. Vì thế lập luận trên đây cho thấy, trong trường hợp này, $B$  là người có chiến lược chiến thắng.
 \item Vậy, tóm lại, $A$ có chiến lược chiến thắng khi và chỉ khi $\dfrac{4}{9}<a<1$; $B$ có chiến lược chiến thắng khi và chỉ khi $0<a\leq\dfrac{4}{9}$. Từ đây, hiển nhiên ta có câu trả lời cho các câu hỏi $a)$, $b)$ và $c)$ của bài toán.
     \end{enumerate}
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Dễ thấy, để cản trở $A$ thắng cuộc, $B$ phải cố gắng hết mức có thể để sau lần rót của mình, tổng lượng bia ở $2$ cốc có nhiều bia nhất không vượt quá $1$ (lít). Đây chính là chìa khóa để xây dựng chiến lược thắng của mỗi người (khi điều kiện cho phép), trong lời giải trên. Việc sa đa vào chia nhỏ các trường hợp khi xây dựng chiến lược thắng cho $B$ khi $0<a\leq\dfrac{4}{9}$, hay cố gắng chứng minh $A$ có chiến lược thắng chỉ khi  $1>a>\dfrac{4}{9}$ thay vì chỉ ra chiến lược thắng của $B$ khi $0<a\leq\dfrac{4}{9}$, đều thể hiện việc sử dụng chìa khóa chưa tốt.
\item Để đảm bảo tính chính xác Toán học, trong bài ra cần bổ sung giả thiết \lq\lq bia không sủi bọt, khi được rót từ cốc này sang cốc khác\rq\rq  hoặc \lq\lq bia dùng trong cuộc chơi là bia không bọt\rq\rq!
\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P21, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Nguyễn Thế Út, Dự án EX_TapChi02]%[9H0G6]
Cho tam giác $ ABC $ nội tiếp đường tròn tâm $ O $. Trên đường thẳng $ OA $, lấy điểm  $ P $ tùy ý. Gọi $ E $ và $ F $ tương ứng là hình chiếu vuông góc của $ P $ trên các đường thẳng $ AC $ và $ AB $. Xét điểm $ Q $ di động trên đoạn thẳng $ EF $. Đường thẳng vuông góc với $ AQ $ tại $ Q $ cắt $ PE, PF $ tương ứng tại $ M, N $. Gọi $ K $ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $ AMN $ và gọi $ D $ là hình chiếu vuông góc của $ K $ trên đường thẳng $ BC $. Chứng minh rằng đường thẳng đi qua $ D $ và song song với $ AQ $ luôn đi qua một điểm cố định.
\loigiai
{Không mất tổng quát, giả sử $P$ nằm trong tam giác $ABC$ và $N$ nằm trong đoạn $PF$, $M$ nằm ngoài đoạn $PE$.
Gọi $H,L$ lần lượt là hình chiếu của $A$ trên $BC,DK$. Vì $E,F$ là hình chiếu vuông góc của $P$ trên $AC,AB$ (gt) nên $AEPF$ là tứ giác nội tiếp. Do đó \[\widehat{AEF}=\widehat{APF}=90^\circ -\widehat{PAF}=90^\circ-\widehat{HAC}=\widehat{C}.\tag{1}\]Từ giả thiết của bài ra, dễ thấy $AQEM$ là tứ giác nội tiếp. Suy ra \[\widehat{AMN}=\widehat{AEF}\tag{2}\]
Từ $(1)$ và $(2)$, ta được: $\widehat{AMN}=\widehat{C}.$\hfill $(3)$\\Bằng cách tương tự, ta cũng chứng minh được $\widehat{ANM}=\widehat{B}$.\hfill $(4)$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin = -0.5, xmax=6,ymin = -0.5,ymax=5]
\tkzClip
\tkzDefPoints{0/0/B,5.5/0/C,1/4.5/A}
\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
%\tkzDrawCircle(O,A)
\tkzDefBarycentricPoint(A=-0.2,O=1) \tkzGetPoint{P}
\tkzDefLine [orthogonal=through P](A,C) \tkzGetPoint{e}
\tkzInterLL(A,C)(P,e) \tkzGetPoint{E}
\tkzDefLine [orthogonal=through P](A,B) \tkzGetPoint{f}
\tkzInterLL(A,B)(P,f) \tkzGetPoint{F}
\tkzDefBarycentricPoint(E=1,F=2) \tkzGetPoint{Q}
\tkzDefLine [orthogonal=through Q](A,Q) \tkzGetPoint{q}
\tkzInterLL(Q,q)(P,E) \tkzGetPoint{M}
\tkzInterLL(Q,q)(P,F) \tkzGetPoint{N}
\tkzCircumCenter(A,M,N) \tkzGetPoint{K}
\tkzDefLine [orthogonal=through K](B,C) \tkzGetPoint{d}
\tkzInterLL(K,d)(B,C) \tkzGetPoint{D}
\tkzDefLine[parallel=through D](A,Q) \tkzGetPoint{o}
\tkzDefLine [orthogonal=through A](B,C) \tkzGetPoint{h}
\tkzInterLL(A,h)(B,C) \tkzGetPoint{H}
\tkzDefLine [orthogonal=through A](D,K) \tkzGetPoint{l}
\tkzInterLL(A,l)(D,K) \tkzGetPoint{L}
\tkzDefMidPoint(A,P) \tkzGetPoint{I}
\tkzDefLine [orthogonal=through I](B,C) \tkzGetPoint{i}
\tkzInterLL(D,o)(I,i) \tkzGetPoint{J}
\tkzDrawSegments(A,B A,H A,N A,Q A,P A,C A,M A,K A,L E,F M,N H,O F,P P,M Q,K I,K I,L L,D D,J J,I B,C)
\tkzDrawPoints(O,A,B,C,P,E,F,Q,M,N,K,H,L,D,I,J)
\tkzLabelPoints[above](A,L)
\tkzLabelPoints[below](H,D,C,E)
\tkzLabelPoints[left](F,I)
\coordinate (O') at ($(O)+(0,-0.1)$);
\tkzLabelPoint[below](O'){$ O $}
\tkzLabelPoints[below left](N,B)
\tkzLabelPoints[above left](J)
\tkzLabelPoints[above right](K,M)
\tkzLabelPoints[above left](Q)
\tkzLabelPoints(P)
\end{tikzpicture}
\end{center}
 Từ $(3)$ và $(4)$ suy ra: $\triangle ABC\backsim \triangle ANM.$\hfill $(5)$
\\ Vì $O$ và $K$ tương ứng là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ và tam giác $AMN$, $AH$ và $AQ$ là hai đường cao tương ứng của hai tam giác vừa nêu nên từ $(5)$ suy ra $\triangle AOH\backsim \triangle AKQ.$ Do đó $\widehat{OAH}=\widehat{KAQ}$. Vì vậy\[\widehat{KAO}=\widehat{KAQ}-\widehat{OAQ}=\widehat{OAH}-\widehat{OAQ}=\widehat{QAH}.\tag{6}\] 
Gọi $I$ là trung điểm của $AP$, gọi $J$ là giao điểm của đường thẳng qua $D$ song song với $AQ$ và đường thẳng qua $I$ vuông góc với $BC$.
Vì $AQEM$ và $AEPF$ là các tứ giác nội tiếp nên ta có$$\widehat{AMN}=\widehat{AEQ}=\widehat{APN}.$$Do đó, $AMPN$ là tứ giác nội tiếp, hay $P$ nằm trên đường tròn ngoại tiếp tam giác $AMN$. Suy ra $KA=KP$. Mà $I$ là trung điểm $AP$ nên $KI\perp AP$. Suy ra $ALKI$ là tứ giác nội tiếp.\hfill $(7)$\\Từ $(6)$ và $(7)$, với lưu ý $\widehat{QAH}=\widehat{JDL}$ (góc có cạnh tương ứng song song), suy ra $$\widehat{ILK}=\widehat{JDL}.$$ Do đó, $ILDJ$ là hình thang cân. Suy ra, $I$ và $J$ đối xứng với nhau qua trung trực của $DL$, hay qua trung trực của $AH$, do $ALDH$ là hình chữ nhật (dễ thấy). Từ đây, vì $I$ là điểm cố định và trung trực của $AH$ là đường thẳng cố định nên $J$ là điểm cố định. Vì thế, ta có điều phải chứng minh theo yêu cầu của đề bài.
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}[\bf 1.]
	\item Có thể dự đoán được điểm cố định bằng cách cho $ Q $ trùng với hình chiếu vuông góc của $ A $ trên $ EF $ (khi đó, đường thẳng qua $ D $ và song song với $ AQ $ chính là đường thẳng qua $ I $ và vuông góc với $ BC $).
	\item Phương pháp cho điểm, đường di động rơi vào các vị trí đặc biệt để đoán nhận điểm, đường cố định là phương pháp thường được sử dụng khi giải các bài toán với yêu cầu (trực tiếp hoặc gián tiếp) xác định các yếu tố cố định, nhằm định hướng cho việc giải toán.
\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}

\begin{bt}[P22, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Huỳnh Xuân Tín, Dự án EX_TapChi02]%[8D0G8]
Xét các số thực $x,y,z$ khác $0$. Tìm tất cả các giá trị có thể có của biểu thức $$P=\dfrac{|x+y|}{|x|+|y|}+\dfrac{|y+z|}{|y|+|z|}+\dfrac{|z+x|}{|z|+|x|}.$$
	\loigiai{
		Theo nguyên lý Dirichlet, trong ba số $x,y,z$ phải tồn tại ít nhất hai số cùng dấu. Không mất tổng quát, có thể giả sử hai số đó là $x, y$. Khi đó ta có $|x+y|=|x|+|y|$.
		Do đó 
		$$P=1+\dfrac{|y+z|}{|y|+|z|}+\dfrac{|z+x|}{|z|+|x|}\ge 1.$$
		Mặt khác, do với $a,b$ là hai số thực bất kỳ, ta luôn có $|a+b|\le |a|+|b|$ nên $P\le1+1+1=3$.\\
		Như vậy $1\le P\le 3$.
		Dễ thấy, khi $x=y=z=2$ thì $P=3$.
		Với mỗi $t$ mà $1\le t< 3$, lấy $x=y=\dfrac{t-3}{t+1}$ và $z=1$, ta có $xyz\neq 0$ và 
		$$P=1+\dfrac{t-1}{2}+\dfrac{t-1}{2}=t.$$
Vậy  tập hợp các giá trị có thể có của $P$ là đoạn $[1;3]$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P23, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Đậu Anh Hùng, Dự án EX_TapChi02]%[6D0G4]
Bạn Pi ghi lên giấy các số nguyên dương theo quy tắc sau: Lần 1, ghi số nguyên dương tùy ý; từ lần thứ hai, nếu trên giấy có số $a$ thì được phép ghi thêm các số $b$ mà $a+b+1$ là ước của $a^2+b^2+1$. Bạn Pi khẳng định, nếu ở lần đầu tiên bạn ấy ghi số 1 thì bạn ấy có thể ghi lên giấy bất kỳ số nguyên nào. Hỏi khẳng định của bạn Pi đúng hay sai? Vì sao?
\loigiai{ Ta có: $$a^2+b^2+1=2(a^2+a+1)-(a+b+1)(a-b+1).$$
	Suy ra $(a^2+b^2+1) \vdots (a+b+1)\Leftrightarrow 2(a^2+a+1)\vdots(a+b+1)$. \hfill(1)\\
	 Vì vậy, khi trên giấy có số $a$, Pi được phép ghi thêm các số $b$ thỏa mãn (1). \hfill (2) \\
	Lại có  $$2(a^4+a^2+1)=2(a^2+a+1)(a^2-a+1)=[a^2+(a+1)^2+1](a^2-a+1).$$
Do đó $2(a^4+a^2+1)\,\vdots \,(a^2+a+1)$ và $2(a^4+a^2+1)\,\vdots\, [a^2+(a+1)^2+1]$.\\
Từ đó, với lưu ý $a^4=(a^2)^2$, theo (2), suy ra, khi trên giấy có số $a^2$ Pi có thể ghi thêm số $a$, cũng như $(a+1)^2$.
Vì thế sau khi ghi số $1=1^2$, Pi sẽ ghi thêm được các số $2^2$, $3^2$, $\dots$, $n^2$, $\dots$; $2$, $3$, $\dots$. 
Vậy, khẳng định của Pi là đúng.
\begin{nx}
	Vì $2(a^2+a+1)\vdots (a^2+a+1)$ nên theo nhận xét (2), khi trên giấy có số $a$, Pi sẽ ghi được số $a^2$. Một câu hỏi tự nhiên đặt ra là: Khi trên giấy có số $a^2$, Pi có thể ghi thêm những số nào nữa? Điều này gợi ý cho ta xét biểu thức $2(a^4+a^2+1).$ 
	\end{nx} 
} 
\end{bt}


\begin{bt}[P24, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[NguyệnNgô, Dự án EX\_TapChi02]%[9H0G8]
Tại mỗi đỉnh của một hình lục giác đều cho trước, có một con bướm đậu. Vào cùng một thời điểm, tất cả $6$ con bướm cùng bay lên khỏi các đỉnh của lục giác và lại vào cùng một thời điểm, cả $6$ con bướm cùng đậu xuống các đỉnh của lục giác đó một cách tùy ý, sao cho tại mỗi đỉnh chỉ có một con bướm đậu (các con bướm không nhất thiết phải đậu xuống vị trí trước khi bay lên của mình). Chứng minh rằng tồn tại $3$ con bướm mà trước khi bay lên, chúng đậu tại $3$ đỉnh, gọi là $A$, $B$, $C$, còn sau khi đậu xuống, chúng đậu tại $3$ đỉnh, gọi là $A'$, $B'$, $C'$, có tính chất: tam giác tạo bởi $3$ đỉnh $A'$, $B'$, $C'$ bằng tam giác tạo bởi $3$ đỉnh $A$, $B$, $C$.
\loigiai
{Nhằm tránh dài dòng, trong phần trình bày dưới đây, khi nói \lq\lq tam giác\rq\rq, ta hiểu là \lq\lq tam giác có ba đỉnh là ba đỉnh của lục giác đều đã cho\rq\rq.
\begin{enumerate}[\bf Cách \bf 1:]
\item
Ta gọi đường chéo nối hai đỉnh đối xứng nhau qua tâm của lục giác đều là \emph{đường chéo chính} của lục giác đều đó (xem hình dưới đây). Như vậy, một lục giác đều sẽ có $3$ đường chéo chính.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-6,xmax=6,ymin=-6,ymax=6]
\tkzDefPoints{0/0/O,2/0/A}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](A)
\tkzGetPoint{B}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](B)
\tkzGetPoint{C}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](C)
\tkzGetPoint{D}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](D)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](E)
\tkzGetPoint{F}
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,E E,F F,A B,E)
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,F)
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dễ thấy, hai tam giác, mà mỗi tam giác có một cạnh là đường chéo chính của lục giác đều, là hai tam giác bằng nhau \hfill $(\ast)$.\\
Xét $2$ con bướm, gọi là $X$ và $Y$, mà trước khi bay lên, chúng đậu ở hai đầu mút của một đường chéo chính. Xảy ra một trong hai trường hợp sau:
\begin{itemize}
 \item Trường hợp 1: Sau khi đậu xuống, $X$ và $Y$ lại đậu ở hai đầu mút của một đường chéo chính. Khi đó, theo nhận xét $(\ast)$, $X$, $Y$ cùng với con bướm $Z$ tùy ý khác sẽ là $3$ con bướm thỏa mãn yêu cầu đề bài.
 \item Trường hợp 2: Sau khi đậu xuống, $X$ và $Y$ đậu ở hai đầu mút của hai đường chéo chính. Gọi $Z$ là con bướm mà sau khi đậu xuống, nó và $X$ đậu tại hai đầu mút của một đường chéo chính. Theo nhận xét $(\ast)$, $X$, $Y$ và $Z$ là $3$ con bướm thỏa mãn yêu cầu đề bài.
     \end{itemize}
Bài toán được chứng minh.
\item Ta phân chia các tam giác thành ba loại, như hình dưới đây (kể từ trái qua phải là loại $1$, loại $2$ và loại $3$):
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=-6,xmax=6,ymin=-6,ymax=6]
\tkzDefPoints{0/0/O,0/2/A}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](A)
\tkzGetPoint{B}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](B)
\tkzGetPoint{C}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](C)
\tkzGetPoint{D}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](D)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](E)
\tkzGetPoint{F}
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,E E,F F,A B,F)
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,F)
\tkzFillPolygon[fill = black!50](A,B,F)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](B,C)
\tkzLabelPoints[right](F,E)
\tkzLabelPoints[below](D)
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=-6,xmax=6,ymin=-6,ymax=6]
\tkzDefPoints{0/0/O,0/2/A}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](A)
\tkzGetPoint{B}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](B)
\tkzGetPoint{C}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](C)
\tkzGetPoint{D}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](D)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](E)
\tkzGetPoint{F}
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,E E,F F,A B,F B,E)
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,F)
\tkzFillPolygon[fill = black!50](B,E,F)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](B,C)
\tkzLabelPoints[right](F,E)
\tkzLabelPoints[below](D)
\end{tikzpicture}
\hfill
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzInit[xmin=-6,xmax=6,ymin=-6,ymax=6]
\tkzDefPoints{0/0/O,0/2/A}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](A)
\tkzGetPoint{B}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](B)
\tkzGetPoint{C}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](C)
\tkzGetPoint{D}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](D)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](E)
\tkzGetPoint{F}
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,E E,F F,A B,F F,D D,B)
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,F)
\tkzFillPolygon[fill = black!50](B,D,F)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](B,C)
\tkzLabelPoints[right](F,E)
\tkzLabelPoints[below](D)
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dễ thấy, hai tam giác cùng loại bằng nhau và hai tam giác khác loại không bằng nhau. Vì thế, theo đề bài, ta phải chứng minh tồn tại $3$ con bướm, mà trước khi bay lên và sau khi đậu xuống, chúng đậu tại các đỉnh của hai tam giác cùng loại.\\
Bằng cách đếm trực tiếp, ta thấy có $6$ tam giác loại $1$, $12$ tam giác loại $2$ và $2$ tam giác loại $3$. Như thế, số tam giác loại $2$ lớn hơn tổng số tam giác thuộc hai loại còn lại $(12>6+2)$. Suy ra, phải có $3$ con bướm mà trước khi bay lên, chúng đậu tại $3$ đỉnh của một tam giác loại $2$ và sau khi đậu xuống, chúng cũng đậu tại $3$ đỉnh của một tam giác loại này. Ta có điều phải chứng minh.
\end{enumerate}
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}[\bf 1.]
\item Hai lời giải nêu trên thể hiện hai cách tiếp cận khác nhau trong việc giải bài toán. Ở cách giải thứ nhất, sự tồn tại của $3$ con bướm thỏa mãn yêu cầu đề bài được khẳng định bằng cách chỉ ra cụ thể $3$ con bướm đó. Ở cách giải thứ hai, sự tồn tại của $3$ con bướm được khẳng định về nguyên tắc, nhờ các nguyên lí. Hai cách tiếp cận vừa nêu cũng là hai cách tiếp cận thường gặp trong việc giải các bài toán với yêu cầu chứng minh sự tồn tại của một tập hợp (một cấu hình) với các tính chất xác định nào đó.
\item Sử dụng ý tưởng và phương pháp của cách giải thứ nhất, ta có thể dễ dàng giải được bài toán sau, nhận được từ bài đã ra bằng cách \lq\lq không gian hóa\rq\rq:\\
\lq\lq Tại mỗi đỉnh của một khối lập phương cho trước, có một con bướm đậu. Vào cùng một thời điểm, tất cả $8$ con bướm cùng bay lên khỏi các đỉnh của khối lập phương và lại vào cùng một thời điểm, cả $8$ con bướm cùng đậu xuống các đỉnh của khối lập phương đó một cách tùy ý, sao cho tại mỗi đỉnh chỉ có một con bướm đậu (các con bướm không nhất thiết phải đậu xuống vị trí trước khi bay lên của mình). Chứng minh rằng tồn tại $3$ con bướm mà trước khi bay lên, chúng đậu tại $3$ đỉnh, gọi là $A$, $B$, $C$, còn sau khi đậu xuống, chúng đậu tại $3$ đỉnh, gọi là $A'$, $B'$, $C'$, có tính chất: tam giác tạo bởi $3$ đỉnh $A'$, $B'$, $C'$ bằng tam giác tạo bởi $3$ đỉnh $A$, $B$, $C$.\rq\rq
\item Kết quả của bài đã ra (cũng như bài toán vừa nêu trên) không thay đổi, khi thay bướm bởi một động vật biết bay bất kì khác.
\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[P25, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Đậu Anh Hùng, Dự án EX_TapChi02]%[2D0G1]
	Cho hàm số $f(x)=\dfrac{x^3-3x^2+3x+5}{x+1}$.
\begin{enumerate} \item	 Chứng minh rằng đồ thị hàm số đã cho có ba điểm cực trị không thẳng hàng.
	
\item  Gọi $A$, $B$, $C$ là ba điểm cực trị nói trên. Tính diện tích tam giác $\triangle ABC$ và bán kính đường tròn ngoại tiếp tam giác đó.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate} \item	 Ta có $f'(x)=\dfrac{(3x^2-6x+3)(x+1)-(x^3-3x^2+3x+5)}{(x+1)^2}=\dfrac{x^3-3x+1}{(x+1)^2}$.\\
Đặt $g(x)=x^3-3x-1.$ Ta có $g(-2)=-3$, $g(-1)=1$, $g(0)=-1$ và $g(2)=1$ nên phương trình $g(x)=0$ có ba nghiệm phân biệt, ta gọi các nghiệm đó là $x_1$, $x_2$, $x_3$. Suy ra đồ thị hàm số $y=f(x)$ có ba điểm cực trị là $$(x_1;f(x_1)),  (x_2;f(x_2)), (x_3;f(x_3)).$$
 Theo công thức tính giá trị của hàm phân thức tại các điểm cực trị , ta có $$f(x_i)=3(x_i^2-2x_i+1)=3(x_i-1)^2, \,  i=1,2,3.$$
Suy ra, các điểm cực trị của đồ thị hàm số $y=f(x)$ nằm trên parabol $y=3(x-1)^2$ và do đó, chúng không thẳng hàng.
 
 \item Kí hiệu $S_{ABC}$ là diện tích của tam giác $ABC$, ta có
 {\allowdisplaybreaks
 \begin{align*}
 S_{ABC}&=\dfrac{1}{2}\left|(x_1-x_2)(f(x_1)-f(x_3))-(x_1-x_3)(f(x_1)-f(x_2))\right|\\
 &=\dfrac{3}{2}\left|(x_1-x_2)(x_2-x_3)(x_3-x_1)\right|\\
&=\dfrac{3}{2}\left|x_1x_2^2+x_2x_3^2+x_3x_1^2-x_1^2x_2-x_2^2x_3-x_3^2x_1\right|\\
&=\dfrac{3}{2}\left|P-Q\right|,
  \end{align*}}trong đó $P=x_1x_2^2+x_2x_3^2+x_3x_1^2$ và $Q=x_1^2x_2+x_2^2x_3+x_3^2x_1$. \\
 Theo định lý Viét, ta có 
 $$x_1+x_2+x_3=0, x_1x_2+x_2x_3+x_3x_1=-3, x_1x_2x_3=1.$$
 Do đó
 {\allowdisplaybreaks
 	\begin{align*} P+Q&=x_1x_2(x_1+x_2)+x_2x_3(x_2+x_3)+x_3x_1(x_3+x_1)=-3x_1x_2x_3=-3\\
 P\cdot Q&=(x_1x_2)^3+(x_2x_3)^3+(x_3x_1)^3+x_1x_2x_3(x_1^3+x_2^3+x_3^3)+3(x_1x_2x_3)^2\\
&=(x_1x_2)^3+(x_2x_3)^3+(x_3x_1)^3+x_1^3+x_2^3+x_3^3+3.
 \end{align*}}Lại có
{\allowdisplaybreaks
	\begin{align*} x_1^3+x_2^3+x_3^3&=(x_1+x_2+x_3)^3-3(x_1+x_2)(x_2+x_3)(x_3+x_1)\\
	&=3x_1x_2x_3=3\\
(x_1x_2)^3+(x_2x_3)^3+(x_3x_1)^3&=(x_1x_2+x_2x_3+x_3x_1)^3\\
&-3(x_1x_2+x_2x_3)(x_2x_3+x_3x_1)(x_3x_1+x_1x_2\\
 &=(-3)^3-3x_1x_2x_3(x_1+x_2)(x_2+x_3)(x_3+x_1)\\
 &=-27+3=-24.
 \end{align*}}Suy ra $P\cdot Q=-24+3+3=-18.$ \\
 Do đó $(P-Q)^2=(P+Q)^2-4P\cdot Q=(-3)^2+72=81.$ Suy ra $\left |P-Q\right|=9$. \\
 Vậy ta có $S_{ABC}=\dfrac{27}{2}$.\\
 Bây giờ, ta sẽ tính bán kính $R$ đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ bằng cách thiết lập phương trình đường tròn đi qua ba điểm $A, B, C$. Với mỗi $i=1,2,3$, ta đặt $y_i=f(x_i)$, với lưu ý $x_i$ là nghiệm của phương trình $g(x)=0$, ta có
 {\allowdisplaybreaks
 \begin{align*}
 y_i^2&=9(x_i-1)^4=9(x_i^4-4x_i^3+6x_i^2-4x_i+1)\\
 &=9[x_i(x_i^3-3x_i-1)-4(x_i^3-3x_i-1)+9x_i^2-15x_i-3]=9(9x_i^2-15x_i-3)\\
 &=-x_i^2+82(x_i^2-2x_i+1)+29x_i-109=-x_i^2+\dfrac{82}{3}y_i+29x_i-109.
 \end{align*}}
 
 Suy ra $\left(x_i-\dfrac{29}{2}\right)^2+\left(y_i-\dfrac{41}{3}\right)^2=\dfrac{10369}{36}.$ Vì vậy, $R=\dfrac{\sqrt{10369}}{6}.$ 
\end{enumerate}
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Xét hàm số $f(x)=\dfrac{u(x)}{v(x)}$ ta có $f'(x)=\dfrac{u'(x)v(x)-u(x)v'(x)}{v^2(x)}.$
				Do đó, với mỗi $c\in \mathbb{R}$ mà $f'(c)=0$ ta có: $u'(c)v(c)-u(c)v'(c)=0$. Suy ra $f(c)=\dfrac{u'(c)}{v'(c)}$. Đây là công thức tính giá trị của hàm phân thức tại các điểm cực trị được nói tới trong lời giải trên.
				\item Phương pháp thiết lập phương trình đường tròn trong lời giải trên được gọi là \textit{Phương pháp gián tiếp viết phương trình đường tròn đi qua 3 điểm $A$, $B$, $C$}. Cụ thể, để thiết lập phương trình đường tròn đi qua các điểm $(x_i;y_i)$, ta tìm cách biến đổi đẳng thức $y_i=f_(x_i)$ về dạng $(x_i-a)^2+(y_i-b)^2=r^2$, trong đó $a$, $b$, $r$ là các hằng số, chứ không phải theo cách truyền thống là đi tìm tâm và bán kính đường tròn đó.   
				
		\end{enumerate}
			
		\end{nx}
	}
\end{bt}


\begin{bt}[P26, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Nguyễn Trường Sơn, Dự án EX_TapChi02]%[0D0G2]
Cho $a, b, c$  là ba số thực dương thỏa mãn điều kiện $a^2 + b^2 + c^2 = 3$. Chứng minh rằng:
$$\dfrac{a^3}{b^2 - bc + c^2} + \dfrac{b^3}{c^2 - ca + a^2} + \dfrac{c^3}{b^2 - ba + a^2} + \dfrac{3}{5abc} \ge \dfrac{18}{5}.$$
Hỏi đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi nào?
\loigiai{
Trước hết ta chứng minh các nhận xét sau:
\begin{itemize}
\item \textit{\textbf{Nhận xét 1.}} Với  mọi số thực $a,b,c > 0$, ta có:
\[\dfrac{a^3}{b^2 - bc + c^2} + \dfrac{b^3}{c^2 - ca + a^2} + \dfrac{c^3}{b^2 - ba + a^2} \ge a + b + c.\tag{1}\]
Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $a = b = c$.\\
\begin{cm} 
 Ta có:
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
(1) &\Leftrightarrow \dfrac{a^3}{b^2 - bc + c^2} + b + c + \dfrac{b^3}{c^2 - ca + a^2} + c + a + \dfrac{c^3}{b^2 - ba + a^2} + a + b \ge 3(a + b + c)\\
&\Leftrightarrow (a^3 + b^3 + c^3)\left( \dfrac{1}{b^2 - bc + c^2} + \dfrac{1}{c^2 - ca + a^2} + \dfrac{1}{b^2 - ba + a^2} \right) \ge 3(a + b + c).\tag{2}
\end{align*}}
Theo bất đẳng thức Cauchy - Schwarz ta có:
\[\dfrac{1}{b^2 - bc + c^2} + \dfrac{1}{c^2 - ca + a^2} + \dfrac{1}{b^2 - ba + a^2} \ge \dfrac{9}{2(a^2 + b^2 + c^2) - ab - bc - ca}.\tag{3}\]
Tiếp theo ta  sẽ chứng minh:
\[3\left( a^3 + b^3 + c^3 \right) \ge \left[ 2(a^2 + b^2 + c^2) - ab - bc - ca \right]\left( a + b + c \right).\tag{4}\]
Thật vậy, theo bất đẳng thức Schur bậc 3, ta có:
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
&\left[ 2(a^2 + b^2 + c^2) - ab - bc - ca \right]( a + b + c)\\
=& 2\left( a^3 + b^3 + c^3 \right) + a^2(b + c) + b^2(a + c) + c^2(a + b) - 3abc \\
\le& 3\left( a^3 + b^3 + c^3 \right).
\end{align*}}
Vậy (4) được chứng minh.  Từ (3) và (4), hiển nhiên ta có (2). Vì thế, (1) được chứng minh.
Căn cứ vào điều kiện xảy ra dấu đẳng thức ở các bất đẳng thức Cauchy - Schwarz và Schur, ta được dấu đẳng thức ở (1) xảy ra khi và chỉ khi
$a = b = c$.
\end{cm}
\item \textit{\textbf{Nhận xét 2.}} Nếu các số thực dương $a , b, c$  thỏa mãn điều kiện
$a^2 + b^2 + c^2 = 3$ thì
\[(a+b+c)^5\ge 243abc.\tag{5}\]
Dấu \lq\lq $=$\rq\rq xảy ra khi và chỉ khi $a = b = c=1$.\\
\begin{cm}  Ta có:
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
(a + b + c)^6 &= \left[ a^2 + b^2 + c^2 + 2(ab + bc + ca) \right]^3\\
&\ge 3^3\left( a^2 + b^2 + c^2 \right)( ab + bc + ca)^2 \\
&= 81(ab + bc + ca)^2 \ge 243abc(a + b + c).
\end{align*}}Vì thế, (5) được chứng minh.
Căn cứ vào điều kiện xảy ra dấu đẳng thức trong các đánh giá vừa nêu trên, ta được dấu đẳng thức ở $(5)$ xảy ra khi và chỉ khi $a = b = c=1$.
\end{cm}
\end{itemize}
Trở lại bài toán.
Theo bất đẳng thức $(1)$ và $(5)$, ta có:
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
&\dfrac{a^3}{b^2 - bc + c^2} + \dfrac{b^3}{c^2 - ca + a^2} + \dfrac{c^3}{b^2 - ba + a^2} + \dfrac{3}{5abc}\\
\ge& a + b + c + \dfrac{729}{5(a + b + c)^5}\\
=& 5\cdot\dfrac{a + b + c}{5} + \dfrac{729}{5(a + b + c)^5}\\
\ge& 6\sqrt[6]{\dfrac{( a + b + c)^5}{5^5}\cdot\dfrac{729}{5(a + b + c)^5}} = \dfrac{18}{5}.
\end{align*}}
Như vậy, bất đẳng thức đã được chứng minh. Dấu \lq\lq $=$\rq\rq xảy ra khi và chỉ khi $a = b = c=1$.
\begin{nx}\hfill
\begin{enumerate}[1.]
 \item Sau khi chứng minh bất đẳng thức (1) (bất đẳng thức \lq\lq chìa khóa\rq\rq) trong lời giải nêu trên, nếu dùng phép đặt biến phụ $p=a+b+c$, $q=ab+bc+ca$ và $r=abc$ để thực hiện các biến đổi, đánh giá, vẫn giải quyết được bài toán nhưng sẽ gặp phải các tính toán cồng kềnh, phức tạp.
\item  Nhận xét 2 trong lời giải trên là một bài toán trong kì thi chọn đội tuyển Saudi Arabia (Ả-rập Xê-út) tham dự JBMO (Junior Balkan Mathe-matical Olympiad) 2015.
\end{enumerate}
\end{nx}
}
\end{bt}

\begin{bt}[P27, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Nguyễn Trường Sơn, Dự án EX_TapChi02]%[8D0G3]
	Cho số nguyên $n \ge 12$. Cho $P(x)$ là đa thức bậc $n$, với hệ số nguyên và thỏa mãn điều kiện: Tồn tại ít nhất $\left[ {\dfrac{n}{2}} \right] + 1$ giá trị $x$ nguyên sao cho $\left| {P(x)} \right| = 1$. Chứng minh rằng không thể phân tích đa thức $P(x)$  thành tích của hai đa thức khác hằng, với hệ số nguyên.
\loigiai
{Lời giải được trình bày dưới đây là lời giải cho bài toán, nhận được từ bài đã ra bằng cách thay giả thiết $n\geq 12$ bởi giả thiết $n\geq 10$.\\
\textbf{Cách 1.} \\
Giả sử phản chứng rằng $P(x) \equiv G(x)\cdot H(x)$ trong đó $G(x)$ và $H(x)$ là hai đa thức khác hằng, với hệ số nguyên.\\
Không mất tính tổng quát, giả sử $\deg G(x) \le \deg H(x)$. Khi đó, $\deg G(x) \le \left[ \dfrac{n}{2} \right].$ \hfill$(1)$\\
Theo giả thiết của bài ra, tồn tại $k \ge \left[ {\dfrac{n}{2}} \right] + 1$ số nguyên $a_1, a_2,\ldots, a_k$ đôi một phân biệt sao cho
$| P(a_i)| = | G(a_i)|\cdot|H(a_i)| = 1$. Từ đây, vì  $| G(a_i)|$, $|H(a_i)|$ là các số nguyên dương (do $G(x)$ và $H(x)$ là các đa thức với hệ số nguyên) nên suy ra
\[| G(a_i)| = 1,\forall i = \overline {1,k}.\tag{2}\]
Do (1) nên phương trình $G(x) = 1$ có tối đa $\left[ \dfrac{n}{2} \right] < k$ nghiệm. Vì thế, từ $(2)$ suy ra
\[\exists b \in \left\{ a_1;a_2;\ldots;a_k \right\}: G(b) = - 1.\tag{3}\]
Hoàn toàn tương tự, ta cũng suy ra $\exists c \in \left\{ a_1;a_2;\ldots;a_k \right\}:G(c) = 1.$\hfill$(4)$\\
Tiếp theo, giả sử trong $k$ số nguyên $a_1;a_2;\ldots;a_k$ có ít nhất $4$ số $a_i$ để $G({a_i}) = 1$.\\
Không mất tính tổng quát, giả sử: $G(a_1) = G(a_2) = G(a_3) = G(a_4) = 1$. Khi đó:
$$G(x) - 1 \equiv (x - a_1)(x - a_2)(x - a_3)(x - a_4)\cdot Q(x);$$ 
trong đó, $Q(x)$  là một đa thức với hệ số nguyên. Thay $x = b$ vào đồng nhất thức trên, với lưu ý tới $(3)$, ta được: 
$$ - 2 = (b - a_1)(b - a_2)(b - a_3)(b - a_4)\cdot Q(b).$$
Như vậy, $-2$ phân tích được thành tích của ít nhất $4 $ số nguyên đôi một phân biệt. Điều này là không thể. Vì vậy, chỉ có thể có tối đa $3$ số $a_i$ sao cho
$G(a_i) = 1$.\hfill $ (5)$\\
Hoàn toàn tương tự, nhờ $(4)$, ta cũng chứng minh được rằng chỉ có thể có tối đa $3$ số $a_j$ sao cho $G(a_j) = -1$. \hfill $(6)$\\
Từ $(5)$ và $(6)$ suy $k \le 6$, dẫn tới $n \le 10$, trái với giả thiết của đề bài. Mâu thuẫn nhận được chứng tỏ giả sử phản chứng là sai. Bài toán được chứng minh.\\
\textbf{Cách 2.}\\
 Theo giả thiết của bài ra, tồn tại $k \ge \left[ \dfrac{n}{2} \right] + 1 \ge 6$ số nguyên $a_1 < a_2 < \cdots < a_k$ sao cho $| P(a_i)| = 1$ với mọi $1 \le i \le k$. 
 Vì đa thức $P(x)$ có hệ số nguyên 
 \[(a_i - a_j) \Big|(P(a_i) - P(a_j)) \tag{1}\]với mọi$\quad 1 \le i < j \le k.$\\
Chọn $i,j$ sao cho $i - j \ge 3$; khi đó $a_j - a_i \ge 3$. Mà $| P(a_i) - P(a_j)| \le 2$ ( do $| P(a_i)| =| P(a_j)| = 1$) nên từ $(1)$ suy ra $P(a_i) = P(a_j)$ với mọi 
$i,j \in \left\{ {1;2;\ldots;k} \right\}$ mà $i - j \ge 3$. Từ đây, do $k \ge 6$ nên ta có {\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
&P(a_1) = P(a_j)\,\, \text{ với mọi} \,\, 4 \le j \le k;\\
&P(a_2) = P(a_j)\,\, \text{ với mọi} \,\, 5 \le j \le k;\\
&P(a_3) = P(a_j)\,\,  \text{ với mọi} \,\, 6 \le j \le k.
\end{align*}}Từ đó suy ra $P(a_1) = P(a_2) = \cdots = P(a_k).$\hfill $(2)$\\
Giả sử phản chứng rằng $P(x) \equiv G(x)\cdot H(x)$ trong đó $G(x)$ và $H(x)$  là hai đa thức khác hằng, với hệ số nguyên.\\
Không mất tính tổng quát, giả sử $\deg G(x) \le \deg H(x)$. Khi đó, $\deg G(x) \le \left[ \dfrac{n}{2} \right]$.\\
Vì với mọi $1 \le i \le k$, $| P(a_i)| = | G(a_i)|\cdot| H(a_i)| = 1$ và $| G(a_i)|$, $| H(a_i)|$ là các số nguyên dương (do $G(x)$ và $H(x)$ là các đa thức với hệ số nguyên) 
nên suy ra $| G(a_i)| = 1,\forall i = \overline {1,k} $. \\
Từ đó, vì $G(x)$  là đa thức với hệ số nguyên nên bằng cách thay $P(x)$  bởi $G(x)$  trong các lập luận suy ra (2) từ (1) ở trên, ta được: 
$G(a_1) = G(a_2) = \cdots = G(a_k)$.\\
Suy ra $k \le \deg G(x)$ ( do $G(x)$   khác hằng) dẫn tới $\left[ \dfrac{n}{2} \right] + 1 \le \left[ \dfrac{n}{2} \right]$. Điều vô lí này chứng tỏ giả sử phản chứng là sai. Bài toán được chứng minh.
}
\end{bt}


\begin{bt}[P28, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Huỳnh Xuân Tín, Dự án EX_TapChi02]%[1D0G1]
	Chứng minh rằng với mỗi số nguyên dương $k$, tồn tại đa thức $P(x,y)$ bậc $k$ sao cho dãy số $\left( a_n\right)_{n\ge1} $, xác định bởi $a_1=1$, $a_2=2017$ và $a_{n+2}= P\left( a_n, a_{n+1}\right) $ với mọi $n\ge 1$, thỏa mãn điều kiện: với mỗi số nguyên dương $m$, tồn tại số hạng $a_s\not=0$ chia hết cho $m $.
	\loigiai{
	Ta sẽ chứng minh đa thức $P(x,y)=x+2017y^k$ thỏa mãn yêu cầu bài toán.
	Theo đó, ta cần chứng minh dãy số 	$\left( a_n\right)_{n\ge1} $ xác định bởi 
$a_1=1, a_2=2017$ và $a_{n+2}= a_n+ 2017 a_{n+1}^k$, với mọi $n\ge 1$,  thỏa mãn điều kiện: với mỗi số nguyên dương $m$, tồn tại số hạng $a_s\not=0$ chia hết cho $m $.
Đặt $a_0=0$, ta có 
$$a_2=2017=0+2017\cdot 1^k= a_0+2017a_1^k.$$
Do đó, yêu cầu chứng minh vừa nêu được phát biểu lại như sau:
\lq\lq Chứng minh dãy số 	$\left( a_n\right)_{n\ge1} $ xác định bởi 
$a_0=0, a_1=1$ và $a_{n+2}= a_n+ 2017 a_{n+1}^k$, với mọi $n\ge 0$,  thỏa mãn điều kiện: với mỗi số nguyên dương $m$, tồn tại số hạng $a_s\not=0$ chia hết cho $m $.\rq\rq
Từ cách xác định, dễ dàng suy ra $\left( a_n\right)_{n\ge1} $ là dãy tăng ngặt. Do đó, $a_n>0$ với mọi $n>0$.
Với mỗi $n\in \mathbb{N}$, ký hiệu $d_n$ là số dư trong phép chia $a_n$ cho $m$.
Xét các cặp số $\left( d_n, d_{n+1}\right), n=1,2,3,\dots $ Do có vô hạn cặp số mà chỉ có tối đa $m^2$ cặp đôi khác nhau nên phải tồn tại hai cặp như nhau; nghĩa là tồn tại $j>i\ge 1$ sao cho $d_i=d_j$ và $d_{i+1}=d_{j+1}$.
Như vậy, tồn tại $j>i\ge 1$ sao cho 
\[a_i \equiv a_j \,\, (\mod m); \,\, a_{i+1} \equiv a_{j+1} \,\, (\mod m).\tag{1}\]
Từ (1) và hệ thức truy hồi xác định dãy $\left( a_n\right)_{n\ge1} $, dễ dàng suy ra 
	$a_{i-1} \equiv a_{j-1} (\mod m)$.
	Như vậy, từ (1), ta có 	$a_{i-1} \equiv a_{j-1} (\mod m)$ và 	$a_{i} \equiv a_{j} (\mod m)$.
	Dẫn tới $a_{s} \equiv a_{0} (\mod m)$, trong đó $s=j-i>0$.
	Vì $s>0$ nên theo chứng minh ở trên ta có $a_s>0$.
	Bài toán được chứng minh.
	\begin{nx} Trong đề thi chọn đội tuyển học sinh Việt Nam tham dự IMO 2014 có bài toán như sau: \textit{bài 5: \lq\lq Tìm tất cả các cặp đa thức $P(x), Q(x)$ với hệ số nguyên sao cho dãy số $\left( a_n\right)_{n\ge1} $, xác định bởi $a_1=1, a_{2k}=P\left( a_{2k-1}\right) $ và $a_{2k-1}=P\left( a_{2k}\right)$, với mọi $k\ge 1$, thỏa mãn với điều kiện: với mỗi số nguyên dương $m$, tồn tại số hạng $a_s\not=0$ chia hết cho $m $ }\rq\rq .
	Trong lời giải của bài toán trên, người ta đã chứng minh được rằng cặp đa thức $P(x), Q(x)$ thỏa mãn yêu cầu của bài toán chỉ khi chúng là các đa thức bậc nhất. Bài đã ra cho thấy, khi chuyển từ đa thức một biến sang đa thức hai biến, bậc của đa thức hai biến có thể lớn tùy ý.	
	\end{nx}	
	}
\end{bt}


\begin{bt}[P29, Tạp chí Pi, tháng 2 năm 2017]%[Nguyễn Cao Cường, Dự án EX_TapChi02]%[1H0G1]
Cho tứ giác $ABCD$ ngoại tiếp đường tròn tâm $(O)$ và không có hai cạnh nào song song. Các tia $BA$ và $CD$ cắt nhau tại $P$; các tia $AD$ và $BC$ cắt nhau tại $Q$. Gọi $H$ là hình chiếu vuông góc của $D$ lên $PQ$. Gọi $(O_1)$, $(O_2)$ tương ứng là đường tròn nội tiếp của các tam giác $PDA$ và $QDC$. $\Delta$ là một tiếp tuyến chung ngoài của $(O_1)$ và $(O_2)$; $\Delta$ tiếp xúc với $(O_1)$ và $(O_2)$ tương ứng tại $M$ và $N$. Các tiếp tuyến kẻ từ $H$ tới $O_1$ cắt $\Delta$ tại $X$ và $Y$; các tiếp tuyến kẻ từ $H$ tới $(O_2)$ cắt $\Delta$ tại $Z$ và $T$. Chứng minh rằng:
$$\dfrac{1}{XM}+\dfrac{1}{YM}=\dfrac{1}{ZN}+\dfrac{1}{TN}.$$
\loigiai
{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-2, xmax=15, ymin=-1, ymax=14]
\tkzClip
\tkzDefPoints{7.13/6.54/A, 8.97/-0.1/B, 4.38/4.49/C, 4.74/6.46/D, 3.12/7.43/H, 6.4/6.64/M, 4.36/5.3/N, 6/5/O, 5.69/11.71/P, 2.49/6.39/Q, 0.18/2.53/S, 3.48/4.71/T, 6.01/6.39/X, 13.51/11.33/Y, 5.01/5.72/Z, 3.35/5.72/K}
\tkzDefCircle[in](P,D,A) \tkzGetPoint{I}
\tkzDrawCircle[in](P,D,A)
\tkzDefCircle[in](C,Q,D) \tkzGetPoint{U}
\tkzDrawCircle[in](C,Q,D)
\tkzDrawCircle[R](O,1.5 cm)

\tkzDrawPoints(A, B, C, D, H, M, N, O, P, Q, S, T, X, Y, Z, I, U, K)
\tkzLabelPoints(B, D, O)
\tkzLabelPoints[above](P, Y)
\tkzLabelPoints[below=10pt,left](S)
\tkzLabelPoints[left](H, Q)
\tkzLabelPoints[below=2pt](T, N, Z, X)
\tkzLabelPoints[below](C)
\tkzLabelPoints[above=3pt](M)
\tkzLabelPoints[above=5pt, left](K)
\tkzLabelPoints[right](A)
\draw[] (5.89,7.7) node {$O_1$};
\draw[] (3.75,6) node {$O_2$};
\tkzDrawSegments(S,P P,B B,Q P,C Q,A H,Z H,X S,Y Y,H H,T D,H S,I)
\end{tikzpicture}
\end{center}
Không mất tính tổng quát, xét trường hợp $X$ nằm giữa $Y$ và $Z$; $Z$ nằm giữa $X$ và $T$. Các trường hợp khác chứng minh tương tự. 
Gọi $R$, $R_1$, $R_2$ lần lượt là bán kính của $(O)$, $(O_1)$, $(O_2)$. Khi đó: 
$$(O_1) \xrightarrow[]{V\left(P; \frac{R}{R_1}\right)}(O)\xrightarrow[]{V\left(Q; \frac{R_2}{R}\right)}(O_2)$$
%$$({O_1})\mathop  \to \limits^{V\left( {P,\frac{R}{{{R_1}}}} \right)} (O)\mathop  \to \limits^{V\left( {Q,\frac{R}{{{R_1}}}} \right)} ({O_2})$$
Suy ra $V\left(Q; \dfrac{R_2}{R}\right)\circ V\left(P; \dfrac{R}{R_1}\right):(O_1) \rightarrow (O_2).$\\
Từ đó, nếu $R_1=R_2$ thì $PQ\parallel O_1O_2$, $DH$ là trung trực của $O_1O_2$ và $\triangle HXY=\triangle HZT$. Do đó
$$\dfrac{1}{XM}+\dfrac{1}{YM}=\dfrac{1}{ZN}+\dfrac{1}{TN}.$$
Xét trường hợp $R_1\neq R_2$.\\
Gọi $S$ là tâm vị tự ngoài của $O_1$, $O_2$. Theo chứng minh trên $S$, $P$, $Q$ thẳng hàng và $\Delta$ đi qua $S$. Để ý rằng $D$ là tâm vị tự trong của $O_2$, $O_2$ nên $(SDO_1O_2)=-1$. Do đó
$$H(SDO_1O_2)=-1.$$ 
Mà $DH$ vuông góc với $HS$ nên suy ra $HD, HS$ tương ứng là phân giác trong, phân giác ngoài của  $\widehat{O_1HO_2}$. Gọi $K$ là tiếp điểm của $HT$ với $(O_2)$, $L$ là tiếp điểm của $HY$ với $(O_1)$.\\
Khi đó $HD$ là phân giác của $\widehat{O_1HO_2}$ nên $$\dfrac{HO_1}{HO_2}=\dfrac{DO_1}{DO_2}=\dfrac{R_1}{R_2}=\dfrac{O_1L}{O_2K}.$$
Suy ra $\triangle HO_1L\backsim \triangle HO_2K$.\\
Từ đó, để ý rằng $HO_1$ là phân giác của góc $\widehat{XHY}$, $HO_2$ là phân giác của góc $\widehat{ZHT}$, suy ra $HD$ là phân giác chung của các góc $\widehat{XHZ}$, $\widehat{THY}$. Do đó, $HX, HZ$ là hai đường đẳng giác của tam giác $HYT$, kéo theo $HY, HT$ là hai đướng đẳng giác của tam giác $HXZ$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin =1, xmax=12, ymin=2, ymax=8]
\tkzClip
\tkzDefPoints{4/7/H, 6.72/3./M, 3.5/3/N, 2/3/T, 6/3/X, 11/3/Y, 4.5/3/Z}
\tkzMarkAngles(T,H,Z X,H,Y)
\tkzDefCircle[in](H,T,Z) \tkzGetPoint{$O_2$}
\tkzDrawCircle[in](H,T,Z)
\tkzDefCircle[in](H,X,Y) \tkzGetPoint{$O_1$}
\tkzDrawCircle[in](H,X,Y)
\tkzDrawPoints(H, M, N, T, X, Y, Z, $O_1$, $O_2$)
\tkzLabelPoints[above](H)
\draw[] (2.8,2.3) node {$O_2$};
\draw[] (6,2.3) node {$O_1$};
\tkzLabelPoints[below=3pt](M, N, T, X, Y, Z)
\tkzDrawSegments(H,T H,Z H,X H,Y T,Y)
\end{tikzpicture}
\end{center}
Theo định lý Steiner, ta có:
{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}\dfrac{XY}{XT}\cdot \dfrac{ZY}{ZT}=\left(\dfrac{HY}{HT}\right)^2\tag{1}
			\end{align*}}và 
{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}\dfrac{YX}{YZ}\cdot \dfrac{TX}{TZ}=\left(\dfrac{HX}{HZ}\right)^2\tag{2}
			\end{align*}}
Từ (1) và (2) suy ra 
{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}\dfrac{MX+MY}{NZ+NT}=\dfrac{XY}{ZT}=\dfrac{XH\cdot YH}{TH\cdot ZH}\tag{3}
			\end{align*}}
Do đó, ta cần chứng minh 
{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}\dfrac{MX\cdot MY}{NZ\cdot NT}=\dfrac{XH\cdot YH}{TH\cdot ZH}\tag{4}
			\end{align*}}Trước hết, ta có nhận xét sau:		
Nếu đường tròn $\omega$ tiếp xúc với cạnh $BC$ của tam giác $ABC$ tại $D$ và tiếp xúc với hai tia $AB$, $AC$ thì 
$$DB\cdot DC=AB\cdot AC\cdot \sin^2 \dfrac{\widehat{BAC}}{2}.$$
Đặt $\widehat{XHY}=\widehat{ZHT}=\alpha$. Áp dụng nhận xét trên cho các tam giác $XHY, ZHT$, ta được:
\begin{align*}
&MX\cdot MY=XH\cdot YH\cdot \sin^2\dfrac{\alpha}{2};\\
&NZ\cdot NT=ZH\cdot TH\cdot \sin^2\dfrac{\alpha}{2}
\end{align*}
Từ hai đẳng thức trên, hiển nhiên suy ra $(4)$. Từ $(3)$ và $(4)$, ta được: 
$$\dfrac{MX+MY}{NZ+NT}=\dfrac{MX\cdot MY}{NZ\cdot NT}.$$
Do vậy
$$\dfrac{1}{XM}+\dfrac{1}{YM}=\dfrac{1}{ZN}+\dfrac{1}{TN}.$$
Bài toán được chứng minh.
\begin{nx}\hfill
\begin{itemize}
\item [1.] Tích hai phép vị tự (có tích các tỉ số vị tự khác $1$)  là một phép vị tự có tâm nằm trên đường thẳng đi qua các tâm của hai phép vị tự.
\item [2.] Định lý Steiner là một kết quả đẹp, liên quan đến hai đường đẳng giác của một tam giác. Định lý được phát biểu như sau:
{\em{Cho tam giác $ABC$. $D$ và $E$ là hai điểm nằm trên đường thẳng $BC$ sao cho $AD$ và $AE$ đối xứng với nhau qua phân giác trong của góc $A$. Khi đó
$$\dfrac{DB}{DC}\cdot \dfrac{EB}{EC}=\left( \dfrac{AB}{AC}\right)^2.$$}}
Có thể dễ dàng chứng minh đẳng thức trên bằng phương phương pháp xét tỉ số diện tích.
\item [3.] Trong lời giải trên, chúng ta đã chỉ ra rằng, nếu $ABCD$ là tứ giác ngoại tiếp thì các đường tròn $(O_1)$, $(O_2)$ được nhìn từ $H$ dưới các góc bằng nhau. Hãy thử kiểm tra chiều ngược lại, tức là nếu các đường tròn $(O_1), (O_2)$ được nhìn từ $H$  dưới các góc bằng nhau, thì tứ giác $ABCD$ có là tứ giác ngoại tiếp?
\end{itemize}
\end{nx}
}
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}