\section{Tạp chí Pi, số 6,  tháng 6 năm 2017}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi6-2017]

\begin{bt}[P61, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Trịnh Văn Xuân, Dự án EX-TapChi02]%[0D0G2]
	Cho $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của một tam giác. Chứng minh rằng 
	$$\dfrac{a}{b+c}+\dfrac{b}{c+a}+\dfrac{c}{a+b}+\dfrac{2(ab+bc+ca)}{a^2+b^2+c^2}\le \dfrac{7}{2}.$$
	Hỏi dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi nào?
	\loigiai{Ta biết rằng với $a$, $b$, $c$ là ba số thực tùy ý, luôn có
		$$ab+bc+ca\le a^2 + b^2 + c^2$$
		Do đó
		\[\dfrac{2(ab + bc + ca)}{a^2 + b^2 + c^2}\le \dfrac{ab + bc + ca}{a^2 + b^2 + c^2}+1.\tag{1}\]
		Tiếp theo ta sẽ chứng minh
		\[\dfrac{a}{b+c}+\dfrac{b}{c+a}+\dfrac{c}{a+b}+\dfrac{ab + bc + ca}{a^2 + b^2 + c^2}\le \dfrac{5}{2}\tag{2}\]
		Thật vậy, ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			(2)\Leftrightarrow & \left(1-\dfrac{a}{b+c}\right) + \left( 1- \dfrac{b}{c+a}\right) + \left( 1-\dfrac{c}{a+b}\right)
			\ge \dfrac{1}{2}+\dfrac{ab + bc + ca}{a^2 + b^2 + c^2}.\\
			\Leftrightarrow & \dfrac{b+c -a}{b+c}+\dfrac{c+a -b}{c+a}+\dfrac{a+b -c}{a+b}
			\ge \dfrac{(a+b+c)^2}{2(a^2+b^2+c^2)}\\
			\Leftrightarrow &\dfrac{(b+c-a)^2}{(b+c-a)(b+c)}+\dfrac{(c+a-b)^2}{(c+a-b)(c+a)}+\dfrac{(a+b-c)^2}{(a+b-c)(a+b)}
			\ge \dfrac{(a+b+c)^2}{2(a^2+b^2+c^2)}.\tag{3}
		\end{align*}}Do đó $a$, $b$, $c$ là độ dài $3$ cạnh của một tam giác nên $b+c>a$, $a+c>b$ và $a+b>c$.
		Do đó, tất cả các phân thức nằm ở vế trái của $(3)$ đều có mẫu thức dương. Vì thế, ký hiệu VT là biểu thức nằm ở vế trái của $(3)$, theo một hệ quả của bất đẳng thức Cauchy - Schwarz, ta có
		\[VT\ge \dfrac{(a+b+c)^2}{2(a^2+b^2+c^2)}.\]
		Vì 
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			(b+c-a)+(c+a-b)+(a+b-c)&=a+b+c\\
			(b+c-a)(b+c)+(c+a-b)(c+a)+(a+b-c)(a+b)&=2(a^2+b^2+c^2).
		\end{align*}}nên 
		$(3)$ được chứng minh và vì thế $(2)$ được chứng minh.
		Từ $(1)$ và $(2)$, hiển nhiên, suy ra bất đẳng thức cần chứng minh theo yêu cầu bài toán.
		Từ điều kiện cần và đủ để dấu bằng xảy ra ở các bất đẳng thức trên, dễ dàng suy ra dấu bằng ở bất đẳng thức đề bài xảy ra khi và chỉ khi $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của tam giác đều.
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Trong lời giải nêu trên, để chứng minh bất đẳng thức $(3)$, ta đã sử dụng một hệ quả của bất đẳng thức Cauchy - Schwarz (Còn gọi là bất đẳng thức Bunhiacopxki). Hệ quả đó như sau:
				\textit{``Với $a_1, a_2, a_3, \ldots , a_n$ là các số thực và $b_1, b_2, b_3, \ldots , b_n $ là các số thực dương $(n\in \mathbb{N^*})$, ta có
					\[\dfrac{a_1^2}{b_1}+\dfrac{a_2^2}{b_2}+\cdots +\dfrac{a_n^2}{b_n}\ge \dfrac{(a_1+a_2+a_3+\cdots +a_n)^2}{b_1+b_2+b_3+\cdots +b_n}. \]
					Đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi
					$\dfrac{a_1}{b_1}=\dfrac{a_2}{b_2}=\cdots =\dfrac{a_n}{b_n}$''}
\noindent{(Trong} một số tài liệu về bất đẳng thức hiện hành ở nước ta, hệ quả nêu trên được gọi là bất đẳng thức Cauchy - Schwarz dạng cộng mẫu).
				Kết quả trên được chứng minh một cách dễ dàng bằng cách áp dụng bất đẳng thức  Cauchy - Schwarz cho hai bộ số thực $$\left(\dfrac{a_1}{\sqrt{b_1}},\dfrac{a_2}{\sqrt{b_2}},\ldots , \dfrac{a_n}{\sqrt{b_n}}\right), \,\, (\sqrt{b_1}, \sqrt{b_2},\ldots , \sqrt{b_n}).$$
				\item Có thể chứng minh được rằng $k=1$ là giá trị thực nhỏ nhất của $k$ sao cho 
				\[\dfrac{a}{b+c}+\dfrac{b}{c+a}+\dfrac{c}{a+b}+k\cdot\dfrac{ab+bc+ca}{a^2+b^2+c^2}\le \dfrac{3}{2}+k,\]
				với mọi $a$, $b$, $c$ là độ dài $3$ cạnh của một tam giác.
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P63, Tạp chí Pi tháng 6 năm 2017]%[9D0G8]%[Đỗ Văn Huynh]
	Cho $p_1,p_2,\cdots,p_{2017}$ là $2017$ số nguyên tố lẻ, đôi một phân biệt. Đặt $n=p_1p_2\cdots p_{2017}$. Một tam giác được gọi là \textit{tam giác đẹp} nếu nó là một tam giác vuông, có độ dài các cạnh là các số nguyên và có bán kính đường tròn nội tiếp bằng $n$. Hãy tìm số các tam giác đẹp.
\loigiai{Xét tam giác $ABC$ vuông tại $A$, có hai cạnh góc vuông $AB=a, AC=b$ với $a,b$ là các số nguyên dương. Gọi $S$ và $p$ tương ứng với diện tích và nửa chu vi tam giác đó, ta có: $$S=\dfrac{1}{2}ab\hspace{0.4cm} \text{và}\hspace{0.4cm} p=\dfrac{1}{2}\left(a+b+\sqrt{a^2+b^2}\right).$$
	Do đó, gọi $r$ là bán kính đường tròn nội tiếp tam giác $ABC$, ta có: \[r=\dfrac{S}{p}=\dfrac{ab}{a+b+\sqrt{a^2+b^2}}=\dfrac{a+b-\sqrt{a^2+b^2}}{2}.\tag{1}\]
	Gọi $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác $ABC$ và gọi $D$ là hình chiếu vuông góc của $I$ trên $AB$.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{0/0/B, 6/0/C, 2/3/A}
		\tkzDrawPolygon(A,B,C)
		\tkzDefCircle[in](A,B,C) \tkzGetPoint{I} \tkzGetLength{r}
		\tkzDrawCircle[R](I,\r pt)
		\tkzDefLine[perpendicular=through I](A,B) \tkzGetPoint{d}
		\tkzInterLL(A,B)(I,d)\tkzGetPoint{D}
		\tkzDrawSegments(I,A I,B I,D)
		\pgfresetboundingbox
		\tkzDrawPoints(A,B,C,D,I)
		\tkzLabelPoints[above](A)
		\tkzLabelPoints[below](B,C)
		\tkzLabelPoints[below right](I)
		\tkzLabelPoints[above left](D)
		\tkzMarkRightAngle(I,D,B)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\noindent Xét tam giác $AIB$, ta có: $\widehat{IAB}=\dfrac{1}{2}\widehat{BAC}>\dfrac{1}{2}\widehat{ABC}=\widehat{ABI}.$ 
	Do đó, $IB>IA$. Suy ra $BD>DA$ (theo tính chất đường xiên lớn hơn thì hình chiếu lớn hơn). 
	Vì thế,  $AB=BD+DA>2DA.$
	Mà $DA=DI$ (do tam giác $ADI$ vuông cân tại $D$), nên $AB>2DI=2r$.\hfill$(2)$\\
	Một cách tương tự, ta cũng chứng minh được $AC>2r$.\hfill$(3)$\\
	Từ $(1),(2)$ và $(3)$ suy ra, nếu tam giác $ABC$ là tam giác đẹp, ta sẽ có một nhóm hai số nguyên dương $a,b$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện sau:
	\begin{enumerate}
		\item[1)] $\dfrac{a+b-\sqrt{a^2+b^2}}{2}=n;$
		\item[2)] $a,b>2n.$
	\end{enumerate}
	Rõ ràng, hai tam giác đẹp khác nhau cho ta hai nhóm khác nhau, mỗi nhóm gồm hai số nguyên dương thỏa mãn đồng thời các điều kiện nêu trên. (Hai nhóm, mỗi nhóm gồm hai số nguyên dương được coi là khác nhau nến có ít nhất một chỉ số có mặt ở nhóm này, mà không có mặt ở nhóm kia).
	Ngược lại, dễ thấy, với $a,b$ là hai số nguyên dương thỏa mãn đồng thời các điều kiện nêu trên, ta sẽ dựng được một \textit{tam giác đẹp} (tam giác có độ dài ba cạnh là $a,b$ và $2n-(a+b)$).
	Từ đó suy ra, số \textit{tam giác đẹp} bằng số nhóm hai số nguyên dương $a,b$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện $1)$ và $2)$ nêu trên.
	Đặt $a=2n+x$ và $b=2n+y$, ta có $a,b$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện $1)$ và $2)$ khi và chỉ khi $x,y$ là các số nguyên dương thỏa mãn điều kiện: 
	\[(2n+x)+(2n+y)-\sqrt{(2n+x)^2+(2n+y)^2}=2n.\tag{4}\]
	Ta có: 
	{\allowdisplaybreaks \begin{align*}
			(4)&\Leftrightarrow 2n+x+y=\sqrt{(2n+x)^2+(2n+y)^2}\\ &\Leftrightarrow \left(2n+x+y\right)^2=(2n+x)^2+(2n+y)^2 \\ &\Leftrightarrow 2(2n+x)y+y^2=(2n+y)^2\\
			&\Leftrightarrow xy=2n^2.\tag{5}
			\end{align*}}Như vậy, số nhóm hai số nguyên dương $a,b$ thỏa mãn đồng thời $1)$ và $2)$ chính bằng số nhóm hai số nguyên dương $x,y$ thỏa mãn đẳng thức $(5)$; tức bằng số nhóm hai ước nguyên dương thỏa mãn $(5)$ của $2n^2$ (dưới đây, mỗi nhóm hai ước nguyên dương như vậy sẽ được gọi tắt là nhóm).
	Từ các lập luận ở trên, hiển nhiên suy ra số \textit{tam giác đẹp} bằng số nhóm.
Do $n=p_1p_2\cdots p_{2017}$ là một số lẻ nên $2n^2$ chia hết cho $2$, nhưng không chia hết cho $4$. Vì thế, trong mỗi nhóm phải có một ước lẻ và một ước chẵn.
	Rõ ràng, mỗi ước lẻ của $2n^2$ sẽ nằm trong một nhóm và nằm trong hai nhóm khác nhau là hai ước lẻ khác nhau. Vì thế, số nhóm chính bằng số ước lẻ của $2n^2$. 
	Do $n^2$ là số lẻ nên một số nguyên dương là ước lẻ của $2n^2$ khi và chỉ khi nó là ước dương của $n^2$.
	Vì 
	$$n^2=p_1^2p_2^2\cdots p_{2017}^2,\,\, p_1,p_2,\cdots ,p_{2017}$$
	là $2017$ số nguyên tố đôi một phân biệt nên số ước dương của $n^2$ bằng: $(2+1)^{2017}=3^{2017}$.
	Vậy có tất cả $3^{2017}$ \textit{tam giác đẹp.}
\begin{nx} Trong lời giải trên, kết quả sau đây đã được sử dụng để tìm ước nguyên dương của $n^2$:
		Nếu $n=p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}\cdots p_k^{\alpha_k}$ với $p_1,p_2,\dots,p_k$ là các số nguyên tố đôi một phân biệt, $\alpha_i$ là các số nguyên dương ($i=\overline{1,k}$) thì số ước nguyên dương của $n$ (kể cả $1$ và $n$) bằng $$\left(\alpha_1+1\right)\left(\alpha_2+1\right)\cdots\left(\alpha_k+1\right).$$
	\end{nx}
}
\end{bt}

\begin{bt}[P64, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Trần Bá Huy, Dự án EX_TapChi02]%[6D0G9]
	Cho một đa giác lồi, có $20$ đỉnh. Ghi tất cả các số nguyên từ $1$ đến $20$ vào các đỉnh của đa giác đó sao cho mỗi số chỉ được ghi ở một đỉnh và ở mỗi đỉnh chỉ có một số được ghi.
	\begin{enumerate}
		\item Hỏi có thể ghi sao cho giá trị tuyệt đối của hiệu hai số được ghi ở hai đỉnh kề nhau tùy ý lớn hơn $4$ và đồng thời nhỏ hơn $11$ hay không?
		\item Hỏi có thể ghi sao cho giá trị tuyệt đối của hiệu hai số được ghi ở hai đỉnh kề nhau tùy ý lớn hơn $5$ và đồng thời nhỏ hơn $11$ hay không?
	\end{enumerate}
	\loigiai{\begin{enumerate}
			\item Câu trả lời là ``có thể''; chẳng hạn, ta có thể sắp xếp các số như ở hình bên dưới.
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
				\def \radius {4cm}
				\def \margin {5} 
				\foreach \s/\x in {%
					1/10,2/20,3/15,4/5,5/11,6/16,7/6,8/1,9/7,10/17,
					11/12,12/2,13/8,14/18,15/13,16/3,17/9,18/19,19/14,20/4}%
				{
					\node[draw,rectangle] at ({18 * (\s - 1)}:\radius) {\footnotesize $\x$};%,circle
					\draw ({18 * (\s - 1)+\margin}:\radius) -- ({18 * (\s)-\margin}:\radius);
				}
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			\item Giả sử có thể ghi được các số theo yêu cầu của đề bài. Gọi $X$ là một cách ghi như vậy.
			Nếu trong cách ghi $X$, hai số $a$, $b$ được ghi ở hai đỉnh kề nhau thì ta nói chúng được nối với nhau, bằng một sợi chỉ chẳng hạn. Khi đó, mỗi sợi chỉ nối thể hiện một cạnh của đa giác đã cho.
			Chia $20$ số thành $3$ nhóm $A$, $B$, $C$ như sau:
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
					\hline
					Nhóm $A$ & 
					\multicolumn{2}{|c|}{Nhóm $B$} & Nhóm $C$\\
					\hline 
					$1$ 	&		$6$		&		$11$		&		$16$\\
					\hline
					$2$	&		$7$		&		$12$		&		$17$\\
					\hline
					$3$	&		$8$		&		$13$		&		$18$\\
					\hline
					$4$	&		$9$		&		$14$		&		$19$\\
					\hline
					$5$	&		$10$		&		$15$		&		$20$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			Dễ thấy, trong cách ghi $X$, hai số trong nhóm $A$ không thể được nối với nhau, các số trong nhóm $A$ cũng không thể được nối với các số trong nhóm $C$. Từ đây, vì mỗi số đều phải được nối với đúng hai số khác nên từ nhóm $A$ sẽ có $10$ sợi chỉ nối đến nhóm $B$.
			Tương tự như vậy, từ nhóm $C$ cũng có $10$ sợi chỉ nối đến nhóm $B$.
			Mà tổng số sợi chỉ nối là $20$ (bằng số cạnh của đa giác) nên các số trong nhóm $B$ không thể được nối với nhau.
			Xem số $6$, ta thấy số này không thể nối sang nhóm $A$, lại không được phép nối với bất kì số nào trong nhóm $B$ nên chỉ có thể được nối với số trong nhóm $C$; mà trong nhóm này, nó cũng chỉ có thể nối được với duy nhất số $16$. Như vậy, số $6$ chỉ có thể được nối với tối đa một số khác, là điều vô lí. Điều vô lí này cho thấy giả sử ở trên là sai.
			Vậy, không tồn tại cách ghi số thỏa mãn yêu cầu đề bài.
		\end{enumerate}
		\begin{nx}
			Có thể khái quát hóa bài toán bằng cách thay $20$ bởi $4k$, $4$ bởi $k-1$, $5$ bởi $k$ và $11$ bởi $2k+1$, với $k$ là số nguyên dương tùy ý. Với bài toán khái quát, cách ghi số thỏa mãn ý $a)$ như sau: ``\textit{Đặt tên các đỉnh của đa giác lần lượt, theo chiều kim đồng hồ, bởi $A_1$, $A_2$, $\ldots$, $A_{4k}$. Sau đó:
				\begin{itemize}
					\item Ghi các số từ $1$ đến $k$ lần lượt vào các đỉnh $A_2$, $A_4$, $\ldots$, $A_{2k}$.
					\item Ghi các số từ $k+1$ đến $2k$ lần lượt vào các đỉnh $A_1,\ A_3,\ldots, A_{2k-1}$.
					\item Tiếp theo, nếu ở đỉnh $A_i,\ 1\leq i\leq 2k$, được ghi số $x$ thì ở đỉnh $A_{i+2k}$ ta ghi số $4k+1-x$.''
				\end{itemize}
			}
	\noindent{Bạn} đọc hãy tự kiểm chứng rằng cách ghi số vừa nêu trên có tính chất: Giá trị tuyệt đối của hiệu hai số được ghi ở hai đỉnh kề nhau tùy ý lớn hơn $k-1$ và đồng thời nhỏ hơn $2k+1$.\\
			\textit{Gợi ý:} Ở cách ghi trên, giá trị tuyệt đối của hiệu hai số được ghi ở hai đỉnh $A_i$, $A_{i+1}$, $1\leq i\leq 2k$, bằng giá trị tuyệt đối của hiệu hai số được ghi ở hai đỉnh $A_{i+2k}$, $A_{i+2k+1}$ (qui ước, đỉnh $A_{4k+1}$ là đỉnh $A_1$). Vì vậy, chỉ cần kiểm tra giá trị tuyệt đối của hiệu hai số được ghi ở hai đỉnh $A_i$, $A_{i+1}$, $1\leq i\leq 2k$.
		\end{nx}
	}
\end{bt}


\begin{bt}[P62, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Lê Minh An, Dự án Ex-Tapchi02]%[9H3G8]
	Cho $\triangle ABC$ nhọn, không cân, có $AD$, $BE$, $CF$ là các đường cao; gọi $H$ là trực tâm của tam giác đó. Đường thẳng qua $H$ và song song với $EF$ cắt các đoạn thẳng $DE$, $DF$ lần lượt tại $P$, $Q$. Chứng minh rằng tiếp tuyến tại $A$ của đường tròn ngoại tiếp $\triangle ABC$ tiếp xúc với đường tròn bàng tiếp góc $D$ của $\triangle DPQ$.
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1]
			\tkzDefPoints{-1.5/0/B, 0/0/D, 6/0/C}
			\clip (-3.5,-2.5) rectangle (6.7,7);
			\coordinate (m) at ($(B)!.5!(C)$);
			\coordinate (n) at ($(B)!.75!(C)$);
			\tkzDefLine[perpendicular=through D](B,C)\tkzGetPoint{d}
			\tkzDefLine[perpendicular=through m](B,C)\tkzGetPoint{m'}
			\tkzInterLC(m,m')(m,n)\tkzGetPoints{o}{O}
			\tkzDrawCircle[radius](O,B)
			\tkzInterLC(D,d)(O,B)\tkzGetPoints{a}{A}
			\tkzDefLine[perpendicular=through B](A,C)\tkzGetPoint{b}
			\tkzInterLL(B,b)(A,C)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefLine[perpendicular=through C](A,B)\tkzGetPoint{c}
			\tkzInterLL(C,c)(A,B)\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(B,E)(C,F)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDefLine[parallel=through H](E,F)\tkzGetPoint{h}
			\tkzInterLL(H,h)(D,F)\tkzGetPoint{P}
			\tkzInterLL(H,h)(D,E)\tkzGetPoint{Q}
			\coordinate (I) at ($(A)!.5!(H)$);
			\tkzDefLine[perpendicular=through I](P,Q)\tkzGetPoint{i}
			\tkzDefLine[parallel=through A](E,F)\tkzGetPoint{a'}
			\tkzInterLL(I,i)(A,a')\tkzGetPoint{j}
			\tkzDrawCircle[radius,dashed](I,j)
			\tkzInterLC(A,a')(j,E)\tkzGetPoints{p}{d}
			
			
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,D B,E C,F D,E D,F E,F P,Q I,P I,Q p,d)
			\tkzDrawPoints[fill=white,size=8](B,C,D,O,A,E,F,H,P,Q,I)
			
			\tkzLabelPoints[above](d)
			\tkzLabelPoints[above left](A,F)
			\tkzLabelPoints[above right](E,I,O)
			\tkzLabelPoints[below](D)
			\tkzLabelPoints[below left](B,P)
			\tkzLabelPoints[below right](C,Q,H)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Vì $H$ là trực tâm của $\triangle ABC$ và $D,E,F$ là chân các đường cao của tam giác đó nên $H$ là tâm đường tròn nội tiếp $\triangle DEF$. Do đó, ta có $\widehat{FHP}=\widehat{HFE}=\widehat{HFP}.$\\
		Suy ra $\triangle PHF$ cân tại $P$, vì thế $PH=PF$.\hfill (1)\\
		Gọi $I$ là trung điểm $AH$, ta có $\widehat{AFH=}\widehat{AEH}=90^\circ,$
		suy ra $IF=IH$.\hfill (2)\\
		Từ (1) và (2), suy ra $PI$ là đường trung trực của đoạn thẳng $FH$. Do đó, $PI$ là phân giác trong của $\widehat{FPH}$ và vì thế, $PI$ là phân giác góc ngoài của $\triangle DPQ$.
		Chứng minh tương tự, ta cũng có $QI$ là phân giác ngoài của $\triangle DPQ$. Vì thế, $I$ là tâm đường tròn bàng tiếp $\widehat{D}$ của $\triangle DPQ$.
		Gọi $O$ là tâm đường tròn ngoai tiếp $\triangle ABC$, ta có $OA\perp EF$, mà $PQ\parallel EF$ nên $AO\perp PQ$.
		Gọi $d$ là tiếp tuyến tại $A$ của $(O)$, ta có $d\parallel PQ$ (do cùng song song với $EF$).\hfill (3)\\
		Mà $IA=IH$ và $A\in d$, $H\in PQ$ nên từ (3) suy ra các đường thẳng $d$, $PQ$ đối xứng với nhau qua tâm $I$.
		Từ đó, vì $PQ$ tiếp xúc với đường tròn $(I)$ bàng tiếp $\widehat{D}$ của $\triangle DPQ$ nên $d$ cũng tiếp xúc với đường tròn đó. Ta có điều phải chứng minh.
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P65, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Trịnh Văn Xuân, Dự án EX-TapChi02]%[2D0G3]
	Cho hàm số $f(x)$ xác định và liên tục trên $[0;1]$, có đạo hàm bậc nhất và bậc hai tại mọi điểm thuộc đoạn này (ở hai đầu mút là các đạo hàm một bên). Biết rằng $f(0) = f(1) =0$ và $|f''(x)|\le 1$ với mọi $x$ thuộc $[0;1]$. Chứng minh rằng 
	$$f(x)\le \dfrac{1}{8}, \forall x\in [0;1].$$
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item \textbf{Cách 1}:\\
			Xét hàm số $g(x) = f(x) + \dfrac{x^2-x}{2}$ trên $[0;1]$.
			Do đó hàm số $f(x)$ có đạo hàm bậc nhất và bậc hai trên đoạn $[0;1]$ nên hàm số $g(x)$ có đạo hàm bậc nhất và bậc hai trên đoạn đó.
			Vì $f(0)=f(1)=0$ nên $g(0)=g(1)=0$.
			Hơn nữa ta có 
			\[g''(x)=f''(x)+1\ge -1+1=0,\forall x\in (0;1).\tag{9}\]
			Từ đó, suy ra $g(x)$ là hàm lõm trên $[0;1]$. Do đó, với mọi $x\in [0;1]$, ta có:
			\begin{align*}
				g(x)&=g(x\cdot 1 + (1-x)\cdot 0)\\
				&\le x\cdot g(1) + (1-x)\cdot g(0) = 0.
			\end{align*}
			Suy ra
			$$f(x) \le \dfrac{x-x^2}{2}=\dfrac{1}{8}-\dfrac{1}{2}\left( x -\dfrac{1}{2}\right)^2\le \dfrac{1}{8},\, \forall x\in [0;1].$$
			\item \textbf{Cách 2.} 		Xét hàm số $g(x) = \dfrac{1}{2}x(1-x)$ trên $[0;1]$.
			Dễ thấy, $g(x)\le \dfrac{1}{8}, \, \forall x\in [0;1]$.
			Giả sử $f$ là một hàm số thỏa mãn các điều kiện của bài toán và tồn tại $a\in (0;1)$ sao cho $f(a)>\dfrac{1}{8}.$
			Xét hàm số 
			$$h(x) = f(x) - \dfrac{f(a)}{g(a)}\cdot g(x), \, \forall x\in [0;1].$$
			Dễ thấy  $h(0) = h(a) = h(1) =0$.\hfill (*)\\
			Vì $g''(x) = -1$ nên $h''(x) = f''(x) +\dfrac{f(a)}{g(a)}$.\\
			Vì $f(a)>\dfrac{1}{8}\ge g(a)>0$ nên $\dfrac{f(a)}{g(a)}>1$.\\
			Suy ra, với mọi $x\in [0;1]$, ta có:
		$h''(x)>f''(x)+1\ge 0$\hfill$(10)$\\
			(do $|f''(x)|\le 1, \forall x\in [0;1]$). 
			Do đó, $h'(x)$ là hàm đơn điệu tăng trên $[0;1]$. Suy ra, $h'(x)$ không đổi dấu trên ít nhất một trong hai đoạn $[0;a], [a;1]$. Do đó, $h(x)$ là hàm  đơn điệu trên ít nhất một trong hai đoạn vừa nêu, mâu thuẫn với $(*)$. Vì vậy, điều giả sử trên là sai; nghĩa là, phải có $$f(x)\le \dfrac{1}{8}, \forall x\in [0;1].$$
		\end{enumerate}
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Các bài toán đánh giá giá trị của hàm số và đạo hàm các cấp của nó là các bài toán được quan tâm trong giải tích, có ý nghĩa thực tiễn cao. Ví dụ trong bài toán này, nếu coi $f(x)$ là quãng đường mà một chất điểm di chuyển thì $f''(x)$ chính là gia tốc của chuyển động; như thế, từ điều kiện đối với gia tốc, ta có thể tìm được đánh giá đối với quãng đường. Một trong những định lý nổi tiếng trong hướng này là định lý Berstein - Markov:\\
				\textit{``Cho đa thức $P(x)$ với hệ số thực, bậc $n$ và thỏa mãn điều kiện:
					\[|P(x)|\le 1, \forall x\in [-1;1].\]
					Khi đó, $|P'(x)|\le n^2, \forall x\in [-1;1].$''
				}
				\item Các bài toán dạng này thường xuất hiện trong các kỳ thi Olympic Toán sinh viên và không mấy khó khăn đối với các bạn đã quen với các định lý cơ bản của giải tích. Như định lý Rolle, định lý Lagrange, định lý Cauchy, công thức Taylor. Đối với các bạn học sinh phổ thông, bài này có thể hơi khó; đơn giản vì các bạn chưa đủ thời gian để ``ngấm'' các khái niệm, ý nghĩa của các định lý.
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P66, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Phan Chiến Thắng, Dự án EX_TapChi02]%[0H0G3]
	Cho tam giác $ABC$ nội tiếp đường tròn $(O)$. Phân giác trong của góc $\angle BAC$ cắt $(O)$ tại điểm thứ hai $D$ khác $A$. Trên đoạn thẳng $AD$ lấy điểm $P$ sao cho $\angle BPC=180^\circ-\angle BAC$. $PB$, $PC$ theo thứ tự cắt $CA$, $AB$ tại $E$, $F$. Gọi $K$ là hình chiếu vuông góc của $A$ trên $EF$. $M$, $Q$, $R$ và $I$ lần lượt là trung điểm của các đoạn thẳng $BC$, $AO$, $KM$ và $AD$. $QR$ và trung trực của $DM$ cắt nhau tại $J$. Chứng minh rằng $IJ\perp EF$.
	\loigiai{
		\begin{bode}
			Cho tam giác $ABC$, $O$ là tâm đường tròn ngoại tiếp, $K$ là hình chiếu vuông góc của $A$ trên $BC$. Khi đó $(AB,AO)\equiv -(AC,AK)\pmod\pi$.
			\immini{\begin{cm} Gọi $L$ là giao điểm thứ hai của $AO$ và đường tròn $(O)$. Dễ thấy\\
					$(LA,LB)\equiv(CA,CB)\equiv (CA,CK)\pmod\pi.$\\					
					Kết hợp với $\angle LBA=\angle CKA=90^\circ$, suy ra các tam giác $LBA$, $CKA$ đồng dạng cùng hướng. Do đó\\ $(AB,AO)\equiv(AB,AL)\equiv -(AC,AK)\pmod\pi.$
			\end{cm}}{\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
				\tkzInit[xmin=-4,xmax=6 ,ymin=-2 ,ymax=5.5] 
				\tkzClip[space=.5]
				\tkzDefPoints{0/5/A, -2/3/B, 4/3/C}
				\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{K}
				\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
				\tkzCircumCenter(A,B,C)
				\tkzGetPoint{O}
				\tkzInterLC(A,O)(O,A)\tkzGetPoints{L'}{L}
				\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,L B,L)
				\tkzLabelPoints[left](B)
				\tkzLabelPoints[below](K,L)
				\tkzLabelPoints[above](A)
				\tkzLabelPoints[right](C,O)
				\tkzDrawPoints(O)
				\tkzMarkRightAngle(A,K,B) 
				\end{tikzpicture}}
		\end{bode}	
		
		\begin{bode}
			Cho tứ giác lồi $ABCD$. Trên các đường thẳng $AD$, $BC$ tương ứng lấy các điểm $M$, $N$ sao cho $\dfrac{\overline{AM}}{\overline{AD}}=\dfrac{\overline{BN}}{\overline{BC}}$. Khi đó, các trung điểm của $AB$, $DC$, $MN$ thẳng hàng.
			\immini{\begin{cm}
					Đặt $\dfrac{\overline{AM}}{\overline{AD}}=\dfrac{\overline{BN}}{\overline{BC}}=k$. Gọi $X$, $Y$, $Z$ theo thứ tự là trung điểm của $AB$, $DC$, $MN$. Dễ thấy\\
					$
					2\overrightarrow{XY}=\vec{AD}+\vec{BC}=k\left(\vec{AM}+\vec{BN}\right)=2k\vec{XZ}.$\\					
					Do đó $X$, $Y$, $Z$ thẳng hàng.
			\end{cm}}{\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
				\tkzInit[xmin=-4.5,xmax=6 ,ymin=-2 ,ymax=5.5] 
				\tkzClip[space=.5]
				\tkzDefPoints{-3.5/4/A, 3/5/B,-4/0/D, 4/0/C,0/0/Y,-0.25/4.5/X}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio 0.25](D)\tkzGetPoint{M}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio 0.25](C)\tkzGetPoint{N}
				\tkzInterLL(M,N)(X,Y)\tkzGetPoint{Z}
				\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A X,Y M,N)
				\tkzLabelPoints[left](D,M)
				\tkzLabelPoints[above](B,X)
				\tkzLabelPoints[above left](A)
				\tkzLabelPoints[above right](Z)
				\tkzLabelPoints[right](C,N)
				\tkzLabelPoints[below](Y)
				\end{tikzpicture} }
		\end{bode}
		\textit{Trở lại bài toán.}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1]
			\tkzInit[xmin=-5,xmax=5 ,ymin=-2 ,ymax=6] 
			\tkzClip[space=.5]
			\tkzDefPoints{-1/3/A, 0/0/B, 4/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDefLine[bisector](B,A,C)\tkzGetPoint{x}
			\tkzInterLC(A,x)(O,A)\tkzGetPoints{D}{A}
			\tkzDefPointBy[rotation = center C angle -10.29](B)\tkzGetPoint{y}
			\tkzInterLL(C,y)(A,D)\tkzGetPoint{P}
			\tkzInterLL(P,B)(A,C)\tkzGetPoint{E}
			\tkzInterLL(P,C)(A,B)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDrawAltitude(E,F)(A)\tkzGetPoint{K}
			\tkzCircumCenter(A,E,F)\tkzGetPoint{O'}
			\tkzDrawCircle(O',A)
			\tkzInterLL(B,C)(E,F)\tkzGetPoint{S}
			\tkzDefMidPoint(E,F)\tkzGetPoint{M'}
			\tkzInterLL(A,O')(E,F)\tkzGetPoint{L}
			\tkzInterLL(B,C)(A,K)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDefMidPoint(H,D)\tkzGetPoint{J'}
			\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{M}
			\tkzDefMidPoint(A,O)\tkzGetPoint{Q}
			\tkzDefMidPoint(K,M)\tkzGetPoint{R}
			\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{I}
			%\tkzDefLine[perpendicular through=A,K=1](E,F)
			%\tkzInterLL(M,N)(X,Y)\tkzGetPoint{Z}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A C,P A,D B,P B,E C,F A,K E,S C,S A,S O,A O,C L,H O',L A,H H,D O,D O',J' O',P)
			\tkzLabelPoints[left](A,S,M',L,H,M,K,E,O')
			\tkzLabelPoints[above](P,Q,O)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints[above right](F)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[below](D,J')
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $(O')$ là đường tròn ngoại tiếp tam giác $AEF$; $S$ là giao điểm của $BC$ và $EF$; $M'$ là trung điểm của $EF$; $L$ là giao điểm của $AO'$ và $EF$; $H$ là giao điểm của $AK$ và $BC$; $J'$ là trung điểm của $HD$. 	
		Vì $\angle EPF=\angle BPC=180^\circ-\angle BAC=180^\circ-\angle EAF$ nên tứ giác $AEPF$ nội tiếp. 		
		Vì $AD$, $BE$, $CF$ đồng quy (tại $P$) nên $A(FEPS)=A(BCDS)=-1$. Từ đó, chú ý rằng $AP$ là phân giác trong của góc $EAF$, suy ra $AS$ là phân giác ngoài của góc $EAF$. Do đó, $AS\perp AP$. 		
		Theo bổ đề 1 ta có
		$$(AE,AL)\equiv(AE,AO')\equiv -(AF,AK)\pmod\pi.$$
		Vì vậy, phép đối xứng trục $AD$ biến các đường thẳng $AS$, $AL$, $AF$, $AE$ theo thứ tự, thành các đường thẳng $AS$, $AK$, $AE$, $AF$. Do đó,
		$$(SLFE)=A(SLFE)=A(SKEF)=A(SHCB)=(SHCB).$$
		Suy ra, $LH$, $FC$, $EB$ đồng quy tại (tại $P$). Từ đó, chú ý rằng $M'$ thuộc $O'P$ và $AH\parallel O'P$, theo định lí Thales, ta có: \[\dfrac{\overline{AE}}{\overline{AH}}=\dfrac{\overline{O'M'}}{\overline{O'P}}\tag{1}\]
	Dễ thấy {\allowdisplaybreaks\begin{align*}
			(O'E,O'M')&\equiv\dfrac{1}{2}\left(\vec{OE},\vec{OF}\right)\equiv(AE,AF)\equiv (AC,AB)\pmod\pi\\&\equiv\dfrac{1}{2}\left(\vec{OC},\vec{OB}\right)\equiv(OC,OM)\pmod\pi.
		\end{align*}}Kết hợp với $\angle O'M'E=\angle OMC=90^\circ$, suy ra  $\Delta M'O'E$, $\Delta MOC$ đồng dạng cùng hướng. \hfill(2)\\		
		Dễ thấy
		{\allowdisplaybreaks\begin{align*}
			(EP,EM')&\equiv(EP,EF)\equiv(AP,AF)\equiv(AD,AB)\equiv(CD,CB)\\&\equiv(CD,CM)\pmod\pi.
		\end{align*}}Kết hợp với $\angle PM'E=\angle DMC=90^\circ$, suy ra $\Delta M'PE$, $\Delta MDC$ đồng dạng cùng hướng. \hfill(3)\\		
		Từ $(2)$ và $(3)$, suy ra $\dfrac{ \overline{O'M'} }{\overline{O'P}}=\dfrac{\overline{OM}}{\overline{OD}}.$\hfill(4)\\	
		Từ $(1)$ và $(4)$, suy ra $\dfrac{ \overline{AE} }{\overline{AH}}=\dfrac{\overline{OM}}{\overline{OD}}.$		
		Do đó, theo bổ đề 2 ta có ba điểm $Q$, $R$, $J'$ thẳng hàng. Kết hợp với $J'D=J'M$ suy ra $J'\equiv J$. Vì vậy, $IJ$ là đường trung bình của tam giác $DAH$. Do đó, $IJ\parallel AH\equiv AK\perp EF$.
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Cả hai Bổ đề phát biểu đều đúng, nhưng lời giải của người chấm bài có 3 sai sót cần được đính chính (đối chiếu lời giải trên và trong tạp chí).
				\item Bổ đề 2 thường được gọi là bổ đề $ERIQ$.
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P67, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Nguyễn Trung Sỹ, Dự án EX_TapChi02]%[9D0G3]
	Hỏi có tồn tại hay không một đa thức với hệ số thực, khác hằng và nhận giá trị hữu tỉ tại mọi điểm vô tỉ?
	\loigiai
	{
		\begin{itemize}
			\item Giả sử tồn tại đa thức bậc nhất $P(x)= \alpha x+\beta$ thỏa mãn các điều kiện đã nêu trong đề bài.\\
			Với $\alpha $ là số vô tỉ, ta có $\alpha +1$ và $\dfrac{\alpha}{2}$ cũng là các số vô tỉ. Do đó, $P(\alpha)$, $P(\alpha +1)$ và $P\left( \dfrac{\alpha}{2}\right)$ là các số hữu tỉ.
			Suy ra $\alpha = P(\alpha +1) -P(\alpha)$ và $\beta =2 P\left( \dfrac{\alpha}{2}\right) -P(\alpha)$ là các số hữu tỉ. Do đó, $\alpha = \dfrac{P(\alpha)-\beta}{\alpha}$ là số hữu tỉ, trái với giả thiết $\alpha$ là số vô tỉ. Mâu thuẫn nhận được chứng tỏ giả sử ban đầu là sai. Vậy không tồn tại đa thức bậc nhất $P(x)$ thỏa mãn các điều kiện đã nêu ở đề bài.
			\item  Giả sử không tồn tại đa thức $P(x)$ bậc $n \, (n\geq 1)$ thỏa mãn các điều kiện đã nêu trong đề bài.
			\item 
			Xét đa thức $P(x)$ tùy ý với hệ số thực, khác hằng, bậc $n+1$. Dễ thấy  $H(x)=P(x+1)-P(x)$ là một đa thức hệ số thực, khác hằng, bậc $n$. Vì thế, theo giả sử ở trên, $H(x)$ không thể nhận giá trị hữu tỉ tại mọi điểm vô tỉ. Suy ra, $P(x)$ cũng không thể nhận giá trị hữu tỉ tại mọi điểm vô tỉ. Điều này chứng tỏ không tồn tại đa thức $P(x)$ bậc $n+1$ thỏa mãn các điều kiện đã nêu trong đề bài.
			\item  Từ các điều nêu trên, theo nguyên lí quy nạp, suy ra không tồn tại đa thức $P(x)$ thỏa mãn các điều kiện đã nêu trong đề bài. 
		\end{itemize}
		\begin{nx}
			Tất cả các bạn gửi lời giải cho Tòa soạn đều giải bài toán bằng cách chứng minh một kết quả mạnh hơn rất nhiều; đó là:
			{\it `` Không tồn tại một hàm số khác hằng, xác định, liên tục trên $\mathbb{R}$, lấy giá trị trong $\mathbb{R}$ và nhận giá trị hữu tỉ tại mọi điểm vô tỉ ''. } Nhưng để chứng minh cần tới kiến thức Toán cao cấp, và đòi hỏi phải có kĩ năng vượt xa yêu cầu của Nội dung dạy và học chuyên Toán hiện hành. 
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P68, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Nguyễn Trung Sỹ, Dự án EX_TapChi02]%[9D0G7]
	Tìm số thực $k$ nhỏ nhất sao cho với mọi số thực dương $x ,y, z$ mà $\min \{xy, yz, zx\} \geq 1$, ta luôn có $$ \sqrt[3]{(x^2+1)(y^2+1)(z^2+1)} \leq \left( \dfrac{x+y+z}{3}\right)^2 +k.$$
	\loigiai
	{ Rõ ràng, các giá trị $x=y=z=1$ thỏa mãn ràng buộc nêu trong đề bài. Vì thế, trong bất đẳng thức của đề bài, cho $x=y=z=1$ ta được $k+1 \geq 2 \Leftrightarrow k \geq 1$.
		Tiếp theo, ta chứng minh với $k=1$, bất đẳng thức của đề bài là một bất đẳng thức đúng; tức là cần chứng minh \[\sqrt[3]{(x^2+1)(y^2+1)(z^2+1)} \leq \left( \dfrac{x+y+z}{3}\right)^2 +1,\tag{1}\]
		với mọi số thực dương $x ,y, z$ mà $\min \{xy, yz, zx\} \geq 1.$\\
		Thật vậy, trước hết, ta chứng minh Nhận xét sau.\\
		{\it Nhận xét:}
		Với $a, b $ là hai số thực dương thỏa mãn $ab \geq 1$, ta luôn có $$(a^2+1)(b^2+1)(c^2+1) \leq \left( \left( \dfrac{a+b}{2}\right)^2+1\right)^2.$$
		{\it Chứng minh}: Vì $ab \geq 1$ nên $\left( \dfrac{a+b}{2}\right)^2-1\geq ab-1\geq 0.$
		Do đó 
		$$(a^2+1)(b^2+1)=(ab-1)^2+(a+b)^2 \leq \left( \left( \dfrac{a+b}{2}\right)^2-1\right)^2 +(a+b)^2=\left( \left( \dfrac{a+b}{2}\right)^2+1\right)^2.$$
		Nhận xét được chứng minh.\\
		Không mất tính tổng quát, giả sử $x \geq y \geq z.$ Khi đó , từ ràng buộc của đề bài, suy ra $x \geq 1.$\\
		Đặt $t= \dfrac{x+y+z}{3}.$ Ta có $x\cdot t = \dfrac{x(x+y+z)}{3} \geq \dfrac{1+1+1}{3}=1$.\\
		Do đó, áp dụng nhận xét lần lượt cho cặp $(x,t) $ và cặp $(y,z)$, ta được
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
		&(x^2+1)(t^2+1) \leq \left( \left( \dfrac{x+t}{2}\right)^2+1\right)^2; \tag{2}\\
		& (y^2+1)(z^2+1) \leq \left( \left( \dfrac{y+z}{2}\right)^2+1\right)^2. \tag{3} 
		\end{align*}}Nhân $(2)$ và $(3)$, vế theo vế, ta được
		\[ (x^2+1)(y^2+1)(z^2+1)(t^2+1) \leq \left( \left( \dfrac{x+t}{2}\right)^2+1\right)^2 \cdot \left( \left( \dfrac{y+z}{2}\right)^2+1\right)^2. \tag{4} \]
		Nhận thấy $$ \dfrac{x+t}{2} \cdot \dfrac{y+z}{2} \geq \sqrt{xt} \cdot \sqrt{yz} \geq 1.$$
		Do đó theo Nhận xét, ta có \[\left( \left( \dfrac{x+t}{2}\right)^2+1\right)^2 \cdot \left( \left( \dfrac{y+z}{2}\right)^2+1\right)^2 \leq \left( \left( \dfrac{x+y+z+t}{4}\right)^2 \right)^4 . \tag{5}\]
		Từ $(4)$ và $(5)$, suy ra $$(x^2+1)(y^2+1)(z^2+1)(t^2+1) \leq (t^2+1)^4.$$ Do đó $\sqrt[3]{(x^2+1)(y^2+1)(z^2+1)} \leq \left( \dfrac{x+y+z}{3}\right)^2 +1.$ Vậy $(1)$ được chứng minh và vì thế giá trị $k$ nhỏ nhất cần tìm theo yêu cầu đề bài là $k=1.$
		\begin{nx}\hfill
			\begin{itemize}
				\item Nếu đặt $f(x)=x^2+1$ thì bất đẳng thức $(1)$ được viết lại thành $$\sqrt[3]{f(x)\cdot f(y)\cdot f(z)} \leq f\left( \dfrac{x+y+z}{3}\right), \text{ với } x,y,z >0 \text{ và } \min \{xy, yz, zx\} \geq 1. $$ Từ đó sử dụng tư tưởng bất đẳng thức Jensen, nhận thấy, để chứng minh $(1)$, chỉ cần chứng minh bất đẳng thức $\sqrt{f(x)\cdot f(y)} \leq f\left( \dfrac{x+y}{2}\right)$, với $x,y >0 $ và $xy \geq 1.$
				\item  Bất đẳng thức $(1)$ là một bất đẳng thức đối xứng ba biến. Một phương pháp thông dụng để chứng minh là sử dụng các biểu thức đối xứng ba biến cơ bản 
				$$p =a+b+c; q=ab+bc+ca; r =abc.$$
				Tuy nhiên phương pháp này tỏ ra bất lực trong việc chứng minh $(1)$. Lý do của điều này là bất đẳng thức $(1)$ không thuần nhất bậc cao và ràng buộc $\min \{xy, yz, zx\} \geq 1$ khó chuyển qua `` ngôn ngữ ''  $`` p,q,r$ ''.
			\end{itemize}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P69, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Thái Văn Đạt, Dự án EX_TapChi02]
	Giải sử $n$, $m$, $k$, $l$ là các số nguyên dương, với $n\ne 1$ và $k$ không chia hết cho $l$, cũng như $l$ không chia hết cho $k$. Chứng minh rằng: $n^k+mn^l+1$ không chia hết $n^{k+l}-1$.
	\loigiai{
		Trước hết, ta chứng minh Bổ đề sau:
		\begin{bode}
			Cho $a$, $m$, $n$ là các số nguyên dương, với $a>1$. Khi đó, nếu $a^m-1|a^n-1$ thì $m|n$.
			\begin{cm}
				Biểu diễn $n$ dưới dạng $n=mq+r$, trong đó: $q$, $r$ là các số tự nhiên và $0\le r<m$.\\
				Khi đó: $a^n-1=a^{mq+r}-1=(a^{mq}-1).a^r+a^r-1$.\\
				Vì thế từ giả thiết của Bổ đề suy ra: $a^m-1|a^r-1.$ \hfill{(1)}\\
				Mà $0\le a^r-1<a^m-1$ nên từ $(1)$ suy ra phải có $a^r-1=0$. Vì thế, $r=0$ nghĩa là $m|n$.
				Bổ đề đã được chứng minh.    
			\end{cm}
		\end{bode}
		Trở lại bài toán.
		Giả sử ngược lại $n^k+mn^l+1|n^{k+l}-1$.\\
		Khi đó: \[n^k+mn^l+1|n^{k+l}-1=(n^{k+l}-1)+(n^k+mn^l+1)=n^{k+l}+n^k+mn^l.\tag{2}\] 
		Xét hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Trường hợp 1:} $l>k$. Khi đó: $$n^{k+l}+n^k+mn^l=n^k(n^l+mn^{l-k}+1)$$
			Vì thế, từ $(2)$, do $(n^k,n^k+mn^l+1)=1$, suy ra \[n^k+mn^l+1|n^l+mn^{l-k}+1.\tag{3}\]
			Mà $2(n^k+mn^l+1)>2mn^l>n^l+mn^{l-k}+1>0$ nên từ $(3)$ suy ra $$n^l+mn^{l-k}+1=n^k+mn^l+1,$$ hay $n^l-n^k=mn^{l-k}(n^k-1)$.\\
			Từ đó do $n>1$ nên ta có: $$n^k-1|n^k(n^{l-k}-1).$$
			Kết hợp với $(n^k,n^k-1)=1$ suy ra $$n^k-1|n^{l-k}-1.$$ 
			Vì thế theo Bổ đề, ta có $k|l-k$ hay $k|l$, trái với giả thiết bài toán.
			\item \textit{Trường hợp 2:} $l<k$. Khi đó: $$n^{k+l}+n^k+mn^l=n^l(n^k+n^{k-l}+m)$$
			Vì thế, từ $(2)$, do $(n^l,n^k+mn^l+1)=1$,suy ra \[n^k+mn^l+1|n^k+n^{k-l}+m.\tag{4}\] 
			Mà $2(n^k+mn^l+1)>2n^k+m>n^k+n^{k-l}+m>0$ nên từ $(4)$ suy ra 
			$$n^k+n^{k-l}+m=n^k+mn^l+1,$$ hay $n^{k-l}-1=m(n^l-1)$.\\
			Từ đó, vì $n>1$ nên $n^l|n^{k-l}-1$.\\
			Do đó, theo Bổ đề ta thu được $l|k-l$ hay $l|k$, trái với giả thiết bài toán.
		\end{itemize}
		Các mâu thuẫn ở cả hai trường hợp trên chứng tỏ điều ta giả sử ban đầu là sai và vì thế bài toán được chứng minh.
		\begin{nx}
			Bài toán trên là một biến thế của bài N4 trong Short List của IMO 2016 và là một bài toán ở mức độ trung bình, xét theo độ khó - dễ.
			Bài toán sử dụng một kỹ thuật quen thuộc trong chia hết là chặn hai đầu để đưa các bội có thể có.
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P70, Tạp chí Pi, tháng 6 năm 2017]%[Thái Văn Đạt, Dự án EX_tapchi02]
	Cho số nguyên dương lẻ $n$. Người ta dùng 3 màu để tô tất cả các đỉnh của một $n$-giác đều sao cho mỗi đỉnh được tô bởi một màu và mỗi màu được dùng để tô một số lẻ đỉnh. Chứng minh rằng tồn tại một tam giác cân có 3 đỉnh được tô bởi cả 3 màu.
	(Một tam giác đều được coi là một tam giác cân).
	\loigiai{
		Ta sẽ chứng minh bằng phương pháp phản chứng.
		Gọi 3 màu là 1, 2, 3 và $a$, $b$, $c$ lần lượt là số đỉnh của $n$-giác đều được tô bởi màu 1, màu 2, màu 3. Theo bài ra ta có $a$, $b$, $c$ là các số nguyên dương lẻ.
		Giả sử, ngược lại với khẳng định của đề bài, không tồn tại tam giác cân có 3 đỉnh được tô bởi cả 3 màu. Khi đó mỗi tam giác cân sẽ có cả 3 đỉnh được tô bởi một màu hoặc bởi hai màu.
		Xét các cặp $(T,C)$, với $T$ là một tam giác cân và $C$ là cạnh có hai đầu mút khác màu của tam giác đó. Dưới đây ta sẽ gọi một cặp như vậy là một cặp dạng $(*)$.
		Vì không có tam giác cân có 3 đỉnh được tô bởi 3 màu nên nếu tam giác cân $T$ có cạnh $C$ có hai đầu mút khác màu thì $T$ phải là tam giác cân có 3 đỉnh được tô bởi hai màu. Như vậy, các cặp dạng $(*)$ sẽ được tạo nên từ các tam giác cân có 3 đỉnh được tô bởi hai màu. Do mỗi tam giác cân có 3 đỉnh được tô bởi 2 màu có đúng hai cạnh có hai đầu mút khác màu nên số cặp dạng $(*)$ là $2s$, với $s$ là số tam giác cân có 3 đỉnh được tô bởi hai màu.\hfill(1)\\
		Tiếp theo, ta sẽ đếm số cặp dạng $(*)$ theo các đoạn thẳng có hai đầu mút khác màu.
		Vì $n$-giác là đều và $n$ là số lẻ nên với $A$, $B$ là hai đỉnh tùy ý của $n$-giác thì đoạn thằng $AB$ là cạnh của đúng một tam giác đều (có cả 3 đỉnh là đỉnh của $n$-giác) hoặc là cạnh của đúng 3 tam giác cân (không đều và có cả 3 đỉnh là đỉnh của $n$-giác) đôi một khác nhau, gồm một tam giác nhận $AB$ là cạnh đáy, một tam giác đỉnh $A$, nhận $AB$ làm cạnh bên và một tam giác cân đỉnh $B$, nhận $BA$ làm cạnh bên. Dễ thấy khả năng có 3 đỉnh lập thành một tam giác đều chỉ xảy ra khi $n$ chia hết cho 3. Vì thế, với $A$, $B$ là hai đỉnh tùy ý khác màu của $n$-giác thì đoạn thẳng $AB$ cho ta một cặp dạng $(*)$ hoặc 3 cặp dạng $(*)$. Do đó, gọi $p$, $q$ và $r$ ($p,q,r\in\mathbb{N}$) tương ứng là số cặp đỉnh được tô bởi hai màu (1,2), số cặp đỉnh được tô bởi hai màu (2,3) và số cặp đỉnh được tô bởi hai màu (3,1), mà mỗi cặp đỉnh cho đúng một cặp dạng $(*)$.
		Khi đó số cặp dạng $(*)$ được tính bằng \[3[(ab-p)+(bc-q)+(ca-r)]+p+q+r=3(ab+bc+ca)-2(p+q+r),\tag{2}\] 
		do đó $ab$ cặp đỉnh được tô bởi hai màu (1,2), $bc$ cặp đỉnh được tô bởi hai màu (2,3), $ca$ cặp đỉnh được tô bởi hai màu (3,1).
		Từ (1) và (2), ta được: $$3(ab+bc+ca)-2(p+q+r)=2s.$$
		Suy ra $ab+bc+ca$ là số chẵn, trái với giả thiết $a$, $b$, $c$ là các số lẻ.
		Mâu thuẫn trên cho ta thấy điều giả sử ban đầu là sai hay luôn tồn tại một tam giác có 3 đỉnh được tô bởi cả 3 màu. Bài toán được chứng minh xong.
		\begin{nx}
			Bài toán chứng minh phản chứng bằnh việc sử dụng một ý tưởng khá phổ biến trong bài toán tổ hợp đếm là đếm bằng hai cách.
			Giả thiết $n$ là số lẻ cho ta dữ kiện: \textit{"một đoạn thẳng tạo bởi hai đỉnh của $n$-giác đều nếu không là cạnh của một tam giác đều tạo bởi hai đỉnh đó và một đỉnh khác của $n$-giác thì nó sẽ là cạnh của 3 tam giác cân phân biệt tạo bởi hai đỉnh đó và một đỉnh khác của $n$-giác"}. Nếu $n$ là số chẵn thì ta phải thay số 3 ở dữ kiện trên bởi số 2 hoặc 4. Có sự khác biệt đó vì khi $n$ lẻ thì trung trực đoạn thẳng tạo bởi hai đỉnh bất kì của $n$-giác đều sẽ chắc chắn đi qua một đỉnh khác còn trường hợp $n$ chẵn thì trung trực sẽ cắt cạnh hoặc đi qua 2 đỉnh đối xứng qua tâm đa giác đều.
			Chúng ta tiếp tục với giả thiết thứ hai là \textit{"mỗi một màu được tô cho một số lẻ đỉnh"}. Đây cũng là một giả thiết không thể bỏ qua. Ta xét trường hợp sau chẳng hạn:
			Lấy $n=33$ và kí hiệu các đỉnh của 33-giác đều lần lượt, theo chiều kim đồng hồ, bởi $A_0$, $A_1$,..., $A_{32}$. Tô đỉnh $A_0$ bởi màu 1, 6 đỉnh $A_5$, $A_{10}$, $A_{15}$, $A_{20}$, $A_{25}$ và $A_{30}$ bởi màu 2 và tô các đỉnh còn lại bởi màu 3. Khi đó, một tam giác cân có ba đỉnh được tô bởi ba màu phải có một đỉnh là $A_0$, một đỉnh là một trong 6 đỉnh $A_5$, $A_{10}$, $A_{15}$, $A_{20}$, $A_{25}$ và $A_{30}$. Tuy nhiên một tam giác cân như thế phải có đỉnh thứ 3 có chỉ số là bội của 5 và vì thế nó không thể tô được bởi 3 màu. 
	\end{nx}  } 
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}