%GV soạn:
%GV phản biện: 
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans7D1-3-4]

\section{Lũy thừa của một số hữu tỉ}
\subsection{Hỏi đáp nhanh}

\begin{ex}%[7D1Y5]
Đúng điền \textbf{Đ}, sai điền \textbf{S}.
\begin{listEX}[2]
	\item \TF{Đ} $x\cdot(-x)<0$.
	\item \TF{S} một nửa của $2^{98}$ là $1^{49}$.
	\item \TF{S} $4^2+4^2+4^2+4^2=4^8$.
	\item \TF{S} $(-1)^{2n-1}>0~\forall n\in\mathbb{N}^*$.
\end{listEX}
\end{ex}

\begin{ex}%[7D1Y5]
	Ghép mỗi phép tính ở dòng 1 với một số hữu tỉ ở dòng 2 để được một khẳng định đúng.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}
		\hline
		Dòng 1 & I) $\left(-\dfrac{1}{2}\right)^3$
		       & II) $-2^3$
		       & III) $\left(\dfrac{1}{2}\right)^3$
		       && \\\hline
		Dòng 2 & A) $\dfrac{1}{8}$
		       & B) $-\dfrac{1}{8}$
		       & C) $2^{-3}$
		       & D) $-0{,}125$.
		       & E) $(-2)^3$ \\\hline
	\end{tabular}
	\end{center}
\loigiai{
     Khẳng định đúng là
     \begin{itemize}
     	\item I nối với B hoặc D.
     	\item II nối với E.
     	\item III nối với A hoặc C.
     \end{itemize}
}
\end{ex}

\subsection{Học giải toán}

\begin{vd}%[7D1B5]
	Cho $x\in\left\{ -2;-0{,}5;-\dfrac{1}{3};0;1;\dfrac{1}{2};\dfrac{1}{3} \right\}$. Tính $x^{-3};~x^{-1};~x^0;~x^2;~x^3$.
\loigiai{
    \begin{center}
    	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    	\hline
    	$x$ & $-2$ & $-0{,}5$ & $-\dfrac{1}{3}$ & $0$ & $1$ & $\dfrac{1}{2}$ & $\dfrac{1}{3}$
    	\\\hline
    	$x^{-3}$ & $-\dfrac{1}{8}$ & $-8$ & $-27$ & $||$ & $1$ & $2$ & $3$
    	\\\hline
    	$x^{-1}$ & $-\dfrac{1}{2}$ & $-2$ & $-3$ & $||$ & $1$ & $2$ & $3$
    	\\\hline
    	$x^0$ & $-\dfrac{1}{2}$ & $-2$ & $-3$ & $||$ & $1$ & $2$ & $3$
    	\\\hline
    	$x^2$ & $4$ & $0{,}25$ & $\dfrac{1}{9}$ & $0$ & $1$ & $\dfrac{1}{4}$ & $\dfrac{1}{9}$
    	\\\hline
    	$x^3$ & $-8$ & $-0{,}125$ & $-\dfrac{1}{27}$ & $0$ & $1$ & $\dfrac{1}{8}$ & $\dfrac{1}{27}$
    	\\\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\begin{note}
	Chú ý
\begin{itemize}
	\item $x^{-n}=\dfrac{1}{x^n}~(x\ne 0)$ và $\left(\dfrac{x}{y}\right)^n=\dfrac{x^n}{y^n}$.
	\item Lũy thừa bậc lẻ của một số âm là một số âm.
	\item Lũy thừa bậc chẵn của một số âm là một số dương.
\end{itemize}
\end{note}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D1B5]
	Tính
\begin{enumEX}{2}
	\item $A=\dfrac{2^3\cdot3^5\cdot5^7}{2^5\cdot3^7\cdot5^5}$.
	\item $B=\dfrac{2^3\cdot(-5)^3\cdot(-7)^2}{(-14)^2\cdot10^2}$.
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{2}
	\item $A=\dfrac{2^3\cdot3^5\cdot5^7}{2^5\cdot3^7\cdot5^5}=\dfrac{5^2}{2^2\cdot3^2}=\dfrac{25}{36}$.
	\item $\begin{aligned}[t]
	 B&=\dfrac{2^3\cdot(-5)^3\cdot(-7)^2}{(-14)^2\cdot10^2} \\
	  &=\dfrac{-2^3\cdot5^3\cdot7^2}{2^2\cdot7^2\cdot2^2\cdot5^2}
	   =-\dfrac{5}{2}.
	\end{aligned}$
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D1B5]
	Tìm $x$, biết
	\begin{enumEX}{2}
		\item $(0{,}2-x)^2=0$.
		\item $(1-2x)^3=-125$.
		\item $(0{,}7)^3x=0{,}49^2$.
		\item $x : (-0{,}3)^3=0{,}3^2$.
	\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{2}
	\item $\begin{aligned}[t]
	(0{,}2-x)^2&=0 \\
	0{,}2-x &= 0 \\
	x &= 0{,}2.
	\end{aligned}$
	\item $\begin{aligned}[t]
	(1-2x)^3&=-125 \\
	(1-2x)^3&= (-5)^3 \\
	1-2x &= -5 \\
	2x &= 6 \\
	x&=3.
	\end{aligned}$
	\item $\begin{aligned}[t]
	(0{,}7)^3x&=0{,}49^2 \\
	x&=0{,}7^4 : (0{,}7)^3 \\
	x&=0{,}7.
	\end{aligned}$
	\item $\begin{aligned}[t]
	x : (-0{,}3)^3&=0{,}3^2 \\
	x&=-0{,}3^2\cdot0{,}3^3 \\
	x&=-0{,}3^5.
	\end{aligned}$
\end{enumEX}
\begin{note}
	Chú ý
	\begin{itemize}
		\item Đưa các lũy thừa về cùng cơ số hoặc số mũ.
		\item $a^n=0 \Rightarrow a=0~(\forall n\in\mathbb{N}^*)$.
	\end{itemize}
\end{note}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D1K5]
	Số nào lớn hơn
	\begin{enumEX}{2}
		\item $2^8$ và $4^4$.
		\item $3^20$ và $2^30$.
		\item $81^3$ và $64^4$.
		\item $(-77)^{77}$ và $(-88)^{66}$.
	\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{2}
	\item Ta có $4^4=(2^2)^4=2^8$.
	\item Ta có $3^{20}=(3^2)^{10}=9^{10}$. \\
	Và $2^{30}=(2^3)^{10}=8^{10}<9^{10}$. \\
	Vậy $3^{20}>2^{30}$.
	\item Ta có $81^3=3^{12}$ và $64^4=4^{12}$.\\
	Vì $3^{12}<4^{12}$ nên $81^3<64^4$.
	\item Ta có $(-77)^{77}<0<(-88)^{66}$.\\
	Vậy $(-77)^{77}<(-88)^{66}$.
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D1G5]
	Tìm số tự nhiên $n$ biết $a^{3n}=a^9$.
\loigiai{
Ta xét các trường hợp
\begin{itemize}
	\item Nếu $a=0$ thì $0^{3n}=0$ do đó $n\in\mathbb{N}^*$.
	\item Nếu $a=1$ thì $1^{3n}=1$ do đó $n\in\mathbb{N}$.
	\item Nếu $a=-1$ thì $(-1)^{n}=-1$ do đó $n$ là số tự nhiên lẻ.
	\item Nếu $a\not\in\{-1;0;1\}$ thì $3n=9$ do đó $n=3$.
\end{itemize}
}
\end{vd}

\subsection{Bài tập}
\subsubsection{Cơ bản}
\begin{bt}%[7D1Y5]%[7D1B5]%[7D1B6]%[7D1B6]%[7D1B6]%[7D1B6]
	Sử dụng các phép tính của lũy thừa để tìm $x$.
	\begin{enumerate}
		\item $\left(\dfrac{1}{3} - x\right)^2 = 0$;
		\item $\left(1 - 3x\right)^3 = - 8$;
		\item $x^5\colon 9 = 27$;
		\item  $4\cdot x^{8} = 1024$;
		\item $x\cdot \left(0{,}9\right)^{3} = \left(0{,}81\right)^2$;
		\item $\left(0{,}03\right)^3\colon x = - \left(0{,}03\right)^2$.
	\end{enumerate}	
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item Xét $\left(\dfrac{1}{3} - x\right)^2 = 0$ suy ra $\dfrac{1}{3} - x = 0$. Theo quy tắc chuyển vế $x = \dfrac{1}{3}$.\\
			Thử lại, khi $x = \dfrac{1}{3}$ suy ra $\left(\dfrac{1}{3} - x\right)^2 = \left(\dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{3}\right)^2 = 0^2 = 0$.\\
			Vậy $x = \dfrac{1}{3}$ thỏa mãn.
			\item Ta có
			\begin{eqnarray*}
				\left(1 - 3x\right)^3 = - 8 &\Rightarrow& \left(1 - 3x\right)^3 =  \left(-2\right)^3\\
				&\Rightarrow& 1 - 3x = - 2\Rightarrow 3x = 3\\
				&\Rightarrow&x = 1.
			\end{eqnarray*}
			Thử lại, khi $x = 1$ suy ra $\left(1 - 3x\right)^3 = \left(1 - 3\right)^3 = \left(- 2\right)^3 = - 8$.\\
			Vậy $x = 1$ thỏa mãn.
			\item Ta có $x^5\colon 9 = 27\Rightarrow x^5 = 27\cdot 9\Rightarrow x^5 = 3^5\Rightarrow x = 3$.\\
			Thử lại, khi $x = 3$ suy ra  $x^5\colon 9 = 3^5\colon 9 =  3^5\colon 3^2 = 3^3 = 27$.\\
			Vậy $x = 3$ thỏa mãn. 
			\item  Ta có $4\cdot x^{8} = 1024\Rightarrow x^8 = 2^{10}\colon 2^2\Rightarrow x^8 = 2^8\Rightarrow x = 2$.\\
			Thử lại, khi $x = 2$ suy ra $4\cdot x^{8} = 4\cdot 2^{8} = 2^{10} = 1024$.\\
			Vậy $x = 2$ thỏa mãn.
			\item Ta có $x\cdot \left(0{,}9\right)^{3} = \left(0{,}81\right)^2\Rightarrow x\cdot \left(0{,}9\right)^{3} = \left[\left(0{,}9\right)^2\right]^2\Rightarrow x = \left(0{,}9\right)^{4}\colon \left(0{,}9\right)^{3}\Rightarrow x = 0{,}9$.\\
			Thử lại, khi $x = 0{,}9$ suy ra $x\cdot \left(0{,}9\right)^{3} = \left(0{,}9\right)\cdot \left(0{,}9\right)^{3} = \left(0{,}9\right)^{4} = \left[\left(0{,}9\right)^{2}\right]^{2} = \left(0{,}81\right)^{2}$.\\
			Vậy $x = 0{,}9$ thỏa mãn.
			\item Ta có
			\begin{eqnarray*}
				\left(0{,}03\right)^3\colon x = - \left(0{,}03\right)^2&\Rightarrow& \left(0{,}03\right)^3 = \left[- \left(0{,}03\right)^2\right]\cdot x\\
				&\Rightarrow& x = - \left(0{,}03\right)^3\colon \left(0{,}03\right)^2\\
				&\Rightarrow& x = - 0{,}03.
			\end{eqnarray*}
		\end{enumerate}	
		Thử lại, khi $x = - 0{,}03$ suy ra $\left(0{,}03\right)^3\colon x  =  \left(0{,}03\right)^3\colon \left(- 0{,}03\right) = - \left(0{,}03\right)^2$.\\
		Vậy $x = - 0{,}03$ thỏa mãn.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D1K5]%[7D1Y5]%[7D1Y5]%[7D1B5]
	Số nào lớn hơn trong các cặp số sau
	\begin{enumerate}
		\item $243^3$ và $125^5$;
		\item $\left(- 3\right)^2$ và $(-2)^3$;
		\item $\left(- 2\right)^1$ và $\left(- 1\right)^2$;
		\item $\left[\left(-0{,}1\right)^2\right]^3$ và $\left[\left(-0{,}1\right)^3\right]^2$
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta  có $243^3 = \left(3^4\right)^3 = 3^{12}$ và $125^5 = \left(5^3\right)^5 = 5^{15}$;\\
			Do $3^{12} < 3^{15}$ và $3 < 5$ nên $3^{15} < 5^{15}$ suy ra $3^{12} < 5^{15}$. Khi đó $243^3 < 125^5$.
			\item Ta có $\left(- 3\right)^2 = 9$ và $(-2)^3 = - 8$ nên $\left(- 3\right)^2 >  \left(- 2\right)^3$.
			\item Ta có $\left(- 2\right)^1 = - 2$ và $\left(- 1\right)^2 = 1$ nên $\left(- 2\right)^1 < \left(- 1\right)^2$.
			\item Ta có $\left[\left(-0{,}1\right)^2\right]^3 = \left(-0{,}1\right)^6$ và $\left[\left(-0{,}1\right)^3\right]^2 = \left(-0{,}1\right)^6$ nên $\left[\left(-0{,}1\right)^2\right]^3 = \left[\left(-0{,}1\right)^3\right]^2$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}


\subsubsection{Nâng cao}
\begin{bt}%[7D1Y5]%[7D1B5]%[7D1B6]
	Rút gọn các phép tính sau và đưa về một lũy thừa của $10$:
	\begin{enumerate}
		\item $\left(0{,}01\right)^3$;
		\item $\left(\dfrac{1}{0{,}0001}\right)^{2}$;
		\item $\left(\dfrac{1}{0{,}1}\right)^{4}\colon \left(\dfrac{1}{100}\right)^{2}$;
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item Ta có  $\left(0{,}01\right)^3 = \left(\dfrac{1}{100}\right)^3 = \left(\dfrac{1}{10^2}\right)^3 = \left(10^{-2}\right)^3 = 10^{-6}$.
			\item Ta có $\left(\dfrac{1}{0{,}0001}\right)^{2} = \left(\dfrac{1}{\dfrac{1}{10000}}\right)^{2} = \left(10000\right)^{2} = \left(10^4\right)^2 = 10^8$.
			\item Ta có $\left(\dfrac{1}{0{,}1}\right)^{4}\colon \left(\dfrac{1}{100}\right)^{2} = \left(\dfrac{1}{\dfrac{1}{10}}\right)^{4}\colon \left(\dfrac{1}{10^2}\right)^{2} = 10^4\colon \left(10^{-2}\right)^2 = 10^4\colon 10^{- 4} = 10^{0}$
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D1B5]
	Số nào khác loại?\\
	$\dfrac{1}{10^n}$; $10^{- n}$; $\left(\dfrac{1}{10^{-1}}\right)^{n}$; $\dfrac{1^n}{10^n}$; $\left(10^n\right)^{-1}$; $\left(10^{- 1}\right)^{n}$.
	\loigiai
	{Ta có $\dfrac{1}{10^n} = 10^{- n}$; $\dfrac{1^n}{10^n} = \dfrac{1}{10^{n}} = 10^{-n}$; $\left(10^n\right)^{-1} = 10^{- n}$ và  $\left(10^{- 1}\right)^{n} = 10^{- n}$.\\
		Mặt khác $\left(\dfrac{1}{10^{-1}}\right)^{n} = 10^{n}$.\\
		Do đó  	$\left(\dfrac{1}{10^{-1}}\right)^{n}$ là khác loại.
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[7D1G6]
	Tìm số nguyên dương $x$, biết $2\cdot 2^2\cdot 2^3\cdots 2^{x} = 1024$.
	\loigiai
	{Ta có $2\cdot 2^2\cdot 2^3\cdots 2^{x} = 1024\Rightarrow 2^{1  + 2 + 3 + \cdots + x} = 2^{10}\Rightarrow 1 + 2 + 3 + \cdots + x = 10$.\\
		- Nếu $x > 4$ suy ra $1 + 2 + 3 + \cdots + x > 10$ nên $x > 4$ không thỏa mãn.\\
		- Nếu $x < 4$ suy ra $1 + 2 + 3 + \cdots + x\leq 1 + 2 + 3 < 10$ nên $x < 4$ không thỏa mãn.\\
		- Nếu $x = 4$ thì $2\cdot 2^2\cdot 2^3\cdots 2^{x} =  2\cdot 2^2\cdot 2^3\cdot 2^{4} = 2^{1 + 2 + 3 + 4} = 2^{10} = 1024$.\\
		Vậy $x = 4$ thỏa mãn bài toán.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7H1K3]%[7H1G3]
	Tìm $x$, biết
	\begin{enumerate}
		\item $x\colon \left(0{,}03\right)^3 =  - \left(0{,}03\right)^2$;
		\item $\left(0{,}000027\right)^5\colon x =  \left(- 0{,}03\right)^{12}$;
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item Ta xét $x\colon \left(0{,}03\right)^3 =  - \left(0{,}03\right)^2\Rightarrow x =  \left[- \left(0{,}03\right)^2\right]\cdot \left(0{,}03\right)^3\Rightarrow x = - \left(0{,}03\right)^5$.\\
			Thử lại, khi $x = - \left(0{,}03\right)^5$ suy ra\\
			$x\colon \left(0{,}03\right)^3 = \left[- \left(0{,}03\right)^5\right]\colon \left(0{,}03\right)^3 = - \left(0{,}03\right)^{5 - 3} = - \left(0{,}03\right)^{2}$.\\
			Vậy $x = - \left(0{,}03\right)^5$ thỏa mãn.
			\item Ta xét 
			\begin{eqnarray*}
				\left(0{,}000027\right)^5\colon x =  \left(- 0{,}03\right)^{12}&\Rightarrow& \left[\left(0{,}03\right)^3\right]^5\colon x =  \left(0{,}03\right)^{12}\\
				&\Rightarrow& \left(0{,}03\right)^{15}\colon x =  \left(0{,}03\right)^{12}\\
				&\Rightarrow& x = \left(0{,}03\right)^{15}\colon  \left(0{,}03\right)^{12}\\
				&\Rightarrow& x = \left(0{,}03\right)^{15 - 12}\\
				&\Rightarrow& x = \left(0{,}03\right)^{3}.
			\end{eqnarray*}
		\end{enumerate}
		Thử lại, khi $ x = \left(0{,}03\right)^{3}$ suy ra\\
		$\left(0{,}000027\right)^5\colon x = \left[\left(0{,}03\right)^3\right]^5\colon  x = \left(0{,}03\right)^{3} =  \left(0{,}03\right)^{15}\colon \left(0{,}03\right)^2 = \left(0{,}03\right)^{12} = \left(- 0{,}03\right)^{12}$.\\
		Vậy $x = \left(0{,}03\right)^{3}$ thỏa mãn.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D1G5]
	Hai bạn EGG và CHICKEN loay hoay tìm các điền các lũy thừa cơ số $2$ vào các ô trống của hình vuông bên. Để được một ``hình  vuông lũy thừa", nhưng mãi không điền được. Bạn có giúp được các bạn đó không?
	\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{3}
		\begin{tabular}{|c| c| c|}\hline
			${\hskip 0.5 cm}  {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^0{\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}   {\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
			${\hskip 0.5 cm}2^{12}{\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}  {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^{4}{\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
			${\hskip 0.5 cm}   {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}  {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}  {\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
		\end{tabular} 
	\end{center} 	
	
	\loigiai
	{Do định nghĩa của ``hình vuông lũy thừa'' ta giả sử
		\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{3}
			\begin{tabular}{|c| c| c|}\hline
				${\hskip 0.5 cm}  {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^0{\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}   {\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
				${\hskip 0.5 cm}2^{12}{\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^m  {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^{4}{\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
				${\hskip 0.5 cm}   {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm} 2^n {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}  {\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
			\end{tabular} 
		\end{center} 	
		Do giả thiết suy ra $4 + m + 12 = 0 + m + n$. Dựa trên hình vuông lũy thừa đã biết suy ra $m = 8$ nên $n = 16$. Khi đó tổng lũy thừa mỗi hàng là $24$, do dữ liệu của bài toán  ta chọn được bảng sau
		\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{3}
			\begin{tabular}{|c| c| c|}\hline
				${\hskip 0.5 cm} 2^{10}{\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^0{\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}  2^{14} {\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
				${\hskip 0.5 cm}2^{12}{\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^{8}  {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2^{4}{\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
				${\hskip 0.5 cm}  2^{2} {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm} 2^{16} {\hskip 0.5 cm}$&${\hskip 0.5 cm} 2^{6} {\hskip 0.5 cm}$\\ \hline
			\end{tabular} 
		\end{center} 	
		
	}
\end{bt}

\section{Tỉ lệ thức - Dãy tỉ số bằng nhau}
\subsection{Hỏi đáp nhanh}

\begin{ex}
	Đúng điền \textbf{Đ} sai điền \textbf{S}.
	\begin{enumerate}
		\item \TF{S} $\dfrac{0{,}3}{1{,}5}=\dfrac{1}{5}$ là một đẳng thức giữa hai phân số.
		\item \TF{Đ} $0{,3}:1{,}5=1:5$ là một tỉ lệ thức.
		\item \TF{S} $\dfrac{5}{0{,}3}=\dfrac{1}{1{,}5}$ là một tỉ lệ thức.
		\item \TF{Đ} $\dfrac{0{,}3}{1{,}5}=\dfrac{1}{5}=\dfrac{1\dfrac{1}{2}}{7\dfrac{1}{2}}$ là một dãy tỉ số bằng nhau.
	\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
	Điền số thích hợp vào chổ chấm (...)
	\begin{enumEX}{2}
		\item $\dfrac{\sh{1}}{3}=\dfrac{4}{12}=\dfrac{5}{\sh{15}}$.
		\item $\dfrac{0{,}1}{\sh{2}}=\dfrac{\sh{0{,7}}}{14}=\dfrac{0{,}3}{6}$.
	\end{enumEX}
\end{ex}

\begin{ex}
Số nào trong các phương án sau không thể thêm vào tập hợp $M=\{3;6;9\}$ để tạo ra một tỉ lệ thức.
\choice
{$ 2 $}
{$ 4{,}5 $}
{\True $ 12 $}
{$ 18 $}
\loigiai{

}
\end{ex}

\subsection{Học giải toán}

\begin{vd}%[7H1Y5]
	Thay tỉ số $2{,}25$ và $2\dfrac{5}{8}$ bằng tỉ số giữa các số nguyên.
\loigiai{
Ta có $2{,}25 : 2\dfrac{5}{8}=\dfrac{225}{100}:\dfrac{21}{8}=\dfrac{9}{4}\cdot\dfrac{8}{21}=\dfrac{6}{7}=6:7$.
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Bốn số $-0{,}2;0{,}1;0{,}2;-0{,}1$ có tạo thành một tỉ lệ thức không?
\loigiai{
Ta có $(-0{,}2)\cdot(-0{,}1)=0{,}2\cdot0,{1}=0{,}02$ do đó bốn số trên tạo thành một tỉ lệ thức.
\begin{note}
	Để khẳng định bốn số $a;b;c;d$ không tạo thành một tỉ lệ thức ta phải chỉ ra hết tất cả ba trường hợp: $ab\ne cd; ac\ne bd; ad\ne bc$.
\end{note}
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm $x$, biết
\begin{enumEX}{3}
	\item $7{,}5:x=2{,}25:4\dfrac{1}{6}$.
	\item $(49x):10{,}5=3\dfrac{3}{4}:3\dfrac{1}{8}$.
	\item $0{,}06:x=x:24$.
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{3}
	\item $x=\dfrac{7{,}5\cdot4\dfrac{1}{6}}{2{,}25}=\dfrac{125}{9}$.
	\item $49x=\dfrac{10{,}5\cdot3\dfrac{3}{4}}{3\dfrac{1}{8}}=\dfrac{63}{5}$\\
	$\Rightarrow x=\dfrac{63}{5}:49=\dfrac{9}{35}$.
	\item $x^2=0{,}06\cdot24=1{,}44=1{,}2^2$\\
	Vậy $x=1{,}2$ hoặc $x=-1{,}2$.
\end{enumEX}
\begin{note}
	Tích của trung tỉ và ngoại tỉ bằng nhau.
\end{note}
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm $x,~y$ biết
\begin{enumEX}{2}
	\item $x:y=20:9$ và $x-y=-22$.
	\item $3x=4y$ và $x+2y=35$.
	\item $x:2=2y:3$ và $xy=27$.
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{2}
	\item $\dfrac{x}{20}=\dfrac{y}{9}=\dfrac{x-y}{20-9}=\dfrac{-22}{11}=-2$.\\
	Vậy $x=-2\cdot20=-40$ và $y=-2\cdot9=-18$.
	\item $\dfrac{x}{4}=\dfrac{y}{3}=\dfrac{x+2y}{4+2\cdot3}=\dfrac{35}{10}=\dfrac{7}{2}$.\\
	Vậy $x=\dfrac{7\cdot4}{2}=14$ và $y=\dfrac{7\cdot3}{2}=\dfrac{21}{2}$.
	\item* $\dfrac{x}{2}=\dfrac{2y}{3} \Rightarrow \left( \dfrac{x}{2} \right)^2=\left( \dfrac{2y}{3} \right)^2 = \dfrac{x}{2}\cdot\dfrac{2y}{3}=\dfrac{xy}{3}=\dfrac{27}{3}=9$.
	Khi đó ta có \\
	$\dfrac{x^2}{4}=9 \Rightarrow x^2=6^2 \Rightarrow x\in\{-6;6\}$ và 
	$\dfrac{4y^2}{9}=9 \Rightarrow y^2=\left(\dfrac{9}{2}\right)^2 \Rightarrow y\in\left\{ -\dfrac{9}{2};\dfrac{9}{2} \right\}$.\\
	Mặt khác $x$ và $y$ cùng dấu nên $x=6;y=\dfrac{9}{2}$ hoặc $x=-6;y=-\dfrac{9}{2}$.
\end{enumEX}
\begin{note}
	Dãy tỉ số bằng nhau không có tính chất nhân, nghĩa là
	$ \dfrac{a}{x}=\dfrac{b}{y}\ne \dfrac{ab}{xy} $.
\end{note}
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm số hạng thứ tư để lập thành một tỉ lệ thức với bộ ba số sau
\begin{enumEX}{3}
	\item $4;8;16$.
	\item $-3;-6;9$.
	\item $2^2;2^4;2^6$.
\end{enumEX}
\loigiai{
Gọi $x$ là số cần tìm.
\begin{enumEX}{3}
	\item $x$ là một trong các số sau\\
		$\bullet$ $x=\dfrac{4\cdot8}{16}=2$.\\
		$\bullet$ $x=\dfrac{4\cdot16}{8}=8$.\\
		$\bullet$ $x=\dfrac{8\cdot16}{4}=32$.\\
    Vậy $x\in{2;8;32}$.
    \item Tương tự $x\in\left\{2;\dfrac{9}{2};18\right\}$.
    \item Tương tự $x\in\left\{2^0;2^4;2^8\right\}$.
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Cho tỉ lệ thức $a:b=c:d$. Giả sử rằng các biểu thức đều có nghĩa, chứng minh $a:(a-b)=c:(c-d)$.
\loigiai{
Ta có $\dfrac{a}{c}=\dfrac{b}{d}=\dfrac{a-b}{c-d} \Rightarrow \dfrac{a}{a-b}=\dfrac{c}{c-d}$.Vậy $a:(a-b)=c:(c-d)$.
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Thêm một số hữu tỉ vào cả từ và mẫu của phân số $\dfrac{13}{29}$ để được phân số mới bằng $\dfrac{1}{3}$.
\loigiai{
Gọi $x$ là số hữu tỉ cần tìm. Ta có
\begin{eqnarray*}
     \dfrac{13+x}{29+x}=\dfrac{1}{3} \Rightarrow \dfrac{13+x}{1}=\dfrac{29+x}{3}=\dfrac{29+x-(13+x)}{3-1}=8.
\end{eqnarray*}
Suy ra $13+x=8$ hay $x=-5$ (thỏa).
Vậy số hữu tỉ cần thêm là $-5$.
}
\end{vd}

\subsection{Bài tập}
\subsubsection{Cơ bản}
\begin{bt}
	Tìm a, b và c trong mỗi trường hợp sau:
	\begin{enumerate}
		\item $5a - 3b - 3c = -536$ và $\dfrac{a}{4} = \dfrac{b}{6}$, $\dfrac{b}{5} = \dfrac{c}{8}$.
		\item $3a - 5b + 7c = 86$ và $\dfrac{a+3}{5} = \dfrac{b-2}{3} = \dfrac{c-1}{7}$.
		\item $5a = 8b = 3c$ và $a - 2b + c =34$.
		\item $3a = 7b$ và $a^2 - b^2 = 160$.
		\item $15a = 10b = 6c$ và $abc = -1920$.
		\item $a^2 + 3b^2 -2c^2 = -16$ và $\dfrac{a}{2} = \dfrac{b}{3} = \dfrac{c}{4}$.
		\item $a^3 + b^3 + c^3 = 792$ và $\dfrac{a}{2} = \dfrac{b}{3} = \dfrac{c}{4}$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có  $\dfrac{a}{4} = \dfrac{b}{6}$, $\dfrac{b}{5} = \dfrac{c}{8}$ nên $b = \dfrac{3a}{2}$ và $c = \dfrac{8b}{5}$ hay $b = \dfrac{3a}{2} \quad (1)$ và $c = \dfrac{12a}{5} \quad (2)$.\\
			Thay $(1)$, $(2)$ vào $5a - 3b - 3c = -536 \Rightarrow 5a - 3 \cdot \dfrac{3a}{2} - 3 \cdot \dfrac{12a}{5} = -536 \Rightarrow a = 80$, $b = 120$ và $c = 192$.
			\item Ta có $\dfrac{a+3}{5} = \dfrac{b-2}{3} = \dfrac{c-1}{7} \Rightarrow \dfrac{a+b+c}{15} = \dfrac{a+3}{5}$ và $\dfrac{a+3-b+2+c-1}{9} = \dfrac{b-2}{3}$ hay $2a-b-c = -9 \quad (1)$ và $a-4b+c = -10 \quad (2)$.\\
			Từ $3a - 5b + 7c = 86$, kết hợp với $(1)$, $(2)$ suy ra $a = 7$, $b = 8$, $c = 15$.
			\item Ta có $5a = 8b = 3c$ nên $5a - 8b = 0 \quad(1)$ và $8b - 3c = 0 \quad(2)$.\\
			Kết hợp $(1)$, $(2)$ và $a - 2b + c = 34$ suy ra $a = 24$, $b = 15$, $c = 40$.
			\item Ta có $3a = 7b \Rightarrow a = \dfrac{7b}{3} \quad (1)$. Thay $(1)$ vào $a^2 - b^2 = 160$, ta được:
			$$ \left( \dfrac{7b}{3}\right)^2 - b^2 = 160 \Rightarrow \dfrac{40}{9} b^2 = 160 \Rightarrow b^2 = 36 \Rightarrow b = \pm 6.$$ 
			Vậy $b = \pm 6$ và $a = \pm 14$.
			\item Ta có $15a = 10b = 6c \Rightarrow a = \dfrac{2}{3} b \quad(1)$ và $c = \dfrac{5}{3} b \quad (2)$. Thay $(1)$ và $(2)$ vào $abc = -1920$, ta được:
			$$\dfrac{2}{3} b \cdot \dfrac{5}{3} b \cdot b = -1920 \Rightarrow b^3 = -1728 \Rightarrow b = -12 \Rightarrow a = -8, c = -20.$$ 
			\item Ta có $\dfrac{a}{2} = \dfrac{b}{3} = \dfrac{c}{4} \Rightarrow a = \dfrac{2}{3} b \quad(1)$ và $c = \dfrac{4}{3} b \quad(2)$. Thay $(1)$, $(2)$ vào $a^2 + 3b^2 - 2c^2 = -16$, ta được:
			$$\left( \dfrac{2}{3} b\right)^2 + 3b^2 - 2 \left( \dfrac{4}{3} b \right)^2 = -16 \Rightarrow \dfrac{-1}{9}b^2 = -16 \Rightarrow b^2 = 144 \Rightarrow b = \pm 12.$$
			Vậy $b = \pm 12, a = \pm 8, c = \pm 16$. 
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\subsubsection{Nâng cao}
\begin{bt}
	Có hai người nghề nghiệp khác nhau và được mã số theo dữ kiện dưới đây.\\
	Người thứ nhất được mã số bằng số $a$ và số $x$. Người thứ hai được mã số bằng số $b$ và số $y$.\\
	Bạn BEE đố các bạn đoán được nghề nghiệp của họ qua các số $a$ và $b$ chỉ ngày và các số $x$ và $y$ chỉ tháng (đó là ngày kỉ niệm của những người làm nghề gì?)
	
	\textbf{Người thứ nhất:}
	\begin{itemize}
		\item Bớt số $x$ ở tử số và thêm số $x$ ở mẫu số của phân số $\dfrac{23}{41}$ được phân số bằng $\dfrac{3}{13}$.
		\item Thêm số $a$ ở tử số và bớt số $a$ ở mẫu số của phân số $\dfrac{23}{41}$ được phân số bằng $\dfrac{43}{21}$.
	\end{itemize}
	\textbf{Người thứ hai:}
	
	\begin{itemize}
		\item Cùng thêm số $b$ vào cả tử số và mẫu số của phân số $\dfrac{43}{61}$ được phân số bằng $\dfrac{35}{44}$.
		\item Cùng bớt số $y$ ở cả tử số và mẫu số của phân số $\dfrac{43}{61}$ được phân số bằng $\dfrac{41}{59}$.
	\end{itemize}
	\loigiai{
		Ta có $\dfrac{23 - x}{41 + x} = \dfrac{3}{13}$ và $\dfrac{23 + a}{41 - a} = \dfrac{43}{21}$ nên $13 \cdot (23 - x) = 3 \cdot (41 + x)$ và $21 \cdot (23 + a) = 43 \cdot (41 - a)$.\\
		Suy ra $x = 11$ và $a = 20$. Vậy người thứ nhất làm nghề sư phạm.\\
		Ta có $\dfrac{43 + b}{61 + b} = \dfrac{35}{44}$ và $\dfrac{43 - y}{61 - y} = \dfrac{41}{59}$ nên $44 \cdot (43 + b) = 35 \cdot (61 + b)$ và $59 \cdot (43 - y) = 41 \cdot (61 - y)$.\\
		Suy ra $b = 27$ và $y = 2$. Vậy người thứ hai làm nghề y.
	}
\end{bt}	
\begin{bt}
	Cho tỉ lệ thức $\dfrac{\overline{ab}}{\overline{bc}} = \dfrac{a}{c}$, chứng minh $\dfrac{\overline{a \underbrace{bbb\ldots b}_{n-1}}}{\overline{\underbrace{bbb\ldots b}_{n-1} c}} = \dfrac{a}{c} \quad(1)$ với $n \in \mathbb{N^*}$.
	\loigiai{
		Với $n = 1$ (hiển nhiên).\\
		Giả sử $(1)$ đúng với $n = k$, nghĩa là $\dfrac{\overline{a \underbrace{bbb\ldots b}_{k-1}}}{\overline{\underbrace{bbb\ldots b}_{k-1} c}} = \dfrac{a}{c}$, ta chứng minh $(1)$ cũng đúng với $n = k + 1$.\\
		Với $n = k + 1$, $(1)$ tương đương với  
		$$\dfrac{\overline{a \underbrace{bbb\ldots b}_{k}}}{\overline{\underbrace{bbb\ldots b}_{k} c}} = \dfrac{10 \cdot \left( \overline{a \underbrace{bbb\ldots b}_{k-1}} \right)+ b}{10^k \cdot b + \overline{ \underbrace{bbb\ldots b }_{k-1} c}} =\dfrac{9 \cdot \left( \overline{a \underbrace{bbb\ldots b}_{k-1}} \right)+ b}{10^k \cdot b} = \dfrac{\overline{a \underbrace{bbb\ldots b}_{k-1}}}{\overline{ \underbrace{bbb\ldots b }_{k-1} c}} = \dfrac{a}{c}$$
		
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho $abcd \neq 0$, $b^2 = ca$ và $c^2 = bd$. Chứng minh tỉ lệ thức $\dfrac{a^3 + b^3 + c^3}{b^3 +c^3 +d^3} = \dfrac{a}{d}$.
	\loigiai{
		Ta có $b^2 = ca$ và $c^2 = bd \Rightarrow b^3 = abc$ và $c^3 = bcd$.\\
		$$\dfrac{a^3 + b^3 + c^3}{b^3 +c^3 +d^3} =\dfrac{a^3}{b^3} = \dfrac{c^3}{d^3} = \dfrac{b^3}{c^3} = \dfrac{abc}{bcd} = \dfrac{a}{d}.$$
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho $\dfrac{2x + 1}{5} = \dfrac{3y - 2}{7} = \dfrac{2x + 3y -1}{6x}$. Tìm $x$ và $y$.
	\loigiai{
		$\dfrac{2x + 1}{5} = \dfrac{3y - 2}{7} = \dfrac{2x + 3y -1}{6x} \Rightarrow \dfrac{2x + 1 + 3y - 2}{12} = \dfrac{2x + 3y -1}{6x}$\\
		$ \Rightarrow 6x = 12 \Rightarrow x = 2 \Rightarrow y = 3$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Chứng minh rằng bốn số $a$, $b$, $c$, $d$ lập thành một tỉ lệ thức, nếu có:
	$$(a + b + c + d)(a - b - c + d) = (a - b + c - d)(a + b - c - d).$$
	\loigiai{
		$$(a + b + c + d)(a - b - c + d) = (a - b + c - d)(a + b - c - d) \Rightarrow \dfrac{a + b + c + d}{a - b + c - d} = \dfrac{a + b - c - d}{a - b - c + d}$$
		$$ \Rightarrow \dfrac{(a+b) + (c+d)}{(a-b)+ (c-d)} = \dfrac{(a+b)- (c+d)}{(a-b)-(c-d)} \Rightarrow  \dfrac{a+b}{a-b} = \dfrac{c+d}{c-d} = \dfrac{a+b}{a-b} = \dfrac{c+d}{c-d} \Rightarrow \dfrac{a+b}{c+d} = \dfrac{a-b}{c-d}  $$
		Vậy $\dfrac{a}{c} = \dfrac{b}{d}$.
	}
\end{bt}



\Closesolutionfile{ans}