%GV soạn:
%GV phản biện: 
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans7D2-7-8]


\section{Đại lượng tỉ lệ nghịch}
\subsection{Kiến thức cần nhớ}
%\begin{dn}
%	Một tính chất, một khẳng định được suy ra từ những khẳng định đúng  bằng suy luận gọi là định lý.
%\end{dn}
\begin{note}
	\begin{itemize}
		\item $y$ tỉ lệ nghịch với $x$ theo hệ số (tỉ lệ) $a\neq 0$ suy ra $x\cdot y = a$ ($y = \dfrac{a}{x}$ hoặc $x = \dfrac{a}{y}$)
		\item Tích hai giá trị tương ứng của chúng luôn không đổi.
		\item Tỉ số hai giá trị bất kì của đại lượng này bằng nghịch đảo của tỉ số hai giá trị tương ứng của đại lượng kia.
		\item $x$, $y$, $z$ tỉ lệ nghịch với $a$, $b$, $c$ suy ra 
		\begin{itemize}
			\item $a\cdot x = b\cdot y = c\cdot z$ khi và chỉ khi $x\colon y\colon z = \dfrac{1}{a}\colon \dfrac{1}{b}\colon \dfrac{1}{c}$.
			\item $a\cdot x = b\cdot y = c\cdot z$ khi và chỉ khi $\dfrac{x}{\dfrac{1}{a}}\colon \dfrac{y}{\dfrac{1}{b}}\colon \dfrac{z}{\dfrac{1}{c}}$.
			\item  $x\colon y\colon z = \dfrac{1}{a}\colon \dfrac{1}{b}\colon \dfrac{1}{c}$ khi và chỉ khi $\dfrac{x}{\dfrac{1}{a}}\colon \dfrac{y}{\dfrac{1}{b}}\colon \dfrac{z}{\dfrac{1}{c}}$.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{note}
\subsection{Hỏi đáp nhanh}
\begin{ex}%[7D2Y2]
Điền vào chỗ chấm $\left(\ldots\right)$ cho thích hợp
\begin{enumerate}
	\item Trên cùng một quãng đường vận tốc và thời gian là hai đại lượng $\ldots$ 
	\item Với một số tiền cho trước thì số hàng mua được và $\ldots$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch.
	\item Một số hữu tỉ $x$ ($x\neq 0$) và số nghịch đảo của $x$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch, có hệ số tỉ lệ là $\ldots$
	\item  Trong các tam giác có cùng diện tích, số đo cạnh đáy và số đo $\ldots$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch.
\end{enumerate}		
\loigiai{\begin{enumerate}
		\item Trên cùng một quãng đường vận tốc và thời gian là hai đại lượng \lq\lq tỉ lệ nghịch \rq\rq.		
		\item Với một số tiền cho trước thì số hàng mua được và \lq\lq giá tiền\rq\rq là hai đại lượng tỉ lệ nghịch.
		\item Một số hữu tỉ $x$ ($x\neq 0$) và số nghịch đảo của $x$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch, có hệ số tỉ lệ là $1$
		\item  Trong các tam giác có cùng diện tích, số đo cạnh đáy và số đo \lq\lq chiều cao\rq\rq  là hai đại lượng tỉ lệ nghịch.
	\end{enumerate}			
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[7D2Y2]
Tìm mệnh đề đúng trong các mệnh đề sau
	\begin{enumerate}
		\item  Nếu vận tốc không đổi thì quãng đường và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ nghịch. 
		\item Nếu thời gian không đổi thì quãng đường và vận tốc là hai đại lượng tỉ lệ nghịch.
		\item Nếu quãng đường không đổi thì thời gian và vận tốc là hai đại lượng tỉ lệ nghịch.
		\item  Trên cùng quãng đường, vận tốc và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ thuận.
	\end{enumerate}		
	\loigiai{Do quãng đường $S = v\cdot t$, ở đó $v$ là vận tốc, $t$ là thời gian.
		\begin{enumerate}
			\item  Nếu vận tốc không đổi thì quãng đường và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ nghịch \TF{S}. 
			\item Nếu thời gian không đổi thì quãng đường và vận tốc là hai đại lượng tỉ lệ nghịch \TF{Đ}.
			\item Nếu quãng đường không đổi thì thời gian và vận tốc là hai đại lượng tỉ lệ nghịch \TF{Đ}.
			\item  Trên cùng quãng đường, vận tốc và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ thuận \TF{S}.
		\end{enumerate}			
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[7D2Y2]
Đúng điền $\text{Đ}$ và sai điền $\text{S}$
	\begin{enumerate}
		\item Chu vi hình vuông và cạnh là hai đại lượng tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ là $4$ \TF{ }. 
		\item Hai đại lượng $x$ và $\sqrt{x}$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch \TF{ }.
		\item Chu vi một đường tròn tỉ lệ nghịch với bán kính đường tròn theo hệ số tỉ lệ $2\pi$ \TF{ }.
		\item  Nếu ta cùng nhân một số khác $0$ vào tất cả các giá trị của hai đại lượng tỉ lệ nghịch ta sẽ được các số mới cũng là các giá trị của hai đại lượng tỉ lệ nghịch \TF{ }.
	\end{enumerate}		
	\loigiai{\begin{enumerate}
			\item Chu vi hình vuông và cạnh là hai đại lượng tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ là $4$ \TF{S}.\\
			Vì chu vi $Cv$ của hình vuông có cạnh bằng $a$ là $Cv = 4\cdot a$.  
			\item Hai đại lượng $x$ và $\sqrt{x}$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch \TF{S}.\\
			Vì $x\cdot \sqrt{x}\neq a$ ở đó $a$ là một hằng số nào đó.			
			\item Chu vi một đường tròn tỉ lệ nghịch với bán kính đường tròn theo hệ số tỉ lệ $2\pi$ \TF{S}.\\
			Vì $Cv$  của đường tròn có bán kính $R$ là $Cv =  2\pi\cdot R$.
			\item  Nếu ta cùng nhân một số khác $0$ vào tất cả các giá trị của hai đại lượng tỉ lệ nghịch ta sẽ được các số mới cũng là các giá trị của hai đại lượng tỉ lệ nghịch \TF{Đ}.\\
			Giả sử $x$, $y$, $z$ tỉ lệ nghịch với $a$, $b$, $c$ suy ra 
			   $$a\cdot x = b\cdot y = c\cdot z\Leftrightarrow x\colon y\colon z = \dfrac{1}{a}\colon \dfrac{1}{b}\colon \dfrac{1}{c}$$
			  Với $m\neq 0$ ta có
			   $$ma\cdot mx = mb\cdot my = mc\cdot mz\Leftrightarrow mx\colon my\colon mz = \dfrac{1}{ma}\colon \dfrac{1}{mb}\colon \dfrac{1}{mc}$$ 
			  hay $mx$, $my$, $mz$ tỉ lệ nghịch với $ma$, $mb$, $mc$.
		\end{enumerate}			
	}
\end{ex}

\subsection{Học giải toán}
\begin{vd}%[7D2K2]
	Cho biết $x$ và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch. Điền số thích hợp  vào ô trống của bảng sau:
	\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			 $x$& ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}- 0{,}25{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}{  }{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{- 4}{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{  }{\hskip 0.5 cm}$\\
			\hline
			$y$& ${\hskip 0.5 cm}{  }{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}8{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}2{,}5{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}{  }{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{-12 }{\hskip 0.5 cm}$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}	
	\loigiai
	{\begin{itemize}
			\item {\bf{Cách 1.}} Vì $\left(- 0{,}25\right)$ và $\left(- 4\right)$ là hai giá trị bất kì của đại lượng $x$, $8$ và $y$ là hai giá trị tương ứng của đại lượng $y$ nên áp dụng tích chất đại lượng tỉ lệ nghịch, ta có
			$$\dfrac{-0{,}25}{- 4} = \dfrac{y}{8}\Rightarrow y = \dfrac{-0{,}25\cdot 8}{- 4}\Rightarrow y = 0{,}5.$$
			Làm tương tự ta được bảng sau 
			\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					$x$& ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}- 0{,}25{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}{0{,}8 }{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{- 4}{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{\dfrac{1}{6}}{\hskip 0.5 cm}$\\
					\hline
					$y$& ${\hskip 0.5 cm}{-2}{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}8{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}2{,}5{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}{0{,}5}{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{-12 }{\hskip 0.5 cm}$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}	
			\item {\bf{Cách 2.}} Biết $x$ và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch. Vì $\left(-0{,}25\right)$ và $\left(- 4\right)$ là hai giá trị tương ứng của đại lượng $x$, $8$ và $y$ là hai giá trị tương ứng của đại lượng $y$ nên áp dụng tích chất đại lượng tỉ lệ nghịch, ta có 
			$$\left(-0{,}25\right)\cdot 8 = \left(- 4\right)\cdot y\Rightarrow y = \left(0{,}25\right)\cdot 2\Rightarrow y = 0{,}5$$
			Tương tự ta được bảng sau
			\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					$x$& ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}- 0{,}25{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}{0{,}8 }{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{- 4}{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{\dfrac{1}{6}}{\hskip 0.5 cm}$\\
					\hline
					$y$& ${\hskip 0.5 cm}{-2}{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}8{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}2{,}5{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}{0{,}5}{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}{-12 }{\hskip 0.5 cm}$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}	
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
\begin{note} 
Nếu hai đại lượng tỉ lệ nghịch với nhau
	\begin{itemize}
		\item Tích hai giá trị tương ứng luôn không đổi.
		\item Tỉ số hai giá trị bất kì của đại lượng này bằng nghịch đảo tỉ số hai giá trị tương ứng của đại lượng kia.
	\end{itemize}
\end{note}
\begin{vd}%[7D2K2]
Chia số $330$ thành ba số tỉ lệ nghịch với $0{,}4$; $0{,}6$ và $1{,}2$.	
	\loigiai
	{Gọi ba số phải lần lượt là $x$, $y$ và $z$. Do giả thiết ta có $x + y + z = 330\quad (*)$.\\
Để thỏa mãn bài toán suy ra $x\colon y\colon z = \dfrac{1}{0{,}4}\colon \dfrac{1}{0{,}6}\colon \dfrac{1}{1{,}2}\Rightarrow x\colon y\colon z = 3\colon 2\colon 1$.\\
Áp dụng tính chất của dãy tỉ số bằng nhau $\dfrac{x}{3} = \dfrac{y}{2} = \dfrac{z}{1} = \dfrac{x + y + z}{3 + 2 + 1}$.\\
Từ $(*)$ suy ra  $\dfrac{x}{3} = \dfrac{y}{2} = \dfrac{z}{1} = \dfrac{330}{6} = 55$.
\begin{itemize}
	\item Khi $\dfrac{x}{3}= 55\Rightarrow x = 165$.
	\item Khi $\dfrac{y}{2} = 55\Rightarrow y = 110$.
	\item  Khi $\dfrac{z}{1} = 55\Rightarrow z = 55$.
\end{itemize}
Vậy $x = 165$, $y = 110$ và $z = 55$.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[7D2K2]
Cho $x$ và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ là $a$ ($a\neq 0$). Biết $y$ và $z$ cũng là hai đại lượng tỉ lệ nghịch, nhưng hệ số tỉ lệ là $b$ ($b\neq 0$). Hỏi giữa hai đại lượng $x$ và $z$ có tương quan tỉ lệ thuận hay tỉ lệ nghịch không? Theo em thì bạn BEE giải như sau đúng hay sai?\\
{\bf{Lời giải của bạn BEE}}
\begin{itemize} 
	\item $x$ và $y$ tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ $a$ ($a\neq 0$) suy ra  $x = \dfrac{y}{a}= y\colon a$.
	\item $y$ và $z$ tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ $b$ ($b\neq 0$) suy ra $y = \dfrac{z}{b}$.\\
	Suy ra	$x = \dfrac{z}{b}\colon a = \dfrac{z}{ab}$ (vì $a\neq 0$, $b\neq 0$ nên $ab\neq 0$).\\
	Vậy $x$ và $z$ tỉ lệ nghịch với nhau theo hệ số tỉ lệ $ab$.
\end{itemize}
	\loigiai
	{\begin{itemize}
			\item Chỗ sai: Viết công thức sai.\\
			Nếu $x$ và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ là $a$ thì $x\cdot y = a$ chứ không phải \lq\lq $x = \dfrac{y}{a}$ \rq\rq.
			\item Sửa lại: Viết đúng công thức.\\
			$x$  và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ là $a$ thì $x = \dfrac{a}{y}$.\\
			$y$ và $x$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ là $b$ thì $y = \dfrac{b}{z}$.\\
			Suy ra $x = \dfrac{a}{y} =  \dfrac{a}{\dfrac{b}{z}} =  \dfrac{a\cdot z}{b}\Rightarrow \dfrac{x}{z} = \dfrac{a}{b}$, mà $\dfrac{a}{b}$ là hằng số khác $0$, nên $x$ và $z$ là hai đại lượng tỉ lệ thuận.
		\end{itemize}
	Kết luận: Bạn BEE giải sai vì viết nhầm công thức.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D2K2]
	Chia số $4500$ thành ba số mà $80\%$ số thứ nhất bằng $53\dfrac{1}{3}\%$ số thứ hai và bằng $40\%$ số thứ ba. Tìm hệ thức liên hệ giữa ba số.
	\loigiai
	{Ta có $53\dfrac{1}{3}\% =\dfrac{160}{3}\%$.\\
		Gọi ba số phải tìm lần lượt là $x$, $y$, $z$, do giả thiết ta có $x + y + z = 4500$.\\
		Mà  $80\%\cdot x = \dfrac{160}{3}\%\cdot y = 40\%\cdot z$ suy ra
		$$x\colon y\colon z = \dfrac{1}{80\%}\colon\dfrac{1}{\dfrac{160}{3}\%}\colon\dfrac{1}{40\%} = 2\colon 3\colon 4$$ 
		Áp dụng tính chất của dãy tỉ số bằng nhau $\dfrac{x}{2} = \dfrac{y}{3}= \dfrac{z}{4} = \dfrac{x + y + z}{2 + 3 + 4} = \dfrac{4500}{9} = 500$.\\
		\begin{itemize}
			\item Khi $\dfrac{x}{2}= 500\Rightarrow x = 1000$.
			\item Khi $\dfrac{y}{3} = 500\Rightarrow y = 1500$.
			\item  Khi $\dfrac{z}{4} = 500\Rightarrow z = 2000$.
		\end{itemize}
	Vậy các số là $1000$, $1500$ và $2000$.
			}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D2K2]
Một người và siêu thị hoa quả và nhẩm tính thấy với số tiền mình mang đi có thể mua được: hoặc $3\, \mathrm{kg}$ nho, hoặc $5\, \mathrm{kg}$ mận, hoặc $4\, \mathrm{kg}$ táo. Hỏi giá tiền của mỗi loại hoa quả, biết số tiền mua  $3\, \mathrm{kg}$ táo nhiều hơn mua  $2\, \mathrm{kg}$ mận là $210000$ đồng. 
\loigiai
	{Gọi giá tiền nho, táo, mận lần lượt là $x$, $y$, $z$ ($\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{kg}$) (điều kiện $x, y, z > 0$).\\
 Theo giả thiết ta có $3y - 2z = 210000$.\\
Vì cùng một số tiền mua $3\, \mathrm{kg}$ nho, hoặc $5\, \mathrm{kg}$ mận, hoặc $4\, \mathrm{kg}$ táo nên giá tiền và khối lượng hoa quả là tỉ lệ nghịch, ta có  $3\cdot x = 4\cdot y = 5\cdot z$.\\
 Suy ra
		$$x\colon y\colon z = \dfrac{1}{3}\colon\dfrac{1}{4}\colon\dfrac{1}{5} = 20\colon 15\colon 12$$ 
		Do đó $\dfrac{x}{20} = \dfrac{y}{15}= \dfrac{z}{12} = \dfrac{3y - 2z}{45 - 24} = \dfrac{210000}{21} = 10000$.\\
		\begin{itemize}
			\item Khi $\dfrac{x}{20}= 10000\Rightarrow x = 200000$.
			\item Khi $\dfrac{y}{15} = 10000\Rightarrow y = 150000$.
			\item  Khi $\dfrac{z}{12} = 10000\Rightarrow z = 120000$.
		\end{itemize}
		Vậy giá nho, táo và mận lần lượt là $1000\, (\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{kg})$, $1500\, (\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{kg})$ và $2000\, (\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{kg})$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D2K2]
Cho $x$ và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch với hệ số tỉ lệ là số dương. Biết $x$ có hai giá trị mà tích bằng $2$ và hiệu bình phương của hai giá trị đó bằng $3$, còn hiệu bình phương hai giá trị  tương ứng của $y$ là $-12$. Viết công thức liên quan giữa $x$, $y$.
\loigiai
	{Biết $x$, $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch, ta có $x\cdot  y = a$, với $a > 0$.\\
	Gọi hai giá trị của $x$ là $x_{1}$, $x_{2}$ và hai giá trị tương ứng của $y$ là $y_{1}$, $y_{2}$.
	Theo đề bài ta có $x_{1}\cdot x_{2} = 2$;  $x^2_{1} - x^2_{2} = 3$ và $y^2_{1} - y^2_{2} - 12$.\\
	Đặt  $b = \dfrac{y_{1}}{x_{2}} =  \dfrac{y_{2}}{x_{1}}$ suy ra
		$$b^2 = \dfrac{y^2_{1}}{x^2_{2}} = \dfrac{y^2_{2}}{x^2_{1}} = \dfrac{y^2_{1} - y^2_{2}}{x^2_{2} - x^2_{1}}\dfrac{y^2_{2}}{x^2_{1}} = \dfrac{y^2_{1} - y^2_{2}}{- \left(x^2_{1} - x^2_{2}\right)} = \dfrac{- 12}{- 3} = 4$$ 
		Khi $b^2  = 4$ suy ra $b = 2$ hoặc $b = - 2$.\\
		\begin{itemize}
			\item Khi $b = 2$ thì $y_{1} = 2x_{2}$ và  $y_{2} = 2x_{1}$.\\
			Mà $x_{2}\cdot x_{1} = 2\Rightarrow a = y_{1}\cdot x_{1} = \left(2x_{2}\right)\cdot x_{1} = 2\cdot\left(x_{2}\cdot x_{1}\right) = 4$. Dễ thấy thỏa mãn bài toán nên $y = \dfrac{4}{x}$.
			\item Khi $b = - 2$ thì $y_{1} = - 2x_{2}$ và  $y_{2} = - 2x_{1}$.\\
			Mà $x_{2}\cdot x_{1} = 2\Rightarrow a = y_{1}\cdot x_{1} = \left(- 2x_{2}\right)\cdot x_{1} = - 2\cdot\left(x_{2}\cdot x_{1}\right) = - 4$. Dễ thấy không thỏa mãn bài toán .
		\end{itemize}
		Vậy công thức liên hệ giữa $x$ và $y$ là $y = \dfrac{4}{x}$ (hay có thể viết là $x\cdot y = 4$).
	}
\end{vd}


\begin{vd}%[7D2K2]
Cho $x$ và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch. Khi $x$ nhận các giá trị $x_{1} = - 3$ và $x_{2} = 2$ thì các giá trị tương ứng $y_{1}$ và $y_{2}$ bằng $13$. Viết công thức liên hệ giữa $x$ và $y$. 
	\loigiai
	{Gọi $x$ và $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch nên ta có $x\cdot y = a$, với $a\neq 0$.\\
	Với hai giá trị của $x$ là $x_{1} = - 3$ và $x_{2} = 2$, có hai giá trị tương ứng của $y$ là $y_{1}$ và $y_{2}$ thì $y_{1}- y_{2} = 13$.\\
	Theo tích chất của đại lượng tỉ lệ nghịch ta có 
	$$\dfrac{y_{1}}{y_{2}} = \dfrac{x_{2}}{x_{1}}= \dfrac{2}{- 3}\Rightarrow \dfrac{y_{1}}{2} = \dfrac{y_{2}}{- 3 } = \dfrac{y_{1} - y_{2}}{2 - (- 3)} = \dfrac{13}{5}$$
		\begin{itemize}
			\item Khi $\dfrac{y_{1}}{2}= 2{,}6\Rightarrow y_{1} = 5{,}2$ nên $x_{1}\cdot y_{1} = (- 3)\cdot 5{,}2 = - 15{,}6$.
		\end{itemize}
		Vậy ta có công thức $y = \dfrac{- 15{,}6}{x}$ (hoặc $x\cdot y = - 15{,}6$).
	}
\end{vd}



\begin{vd}%[7D2K1]
Cho $c_{1}, c_{2}, c_{3},\ldots, c_{n}$ và $c$ là các đại lượng nào đó. Ta có hai tập hợp $P = \left\{c_{1}, c_{2}, c_{3},\ldots, c_{n}\middle|\ n\in \mathbb{N}^{*}\right\}$ và $Q = \left\{c\right\}$ 
 Biết tương quan giữa đại lượng $c$ của tập hợp $Q$ với lần lượt các phần tử của tập hợp $P$ là tương quan tỉ lệ nghịch. Khi đó tương quan đôi một giữa các phần tử của tập hợp $P$ với nhau là 
 \choice
 {Không có tương quan nào cả}
 {Một số là tương quan tỉ lệ thuận và số còn lại là tương quan tỉ lệ nghịch}
 {\True Tương quan tỉ lệ thuận}
 {Tương quan tỉ lệ nghịch}
 Hãy chọn phương án đúng. 
  	\loigiai
	{Biết tương quan giữa $c$ và $c_{1}$ là tương quan tỉ lệ nghịch suy ra $c_{1}\cdot c = m$, với $m\neq 0$.\\
	Tương tự,tương quan giữa $c$ và $c_{2}$ là tương quan tỉ lệ nghịch suy ra $c_{2}\cdot c = n$, với $n\neq 0$.\\ 
   Khi đó		
   $$\dfrac{c_{1}\cdot c}{c_{2}\cdot c} = \dfrac{m}{n}\Rightarrow \dfrac{c_{1}}{c_{2}} = \dfrac{m}{n}$$
	hay tương quan giữa $c_{1}$ và $c_{2}$ là tương quan tỉ lệ thuận.\\
	Chứng minh tương tự, ta có tương quan đôi một giữa các phần tử của tập hợp $P$ với nhau và tương quan tỉ lệ thuận. 
	}
\end{vd}


\subsection{Bài tập}
\subsubsection{Cơ bản}
\begin{bt}%[7D2K2]
Với số tiền trước đây mua được $32{,}9\, \mathrm{kg}$ bột mì thì nay mua được $40\, \mathrm{kg}$ bột mì. Hỏi bột mì hạ giá  bao nhiêu $\%$? 	
\loigiai
	{Gọi $x$ là giá bột mì trước đây và $y$ là giá bột mì hiện nay (điều kiện $x, y > 0$).\\
	Vì giá bột mì và số lượng bột mì mua được là hai đại lượng tỉ lệ nghịch nên
	  $$32{,}9\cdot x = 40\cdot y\Rightarrow \dfrac{y}{x} = \dfrac{32{,}9}{40}.$$
  Số $\%$ bột mì hạ giá là $100 - \dfrac{32{,}9}{40}\cdot 100 = 17{,}55\%$.  		
	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2G2]
Biết $78$ người hoàn thành một công việc trong $65$ ngày.
	\begin{enumerate}
		\item Nếu năng suất lao động mỗi người là như nhau, thì cần thêm bao nhiêu người nữa để hoàn thành công việc chung trong $39$ ngày?
		\item Khi cải tiến công cụ lao động thì năng suất tăng thêm $20\%$. Hỏi cần giảm đi bao nhiêu người mà vẫn hoàn thành công việc đó trong $65$ ngày?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Gọi $x$ là số người để hoàn thành công việc trong $39$ ngày (điều kiện $x > 0$, $x\in\mathbb{N}$).\\ 
			Vì số người và số ngày tỉ lệ thuận nên $\dfrac{78}{x} = \dfrac{39}{65}\Rightarrow x = \dfrac{78\cdot 65}{39} = 130\, \left(\text{người}\right)$.\\
			Suy ra số người cần bổ sung là $130 - 78 = 52\, \left(\text{người}\right)$. 
			\item  Gọi $y$ là năng suất ban đầu của một người khi chưa cải tiến công cụ (điều kiện $x > 0$).\\			
			Suy ra năng suất sau khi cải tiến công cụ là $y + y\cdot 20\% = 1{,}2\cdot y$.\\
			 Gọi $z$ là số lượng người lao động cần để hoàn thành công việc trong $65$ ngày sau khi cải tiến công cụ (điều kiện $z > 0$, $z\in\mathbb{N}$).\\
			Do năng suất và số lượng người tỉ lệ nghịch nên 
			$$\dfrac{78}{z} = \dfrac{1{,}2y}{y}\Rightarrow \dfrac{78}{z} = 1{,}2\Rightarrow z = \dfrac{78}{1{,}2} = 65\, \left(\text{người}\right)$$
		 Do đó số lượng người cần giảm là $78 - 65 = 13\, \left(\text{người}\right)$. 
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}


\subsubsection{Nâng cao}
\begin{bt}%[7D2K2]
Cho $x$, $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch. Gọi $x_{1}$ và $x_{2}$ là hai giá trị nào đó của $x$ còn $y_{1}$ và $y_{2}$ là hai giá trị tương ứng của $y$. Biết $x_{1} = - 3$; $y_{2} = 5$ và $5x_{2} - 3y_{1} = - 60$.
\begin{enumerate}
	\item Tìm $x_{2}$ và  $y_{1}$.
	\item Viết công thức liên hệ giữa $x$ và $y$.
\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item Do $x$, $y$ là hai đại lượng tỉ lệ nghịch nên  
			$${x}\cdot {y} = {y_{1}}\cdot {x_{1}} = {y_{2}}\cdot{x_{2}}\Rightarrow \dfrac{x_{1}}{x_{2}} = \dfrac{y_{2}}{y_{1}} $$
			Do giả thiết 
			$$\dfrac{x_{1}}{x_{2}} = \dfrac{y_{2}}{y_{1}}\Rightarrow \dfrac{- 3}{x_{2}} = \dfrac{5}{y_{1}} = \dfrac{5\cdot (- 3) - 5\cdot 3}{5x_{2} - 3y_{1}} = \dfrac{-30}{- 60} = \dfrac{1}{2}$$
			- Khi $\dfrac{- 3}{x_{2}} = \dfrac{1}{2}\Rightarrow x_{2} = - 6$.\\
			- Khi $\dfrac{5}{y_{1}} = \dfrac{1}{2}\Rightarrow y_{1} = 10$. 
			\item Khi đó $${x}\cdot {y} = {y_{1}}\cdot {x_{1}} = {y_{2}}\cdot{x_{2}}\Rightarrow {x}\cdot {y} = 10 \cdot (-3) = 5 \cdot (- 6)\Rightarrow {x}\cdot {y} = 30\Rightarrow y = \dfrac{30}{x}$$
		\end{enumerate}
}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2K1]
Gọi $x$, $y$, $z$ theo thứ tự là số vòng quay của kim giờ, kim phút và kim giây trong cùng một đơn vị thời gian.
\begin{enumerate}
	\item Điền các số thích hợp vào ô trống của bảng dưới đây.
	\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			${\hskip 0.2 cm}x{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}1{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{  }{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{  }{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3cm}{   }{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{  }{\hskip 0.3 cm}$\\
			\hline
			${\hskip 0.2 cm}y{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{ }{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{1}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{  }{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3cm}{   }{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{  }{\hskip 0.3 cm}$\\
			\hline
			${\hskip 0.2 cm}z{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{  }{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{ }{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{1}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{ 0{,}5 }{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{ 5}{\hskip 0.3 cm}$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\item Viết công biểu diễn $z$ theo $x$.
\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
	\item Vì $12$ giờ = $1$ vòng của kim giờ.\\
	  Mà $1$ giờ = $60$ phút = $1$ vòng quay của kim phút.\\
	 Tương tự $1$ phút = $60$ giây  = $1$ vòng quay của kim giây.\\
	 Gọi $x$, $y$, $z$ theo thứ tự là số vòng quay của kim giờ, kim phút và kim giây trong cùng một đơn vị thời gian ta có $y = 12\cdot x$;  $z = 60\cdot y$ suy ra $z = 60\cdot y = 720\cdot x$.\\
	 Do $x$, $y$, $z$ là các đại lượng tỉ lệ thuận nên
	 \begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
	 	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	 		\hline
	 		${\hskip 0.2 cm}x{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}1{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{\dfrac{1}{12}}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{\dfrac{1}{720}}{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3cm}{\dfrac{1}{1440}}{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{\dfrac{1}{144}}{\hskip 0.3 cm}$\\
	 		\hline
	 		${\hskip 0.2 cm}y{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{ 12}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{1}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{\dfrac{1}{60}}{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3cm}{\dfrac{1}{120}}{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{\dfrac{1}{12} }{\hskip 0.3 cm}$\\
	 		\hline
	 		${\hskip 0.2 cm}z{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{720}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{60}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{1}{\hskip 0.3 cm}$ & ${\hskip 0.3 cm}{ 0{,}5 }{\hskip 0.3 cm}$& ${\hskip 0.3 cm}{ 5}{\hskip 0.3 cm}$\\
	 		\hline
	 	\end{tabular}
	 \end{center}
	\item  Dựa vào kết quả trên suy ra $z = 720\cdot x$.
\end{enumerate}
	
}
\end{bt}


\begin{bt}%[7D1G6]
Để thanh lí cửa hàng, ông chủ cửa hàng ôtô quyết định giảm giá mỗi chiếc xe xuống $10\%$. Nhưng sau đó, ông ta nhận thấy mình sẽ lỗ nếu bán với giá này, nên ông ta quyết định tăng giá đã giảm lên $5\%$. Vậy mức giảm giá thực của ông chủ của cửa hàng là bao nhiêu phần trăm?
	\loigiai 
	{Gọi $x (\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{\text{chiếc}})$ là giá ô tô khi chưa thanh lý (điều kiện $x > 0$).\\
	 Khi đó giá xe thanh lý là $x - 10\%\cdot x = \dfrac{9}{10}\cdot x\, (\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{\text{chiếc}}).$\\
	Giá xe thực bán của ông chủ là $\dfrac{9}{10}\cdot x + 5\%\cdot \dfrac{9}{10}\cdot x = \left(1 + \dfrac{1}{20}\right)\cdot\dfrac{9}{10}\cdot x = \dfrac{189}{200}\cdot x\, (\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{\text{chiếc}})$.\\
	Suy ra giá giảm là  $x - \dfrac{189}{200}\cdot x = \dfrac{11}{200}\cdot x\, (\mathrm{\text{đồng}}/\mathrm{\text{chiếc}})$.\\
Suy ra mức giảm giá thực của ông chủ cửa hàng là $\dfrac{11}{200}\cdot 100\% = 5{,}5\%$.  
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2G2]
Để truyền một  chuyển động người ta có thể dùng xây xích nối hai bánh xe có răng, hoặc các bánh xe có răng khớp với nhau, hoặc các bánh xe có răng khớp với nhau, hoặc dùng dây cu-roa (hình dưới). Ta xét một bộ máy chuyển động có hai bánh xe khớp răng với nhau:
\begin{enumerate}
	\item Nếu bánh xe thứ nhất có $65$ bánh răng và quay $36\, \mathrm{\text{vòng}}/\mathrm{\text{phút}}$ thì bánh xe thứ hai có $45$ bánh răng sẽ quay được bao nhiêu $ \mathrm{\text{vòng}}/\mathrm{\text{phút}}$? 
	\item  Để bánh xe thứ hai quay được $78\, \mathrm{\text{vòng}}/\mathrm{\text{phút}}$ thì thiết kế bánh xe thứ hai có bao nhiêu răng?
\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item Gọi  $x\, \left(\mathrm{\text{vòng}}/\mathrm{\text{phút}}\right)$ là số vòng quay của bánh xe thứ hai (điều kiện $x > 0$).\\
			Vì số răng và số vòng quay của bánh xe là hai đại lượng tỉ lệ nghịch nên
			  $$\dfrac{65}{45}= \dfrac{x}{36}\Rightarrow x = \dfrac{65\cdot 36}{45} = 52\, \left(\mathrm{\text{vòng}}/\mathrm{\text{phút}}\right)$$
		\item  Gọi $y\, \left(\mathrm{\text{răng}}\right)$ là số răng của bánh xe thứ hai (điều kiện $y > 0$, $y\in\mathbb{N}$).\\
		 Tương tự như trên suy ra 
		$$\dfrac{65}{y}= \dfrac{78}{36}\Rightarrow y = \dfrac{65\cdot 36}{78} = 30\, \left(\mathrm{\text{răng}}\right)$$
		\end{enumerate}
	}		
\end{bt}


\begin{bt}%[7D2G2]
Khoảng cách giữa hai ga tàu $A$ và $B$ bằng $28\, \mathrm{km}$. Cùng một lúc có hai đoàn tàu, một khởi hành từ ga $A$, một đi từ ga $B$. Nếu chuyển động cùng chiều thì sau một thời gian tàu thứ nhất đi từ $A$ sẽ đuổi kịp tàu thứ hai đi từ $B$. Nếu chuyển động ngược chiều, thì thời gian hai tàu gặp nhau chỉ bằng $\dfrac{2}{7}$ thời gian tàu thứ nhất đuổi kịp tàu thứ hai. Hỏi hai đoàn tàu gặp nhau tại vị trí nào giữa hai ga $A$ và $B$?
	\loigiai
	{Gọi $v_{1}\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$, $v_{2}\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$ lần lượt là vận tốc của đoàn tàu thứ nhất, thứ hai (điều kiện $v_{1} > v_{2}> 0$).\\
	Gọi $t\, (\mathrm{h})$ là thời gian của hai đoàn tàu thứ nhất, thứ hai gặp nhau khi chạy cùng chiều.\\	
	Khi đó $v_{1}\cdot t = 28 + v_{2}\cdot t$ suy ra số thời gian để tàu thứ nhất đuổi kịp tàu thứ hai là $t  = \dfrac{28}{v_{1} - v_{2}}$.\\
Tương tự gọi $t'\, (\mathrm{h})$ là thời gian hai tàu chạy ngược chiều nhau  gặp nhau là $t' = \dfrac{28}{v_{1} + v_{2}}$.\\ 
Do giả thiết suy ra 
$$\dfrac{28}{v_{1} + v_{2}} = \dfrac{2}{7}\cdot \dfrac{28}{v_{1} - v_{2}}\Rightarrow 2\cdot \left(v_{1} + v_{2}\right) = 7\cdot \left(v_{1} - v_{2}\right)\Rightarrow \dfrac{v_{1}}{v_{2}} = \dfrac{9}{5}\Rightarrow v_{1} = \dfrac{9}{5}\cdot v_{2}$$
Khi đó thời gian $t' = \dfrac{28}{\dfrac{9}{5}\cdot v_{2} + v_{2}} = \dfrac{28\cdot 5}{14\cdot v_{2}} =  \dfrac{10}{v_{2}}$.\\
Do đó quãng đường tàu xuất phát từ $B$ đi được quãng đường là $v_{2}\cdot t' =  v_{2}\cdot \dfrac{10}{v_{2}} = 10\, \left(\mathrm{km}\right)$.\\
Vậy điểm gặp nhau của hai tàu cách ga $A$ là $28 - 10 = 18\, \left(\mathrm{km}\right)$. 
}		
\end{bt}

\subsection{Em có biết}
\subsubsection{Toán chuyển động}
\begin{bt}%[7D2K2]
Bạn EGG đố bạn CHICKEN\\
Để đi  từ $A$ đến $B$, một xe máy cần $1$ giờ $30$ phút. Nếu vận tốc xe máy tăng thêm $5\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$ thì thời gian rút ngắn được $15$ phút. Tìm quãng đường $AB$.
	\loigiai
	{Ta coi như có hai xe máy cùng đi từ $A$ đến $B$. Gọi vận tốc và thời gian của xe thứ nhất và xe thứ hai lần lượt là $v_{1}$ và $t_{1}$; $v_{2}$ và $t_{2}$ (điều kiện $v_{2} > v_{1} > 0$).\\
	Theo đề bài ta có  $v_{2} - v_{1} = 5\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$.\\
	Mà $t_{1} = 1\mathrm{h}30' = 90'$ và  $t_{2} = t_{1} - 15' = 75'$.\\
	Trên cùng quãng đường, vận tốc và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ nghịch, nên 
	$$\dfrac{v_{1}}{v_{2}} = \dfrac{t_{2}}{t_{1}} = \dfrac{75}{90} = \dfrac{5}{6}\Rightarrow \dfrac{v_{1}}{5} = \dfrac{v_{2}}{6}.$$  
Suy ra 	$\dfrac{v_{1}}{5} = \dfrac{v_{2}}{6} = \dfrac{v_{2} - v_{1}}{6 - 5} = \dfrac{5}{1} = 5$.\\
Khi $\dfrac{v_{1}}{5} = 5 \Rightarrow v_{1} = 5\cdot 5 = 25\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$.\\
Mà $t_{1} = 1\mathrm{h}30' = 1{,}5 \mathrm{h}$.\\
Do đó quãng đường $AB$ có độ dài là $S = v_{1}\cdot t_{1} = 25\cdot 1{,}5 = 37{,}5\, \left(\mathrm{km}\right)$.
}		
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2G2]
Bạn CHICKEN đố lại bạn EGG\\
Đúng lúc $12$ giờ, một chiếc thuyền đi  từ $A$ đến $B$ với vận tốc $6\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$. Sau khi đỗ ở $B$ $1$ giờ, thuyền quay về $A$ với vận tốc $9\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$ và tới $A$ lúc $20$ giờ $30$ phút cùng ngày. Tìm quãng đường $AB$.
	\loigiai
	{Ta coi như có hai chiếc thuyền, chiếc thứ nhất đi từ $A$ đến $B$ và chiếc thứ hai đi từ $B$ về $A$. Gọi vận tốc và thời gian của chiếc thứ nhất và chiếc thứ hai lần lượt là $v_{1}$ và $t_{1}$; $v_{2}$ và $t_{2}$ ($v_{2} > v_{1}$).\\
		Theo đề bài ta có  $v_{1} = 6\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$ và $v_{2} = 9\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$.\\
		Số thời gian từ $12$ giờ đến $20$ giờ $30$ phút là $20\mathrm{h}30 - 12\mathrm{h} = 8\mathrm{h}30' = 8{,}5\, \left(\mathrm{h}\right)$.\\
		Do giả thiết ta suy ra $t_{1} + t_{2} = 8{,}5 - 1 = 7{,}5\, \left(\mathrm{h}\right)$.\\
		Trên cùng quãng đường, vận tốc và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ nghịch, nên 
		$$\dfrac{t_{2}}{t_{1}} =  \dfrac{v_{1}}{v_{2}}  = \dfrac{6}{9} = \dfrac{2}{3}\Rightarrow \dfrac{t_{2}}{2} = \dfrac{t_{1}}{3}.$$  
		Suy ra 	$\dfrac{t_{2}}{2} = \dfrac{t_{1}}{3} = \dfrac{t_{2} + t_{1}}{2 + 3} = \dfrac{7{,}5}{5} = 1{,}5$.\\
	    Khi $\dfrac{t_{2}}{2} = 1{,}5 \Rightarrow t_{2} = 2\cdot 1{,}5 = 3\, \left(\text{giờ}\right)$.\\
		Do đó quãng đường $AB$ có độ dài là $S = v_{2}\cdot t_{2} = 9\cdot 3 = 27\, \left(\mathrm{km}\right)$.
	}		
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2G2]
Hai bạn CHICKEN và EGG cùng  trao đổi bài toán sau\\
Lúc $8$ giờ, một người đi từ nhà đến sân bay. Nếu đi với vận tốc $40\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$ thì đến chậm $30$ phút để làm thủ tục bay, nhưng nếu đi với vận tốc $50\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$ thì lại đến sớm  $2$ giờ để làm thủ tục bay. Tìm khoảng cách từ nhà đến sân bay và thời gian làm thủ tục bay là lúc mấy giờ.
	\loigiai
	{Gọi vận tốc và thời gian người đó đi từ nhà đến sân bay, nếu đi với vận tốc $40\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$ là $v_{1}$, $t_{1}$ và đi với vận tốc $50\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$ là $v_{2}$, $t_{2}$. Gọi $t$  là thời gian người đó đi từ nhà đến sân bay đúng giờ làm thủ tục bay.
	Khi đó $v_{1} = 40\,\left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$  và $v_{2}= 50\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$.\\
	Theo giả thiết $t_{1}  = t + 0{,}5\, \left(\mathrm{h}\right)$ và $t_{2} = t + 2\, \left(\mathrm{h}\right)$.\\
	Trên cùng quãng đường, vận tốc và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ nghịch, nên 
		$$\dfrac{t_{1}}{t_{2}} =  \dfrac{v_{2}}{v_{1}}  = \dfrac{50}{40} = \dfrac{5}{4}\Rightarrow \dfrac{t_{1}}{5} = \dfrac{t_{2}}{4}.$$  
		Suy ra 	$\dfrac{t_{1}}{5} = \dfrac{t_{2}}{4} = \dfrac{t_{1} -  t_{2}}{5 - 4} = \dfrac{2{,}5}{1} = 2{,}5$.\\
		Khi $\dfrac{t_{2}}{4} = 2{,}5 \Rightarrow t_{2} = 4\cdot 2{,}5 = 10\, \left(\text{giờ}\right)$.\\
		Do đó quãng đường từ nhà đến sân bay là $S = v_{2}\cdot t_{2} = 50\cdot 10 = 500\, \left(\mathrm{km}\right)$.\\
		Thời gian để làm thủ tục bay là $8 + t = 8 + \left(t_{2} + 2\right) = 20\left(\text{giờ}\right)$ hay lúc $8$ giờ tối.
	}		
\end{bt}
\begin{note} 
Với bài toán chuyển động nhớ câu  \lq\lq thần chú \rq\rq :
	\begin{itemize}
		\item Trên cùng một quãng đường, vận tốc và thời gian là hai đại lượng tỉ lệ nghịch.
	\end{itemize}
Từ tỉ số giữa các vận tốc hoặc giữa các thời gian đi tìm tổng hoặc hiệu các vận tốc hoặc thời gian đó. Sau đó áp dụng tính chất của đại hai đại lượng tỉ lệ nghịch để giải bài toán.
\end{note}
\subsubsection{Toán lỗ lãi}
\begin{bt}%[7D2K2]
Hai bạn CHICKEN và EGG mang một số tiền vừa đủ để mua $20$ quyển vở. Nhân dịp năm học mới cửa hàng hạ giá $20\%$. Bạn EGG cho là sẽ mua được $24$ quyển vở. Bạn CHICKEN lại nói sẽ mua được $25$ quyển vở. Theo bạn ai đúng ai sai?
	\loigiai {Số tiền không đổi, suy ra tương quan giữa số hàng và giá hàng là tỉ lệ nghịch.\\
		Ta lập bảng sau:
		\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}{ }{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}{\text{Giá hàng}}{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}{\text{Số hàng}}{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{Chưa hạ giá}{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}100\%{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}100\%{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{Sau hạ giá}{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}80\%{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}x{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
Theo tính chất đại lượng tỉ lệ nghịch, ta có 
$$\dfrac{100\%}{x} = \dfrac{80\%}{100\%}\Rightarrow \dfrac{100\%}{x} = \dfrac{4}{5}\Rightarrow x = \dfrac{100\%\cdot 5}{4} = 125\%$$
Vậy, sau khi hạ giá $20\%$ số vở mua được bằng $125\%$ số quyển vở mua được khi chưa hạ giá.\\
Suy ra số vở mua được là $20\cdot \dfrac{125}{100} = 25\, \left(\text{quyển vở}\right)$.\\
Như vậy bạn EGG nói sai, còn bạn CHICKEN nói đúng.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[7D2G2]
Hãy cùng nhau giải bài toán sau để xem thắc mắc của bạn EGG có đúng không?\\
Nhân dịp Noel, một cửa hàng sách giảm giá $10\%$ giá bìa. Tuy vậy, cửa hàng vẫn có lãi $12{,}5\%$ so với giá mua. Hỏi ngày thường cửa hàng đó lãi bao nhiêu $\%$ so với giá mua?
	\loigiai {Giá bán sau khi đã giảm $10\%$ là $90\%$. Giá sau khi giảm vẫn lãi so với giá mua là $12{,}5\%$. Biết giá mua ban đầu không đổi, thì giá bán và số tiền lãi là hai đại lượng tỉ lệ thuận.\\
	Ta lập bảng
			\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}{ }{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.2 cm}{\text{Giá hàng}(\%)}{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.2 cm}{\text{Giá bán so với giá mua}(\%)}{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{Chưa hạ giá}{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}100\%{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}x{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{Sau hạ giá}{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}90\%{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}112{,}5\%{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
Theo tính chất đại lượng tỉ lệ thuận, ta có 
	$$\dfrac{x}{112{,}5\%} = \dfrac{100\%}{90\%}\Rightarrow \dfrac{x}{112{,}5\%} = \dfrac{10}{9}\Rightarrow x = \dfrac{112{,}5\%\cdot 10}{9} = 125\%$$
Vậy, bình thường cửa hàng đã lãi $25\%$ so với giá mua.
}
\end{bt}
\begin{note} 
Các bài toán lỗ lãi thường đưa về dạng toán tỉ lệ thuận hoặc tỉ lệ nghịch. Khi một cửa hàng quyết định hạ giá, thì có thể xảy ra một trong các tình huống sau:
	\begin{itemize}
		\item Cửa hàng vẫn có lãi sau khi hạ giá.
		\item Số hàng bán trước đã đủ số tiền lãi rồi.
		\item Cửa hàng bán chấp nhận lỗ để thu hồi vốn.
	\end{itemize}
\end{note}
\subsubsection{Đố vui}
Hai bạn CHICKEN và EGG cùng đi từ $A$ và $B$ đến gặp nhau. Cùng lúc đó chú chó KEY nhà bạn CHICKEN cũng xuất phát cùng chủ nó, chạy với tốc độ $12\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$. Khi gặp EGG, chó KEY tinh khôn quay trở lại ngay về với chủ. Gặp chủ ngay lập tức quay lại tìm EGG. Cứ như vậy cho tới khi CHIKEN và EGG gặp nhau. Hỏi chó KEY đã chạy được một quãng đường là bao nhiêu, biết vận tốc của hai bạn bằng $3\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$ và khoảng cách $AB$ bằng $2{,}7\, \mathrm{km}$? 

\section{Hàm số. Đồ thị của hàm số}
\subsection{Kiến thức cần nhớ}
\begin{dn}
Hàm số $y = f\left(x\right)$ là một quy tắc với mỗi giá trị của $x$ luôn xác định được chỉ một giá trị tương ứng của $y$.
\end{dn}
\begin{dn}
	Đồ thị hàm số $y = f\left(x\right)$ là tập hợp tất cả các điểm biểu diễn cặp giá trị $\left(x; y\right)$ tương ứng trên mặt phẳng tọa độ.
\end{dn}
\begin{note} Cách vẽ
\immini {
	\begin{itemize}
		\item Xác định một điểm $A\left(x_{0};y_{0}\right)$ thuộc đồ thị (khác điểm $O$).
		\item Vẽ đường thẳng đi qua $O$ và $A$. 
\end{itemize}
}{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
\draw[->,teal] (- 4,0) -- (4,0);\draw (3.85,0) node[below] {\small $x$};
\draw[->,teal] (0,-4) -- (0,4.5);\draw (0,4.3) node[right] {\small $y$};
\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt)node[below right] {\footnotesize $O$};
\draw (1,0)node[below]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
\draw (2,0)node[below]{\footnotesize$x_{0}$}circle (1pt);
\draw (3,0)node[below ]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
\draw (-1,0)node[below]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
\draw (-2,0)node[below]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
\draw (-3,0)node[below]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
\draw (0,1)node[left]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
\draw (0,2)node[left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
\draw (0,3)node[left]{\footnotesize$y_{0}$}circle (1pt);
\draw (0,-1)node[left]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
\draw (0,- 2)node[left]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
\draw (0,-3)node[left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain=-2.4:2.6] plot(\x,{(3*(\x))/2});
\draw [dashed] (2,0)--(2,3)--(0,3);
\draw(2,3) circle(1pt) node[right] {\footnotesize $A$};
\end{tikzpicture}	
}
\end{note}
\subsection{Hỏi đáp nhanh}
\begin{ex}%[7D2B4]
Dòng $I$ là tọa độ các điểm, dòng $II$ là các hàm số. Hãy ghép một ô của dòng $I$ với một ô của dòng $II$ để chỉ ra tọa độ của điểm thuộc đồ thị hàm số:
		\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{ }{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}A{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}B{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}C{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}D{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}E{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{Dòng}\ I{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}A\left(5; 1\right){\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}B\left(- 2; 1\right){\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}C\left(1; 5\right){\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}D\left(5; - 10\right){\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}E\left(- 0{,}1; - 0{,}2\right){\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{Dòng}\ II{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}y = 2x{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}y = - 2x{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}y = 0{,}2x{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}{y = \dfrac{1}{0{,}2}x}{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}{y = -\dfrac{1}{2}x}{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.2 cm}\text{   }{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}1{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}2{\hskip 0.2 cm}$ & ${\hskip 0.2 cm}3{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}4{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.2 cm}5{\hskip 0.2 cm}$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}	
	\loigiai{Quan sát giá trị đại lượng $x$ và $y$ ta có 
		\begin{itemize}
			\item Khi $A\left(5; 1\right)$ suy  ra $1 = \dfrac{1}{5}\cdot 5 = 0{,}2\cdot 5$ nên $A$ thuộc $y = 0{,}2 x$. Nên ghép $A$ với $3$.
			\item Khi $B\left(- 2; 1\right)$ suy  ra $1 = - \dfrac{1}{2}\cdot (- 2)$ nên $B$ thuộc $y = - \dfrac{1}{2}x$. Nên ghép $B$ với $5$.
			\item Khi $C\left(1; 5\right)$ suy  ra $5 = 5\cdot 1 = \dfrac{1}{0{,}2}\cdot 1$ nên $C$ thuộc $y = \dfrac{1}{0{,}2}x$. Nên ghép $C$ với $4$. 
			\item Khi $D\left(5; - 10\right)$ suy  ra $-10 = - 2\cdot 5$ nên $D$ thuộc $y = - 2x$. Nên ghép $D$ với $2$. 
		   \item Khi $E\left(- 0{,}1; - 0{,}2\right)$ suy  ra $- 0{,} 2 =  2\cdot 0{,}1$ nên $E$ thuộc $y = 2x$. Nên ghép $E$ với $1$. 
		\end{itemize}	
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[7D2B3]
Điền vào chỗ chấm $(\ldots)$ cho thích hợp	
	\begin{enumerate}
		\item Khi nói đến hàm số, là ta nói đến sự tương quan giữa hai đại lượng biến thiên mà nhận giá trị bằng $\ldots$ 
		\item Mỗi giá trị của đại lượng $x$ không thể có $\ldots$ một giá trị tương ứng đại lượng $y$.
		\item Mỗi giá trị tương ứng của đại lượng $y$ có thể nhận $\ldots$ giá trị tương ứng của đại lượng $x$.
	\end{enumerate}		
	\loigiai{\begin{enumerate}
			\item Khi nói đến hàm số, là ta nói đến sự tương quan giữa hai đại lượng biến thiên mà nhận giá trị bằng \lq\lq $x$ \rq\rq, \lq\lq $y$ \rq\rq.   
			\item Mỗi giá trị của đại lượng $x$ không thể có \lq\lq nhiều hơn \rq\rq một giá trị tương ứng đại lượng $y$.
			\item Mỗi giá trị tương ứng của đại lượng $y$ có thể nhận \lq\lq nhiều \rq\rq giá trị tương ứng của đại lượng $x$.
		\end{enumerate}		
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[7D2B3]
\immini {
Cho $6$ đường thẳng chứa các cạnh và đường chéo của một hình chữ nhật có tâm trùng với gốc tọa độ như hình vẽ bên. Số đường thẳng là đồ thị  của hàm số $y = f\left(x\right)$ là 
\choice
{$6$}
{$4$}
{$2$}
{$0$}
}{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
	\draw[->,teal] (- 4,0) -- (4,0);\draw (3.85,0) node[below] {\small $x$};
	\draw[->,teal] (0,-3.5) -- (0,4);\draw (0,3.8) node[right] {\small $y$};
	\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt);
	\draw (0.2,-0.2) node[below] {\footnotesize $O$};
	\draw (1,0)node[below right]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
	\draw (2,0)node[below right]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
	\draw (3,0)node[below right]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
	\draw (-1,0)node[below]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
	\draw (-2,0)node[below]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
	\draw (-3,0)node[below left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
	\draw (0,1)node[left]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
	\draw (0,2)node[above left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
	\draw (0,3)node[left]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
	\draw (0,-1)node[left]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
	\draw (0,- 2)node[below left]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
	\draw (0,-3)node[left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
	\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain=-3.5:3.5] plot(\x,{(2*(\x))/3});
	\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain=-3.5:3.5] plot(\x,{(-2*(\x))/3});
	\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain=-3.5:3.5] plot(\x,{(-2)});
	\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain=-3.5:3.5] plot(\x,{(2)});
	\draw (-3,-2.5)--(-3,2.5);
	\draw (3,-2.5)--(3,2.5);
	\end{tikzpicture}	
}
	\loigiai{Dựa vào đường thẳng của đồ thị là $y = 2$; $y = - 2$, $y = \dfrac{2}{3}x$ và $y = - \dfrac{2}{3}x$. Suy ra số đường là $4$.
	}
\end{ex}

\subsection{Học giải toán}
\begin{vd}%[7D2B3]
Bạn BEE có một chiếc vé xem phim. Bạn BEE khoe với các bạn  là mình có thể rủ thêm một người bạn nữa di xem cùng, mình ngồi hàng $A$ cột $9$, còn bàn mình ngồi hàng $9$ cột $A$. Các bạn thấy thế nào?
\loigiai{Có thể hình dung:\\
Chỗ ngồi trong rạp phim như là các điểm (ghế ngồi) trong một mặt phẳng tọa độ (rạp phim).\\
Kí hiệu $A9$ là dãy $A$ (chỉ hàng) và số ghế $9$ (chỉ cột) là tọa độ của một điểm (chỗ ngồi). Với chiếc vé này bạn BEE có một ví trí chỗ ngồi cố định.\\
Bạn BEE không thể mời thêm một người bạn cùng đi.\\
Bạn BEE ngồi hàng $A$ cột $9$, chứ không thể ngồi hàng $9$ cột $A$.
}
\end{vd}
\begin{note} 
	\begin{itemize}
		\item Mỗi cặp số xác định duy nhất một điểm trên mặt phẳng tọa độ. Hoành độ viết trước tung độ.
		\item Khi xem phim, xem ca nhạc hay xem đá bóng $\ldots$ phải ngồi đúng chỗ. 
	\end{itemize}
\end{note}
\begin{vd}%[7D2B4]
Cho các cặp số $\left(- 2; 1\right)$, $\left(- 1; 0{,}5\right)$, $\left(1; - 0{,}5\right)$, $\left(2; - 1\right)$, $\left(2{,}5; - 1{,}25\right)$.
 \begin{enumerate}
 	\item Chứng tỏ các cặp số trên xác định một hàm số. 
 	\item Lập bảng giá trị của hàm số nói trên.
 	\item Biểu diễn hàm số đó trên một mặt phẳng tọa độ $Oxy$.
 	\item Hàm số trên được cho bởi công thức nào?
 \end{enumerate}		
\loigiai{
\begin{enumerate}
		\item Các cặp số $\left(- 2; 1\right)$, $\left(- 1; 0{,}5\right)$, $\left(1; - 0{,}5\right)$, $\left(2; - 1\right)$, $\left(2{,}5; - 1{,}25\right)$ xác định một hàm số. Vì mỗi giá trị của $x$ xác định được một và chỉ một giá trị của $y$.
		\item Ta có bảng giá trị 
		\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			${\hskip 0.2 cm}x{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.5 cm}- 2{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}- 1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}2{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}2{,}5{\hskip 0.5 cm}$\\
			\hline
			${\hskip 0.2 cm}y{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}0{,}5{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}- 0{,}5{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}- 1{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}-1{,}25{\hskip 0.5 cm}$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
		\item 
		\immini {Hàm số được xác định bởi $5$ cặp số, nên đồ thị của hàm số chỉ có $5$ điểm.
					}
				{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
			\draw[->,teal] (- 4,0) -- (4,0);\draw (3.85,0) node[below] {\small $x$};
			\draw[->,teal] (0,-3.5) -- (0,4);\draw (0,3.8) node[right] {\small $y$};
			\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt);
			\draw (0.2,-0.2) node[below] {\footnotesize $O$};
			\draw (1,0)node[below right]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
			\draw (2,0)node[below right]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
			\draw (3,0)node[below right]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
			\draw (-1,0)node[below]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
			\draw (-2,0)node[below]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
			\draw (-3,0)node[below left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
			\draw (0,1)node[left]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
			\draw (0,2)node[above left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
			\draw (0,3)node[left]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
			\draw (0,-1)node[left]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
			\draw (0,- 2)node[below left]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
			\draw (0,-3)node[left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
			\draw [dashed] (-2,0)--(-2,1)--(0,1);
			\draw [dashed] (-1,0)--(-1,0.5)--(0,0.5);
			\draw [dashed] (1,0)--(1,-0.5)--(0,-0.5);
		     \draw [dashed] (2,0)--(2,-1)--(0,-1);
		     \draw [dashed] (2.5,0)--(2.5,-1.25)--(0,-1.25);
			\end{tikzpicture}	
		}
		\item  	\immini {Hàm số trên được cho bởi công thức $y = - 0{,}5 x$.\\
			Dễ thấy đồ thị hàm số $y = - 0{,}5 x$ là một đường thẳng đi qua gốc tọa độ (và đi qua $5$ điểm trên).			
		 }
		 {\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
		 	\draw[->,teal] (- 4,0) -- (4,0);\draw (3.85,0) node[below] {\small $x$};
		 	\draw[->,teal] (0,-3.5) -- (0,4);\draw (0,3.8) node[right] {\small $y$};
		 	\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt);
		 	\draw (0.2,-0.2) node[below] {\footnotesize $O$};
		 	\draw (1,0)node[below right]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
		 	\draw (2,0)node[below right]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
		 	\draw (3,0)node[below right]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
		 	\draw (-1,0)node[below]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
		 	\draw (-2,0)node[below]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
		 	\draw (-3,0)node[below left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
		 	\draw (0,1)node[left]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
		 	\draw (0,2)node[above left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
		 	\draw (0,3)node[left]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
		 	\draw (0,-1)node[left]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
		 	\draw (0,- 2)node[below left]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
		 	\draw (0,-3)node[left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
		 	\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain=-3.5:3.5] plot(\x,{(-(\x))/2});
		 	\draw [dashed] (-2,0)--(-2,1)--(0,1);
		 	\draw [dashed] (-1,0)--(-1,0.5)--(0,0.5);
		 	\draw [dashed] (1,0)--(1,-0.5)--(0,-0.5);
		 	\draw [dashed] (2,0)--(2,-1)--(0,-1);
		 	\draw [dashed] (2.5,0)--(2.5,-1.25)--(0,-1.25);
		 	\end{tikzpicture}	
		 }
	\end{enumerate}		
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[7D2B3]
Bạn BEE cho rằng trên cùng một hệ trục tọa độ $Oxy$ tồn tại một đường thẳng mà các điểm của nó có một trong các tính chất sau:
	\begin{enumerate}
		\item Hoành độ và tung độ bằng nhau. 
		\item Hoành độ và tung độ là hai số đối nhau.
		\item Hoành độ và tung độ là hai số nghịch đảo của nhau.
	\end{enumerate}		
Bạn BEE nói có đúng không?	
	\loigiai{
	\begin{enumerate}
			\item Các điểm thuộc đồ thị hàm số $y = x$ có hoành độ và tung độ bằng nhau. 
			\item Các điểm thuộc đồ thị hàm số $y = - x$ có hoành độ và tung độ là hai số đối nhau.
			\item Khi hoành độ và tung độ là hai số nghịch đảo của nhau thì ta có $x\cdot y = 1$ suy ra $y = \dfrac{1}{x}$ và hàm số đó có đồ thị không là đường thẳng.
	\end{enumerate}	
Vậy bạn BEE đã nói đúng câu $a)$ và $b)$ vì đồ thị của hàm số $y = x$ và $y = - x$ đều là đường thẳng.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[7D2G4]
Hàm số $y = f\left(x\right)$ được xác định như sau:\\
Với mỗi số tự nhiên $x$ có ba chữ số thì hàm số $y = f\left(x\right)$ tương ứng với tổng các chữ số của $x$.
\begin{enumerate}
		\item Tính $f\left(124\right)$, $f\left(279\right)$, $f\left(304\right)$. 
		\item Có bao nhiêu số nguyên tố $x = \overline{abc}$, biết $f\left(x\right) = 4$.
	\end{enumerate}		
	\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item Ta có $\overline{abc} = 124\Rightarrow f\left(124\right) = 1 + 2 + 4 = 7$.\\
	Tương tự
	$\overline{abc} = 279\Rightarrow f\left(279\right) = 2 + 7 + 9 = 18$\\
	và
	$\overline{abc} = 304\Rightarrow f\left(304\right) = 3 + 0 + 4 = 7$\\
\item Ta có $x = \overline{abc}\Rightarrow f\left(x\right) = a + b + c = 4$ và $a\neq 0$.\\
Ta có các trường hợp sau:
\begin{itemize}
	\item Nếu $a = 1$ suy ra $b + c = 3$ thì  
	\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			${\hskip 0.2 cm}b{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.5 cm}0{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}2{\hskip 0.5 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}3{\hskip 0.5 cm}$\\
			\hline
			${\hskip 0.2 cm}c{\hskip 0.2 cm}$& ${\hskip 0.5 cm}3{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}2{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}0{\hskip 0.5 cm}$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\item Nếu $a = 2$ suy ra $b + c = 2$ thì  
\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline
		${\hskip 0.2 cm}b{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.5 cm}0{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}2{\hskip 0.5 cm}$\\
		\hline
		${\hskip 0.2 cm}c{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.5 cm}2{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}0{\hskip 0.5 cm}$\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\item Nếu $a = 3$ suy ra $b + c = 1$ thì  
\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		${\hskip 0.2 cm}b{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.5 cm}0{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$\\
		\hline
		${\hskip 0.2 cm}c{\hskip 0.2 cm}$&${\hskip 0.5 cm}1{\hskip 0.5 cm}$ & ${\hskip 0.5 cm}0{\hskip 0.5 cm}$\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\item  Nếu $a = 4$ suy ra $b + c = 0$ nên $b = 0$, $c = 0$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
Khi đó ta có bảng giá trị 
\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		${\hskip 0.1 cm}a{\hskip 0.1 cm}$&${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}3{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}3{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}4{\hskip 0.1 cm}$\\
		\hline
		${\hskip 0.1 cm}b{\hskip 0.1 cm}$&${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}3{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$\\
		\hline
		${\hskip 0.1 cm}c{\hskip 0.1 cm}$&${\hskip 0.1 cm}3{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}0{\hskip 0.1 cm}$\\
		\hline
		${\hskip 0.1 cm}x = \overline{abc}{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}103{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}112{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}121{\hskip 0.1 cm}$ &${\hskip 0.1 cm}130{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}202{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}211{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}220{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}301{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}310{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}310{\hskip 0.1 cm}$\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
Do $x$ là số nguyên tố suy ra $x\left\{103; 211\right\}$.		
	}
\end{vd}
\begin{note} 
	\begin{itemize}
		\item Số nguyên tố chỉ có hai ước số là $1$ và chính nó. 
	\end{itemize}
\end{note}
\begin{vd}%[7D2K3]
Cho ba điểm $B\left(-2;3\right)$, $C\left(3;3\right)$ và $D\left(3;- 2\right)$
	\begin{enumerate}
		\item Xác định tọa độ điểm $A$, biết bốn điểm $A$, $B$, $C$, $D$ tạo thành một hình vuông. 
		\item Tính chu vi và diện tích của hình vuông $ABCD$.
		\item Bạn BEE cho rằng ba điểm $O$, $A$ và $C$ không thẳng hàng và tam giác tạo bởi ba điểm $A$, $E$, $F$ là một tam giác đều (với $BC$ cắt trục tung tại $E$, $CD$ cắt trục hoành tại $F$). Các bạn thấy thế nào?
	\end{enumerate}		
	\loigiai{
	\begin{enumerate}
		\item \immini {Vì tứ giác  $ABCD$ là hình vuông và $BC$ vuông góc với trục trung và $CD$ vuông góc với trục hoành, nên
			\begin{itemize}
				\item Hoành độ điểm $A$ bằng hoành độ điểm $B$.
				\item Tung điểm $A$ bằng tung độ điểm $D$ 
			\end{itemize}
			Vậy tọa độ điểm $A\left(- 2; -2\right)$.
			\item Ta có cạnh hình vuông $BC = 5\, (\text{đơn vị độ dài})$.\\ Khi đó chu vi hình vuông $ABCD$ là\\
			 $4\cdot 5 = 20\, (\text{đơn vị độ dài})$.\\
			Diện tích hình vuông $ABCD$ là\\
			 $5\cdot 5 = 25\, (\text{đơn vị diện tích})$.
	}
	{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
		\draw[->,teal] (- 3.5,0) -- (4,0);\draw (3.85,0) node[below] {\small $x$};
		\draw[->,teal] (0,-3.5) -- (0,4.5);\draw (0,4.3) node[right] {\small $y$};
		\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt);
		\draw (0.2,-0.2) node[below] {\footnotesize $O$};
		\draw (1,0)node[below]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
		\draw (2,0)node[below]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
		\draw (3,0)node[below right]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
		\draw (-1,0)node[below]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
		\draw (-2,0)node[below left]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
		\draw (-3,0)node[below]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
		\draw (0,1)node[left]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
		\draw (0,2)node[left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
		\draw (0,3)node[above left]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
		\draw (0,-1)node[left]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
		\draw (0,- 2)node[below left]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
		\draw (0,-3)node[left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
		\draw (-2,3)--(3,3)--(3,-2)--(-2,-2)--(-2,3);
		\draw (-2,-2)--(0,3)--(3,0)--(-2,-2);
		\draw(3,3) circle(1pt) node[right] {\footnotesize $C$};
		\draw(3,0) circle(1pt) node[above right] {\footnotesize $F$};
		\draw(3,- 2) circle(1pt) node[right] {\footnotesize $D$};
		\draw(- 2,-2) circle(1pt) node[left] {\footnotesize $A$};
		\draw(- 2,3) circle(1pt) node[left] {\footnotesize $B$};
		\draw(0,3) circle(1pt) node[above right] {\footnotesize $E$};
		\end{tikzpicture}	
	}
	\item Ta có điểm $C\left(3; 3\right)$ thuộc đường phân giác của góc phần tư $\left(I\right)$ và $\left(III\right)$, điểm $A\left(- 2; 2\right)$ thuộc đường phân giác của góc phần tư $\left(I\right)$ và $\left(III\right)$. Suy ra các điểm $O$, $A$, $C$ thẳng hàng. Bạn BEE nói sai.\\
			Ta có tọa độ điểm $E\left(0; 3\right)$ và $F\left(3; 0\right)$ suy ra $OE = OF = 3\,  (\text{đơn vị độ dài})$.\\
			Suy ra $EF^2 = OE^2 + OF^2 = 3^2 + 3^2 = 18$.\\
			Tương tự ta có $AE^2 = 5^2 + 2^2 = 29$.\\
			Dễ thấy $18\neq 29$ suy ra $AE^2\neq EF^2\Rightarrow AE\neq EF$ (độ dài các đoạn thẳng là số dương). Vậy tam giác $AEF$ không là tam giác đều. Bạn BEE lại nói sai.
	\end{enumerate}		
}
\end{vd}
\begin{note}
	\begin{itemize}
	\item Với tam giác vuông $ABC$ tại $A$ ta có hệ thức $BC^2 = AB^2 + AC^2$.
	\item Tam giác đều có ba cạnh bằng nhau. 
\end{itemize}
\end{note}
\subsection{Bài tập}
\subsubsection{Cơ bản}
\begin{bt}%[7D2K3]
Các cặp số sau có xác định một hàm số không? Nếu có hãy lập giá trị của hàm số và biểu diễn các cặp số đó trên mặt phẳng tọa độ $Oxy$.
\begin{enumerate}
	\item $\left(1; \dfrac{1}{2}\right)$, $\left(4; 2\right)$, $\left(2; 6\right)$, $\left(1; \dfrac{1}{3}\right)$, $\left(7; 9\right)$ và $\left(3;  4\right)$.
	\item $\left(3; 1\right)$, $\left(2; 1\right)$, $\left(4; 1\right)$ và $\left(5;  1\right)$. 
	\item $\left(1; 1\right)$, $\left(4; 2\right)$, $\left(2; 4\right)$ và $\left(5;  4\right)$.
	\item $\left(1; 3\right)$, $\left(1; 2\right)$, $\left(1; 4\right)$ và $\left(1;  5\right)$.  
\end{enumerate}
	\loigiai
		{\begin{enumerate}
				\item Tọa độ các cặp số $\left(1; \dfrac{1}{2}\right)$, $\left(4; 2\right)$, $\left(2; 6\right)$, $\left(1; \dfrac{1}{3}\right)$, $\left(7; 9\right)$ và $\left(3;  4\right)$ không xác định một hàm số. Vì $\left(1; \dfrac{1}{2}\right)$ và $\left(1; \dfrac{1}{3}\right)$ cùng một giá trị $x = 1$ đã xác định hai giá trị khác nhau $y = \dfrac{1}{2}$ và  $y = \dfrac{1}{3}$.
			\item Dễ thấy các điểm đều có giá trị $y = 1$ nên xác định một hàm số. 
			\immini {Tọa độ các điểm được biểu diễn hình bên:
		}
		{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
			\draw[->,teal] (-2,0) -- (6,0);\draw (5.85,0) node[below] {\small $x$};
			\draw[->,teal] (0,-2) -- (0,3);\draw (0,2.8) node[right] {\small $y$};
			\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt);
			\draw (0,0) node[below right] {\footnotesize $O$};
			\draw (1,0)node[below]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
			\draw (2,0)node[below]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
			\draw (3,0)node[below]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
			\draw (4,0)node[below]{\footnotesize$4$}circle (1pt);
			\draw (5,0)node[below]{\footnotesize$5$}circle (1pt);
			\draw (-1,0)node[below]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
			\draw (0,1)node[left]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
			\draw (0,2)node[left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
			\draw (0,-1)node[left]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
			\draw [dashed] (3,0)--(3,1);
			\draw [dashed] (2,0)--(2,1);
			\draw [dashed] (4,0)--(4,1);
			\draw [dashed] (5,0)--(5,1)--(0,1);
			\end{tikzpicture}	
		}	
	\item Các cặp điểm $\left(1; 1\right)$, $\left(4; 2\right)$, $\left(2; 4\right)$ và $\left(5;  4\right)$ không xác định một hàm số.
	\item Dễ thấy các điểm đều có giá trị $x = 1$ nên không xác định một hàm số dạng $y = f\left(x\right)$. 	
\end{enumerate}

	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2B3]
Hàm số $y = f\left(x\right)$ được cho bởi công thức $f\left(x\right) = \dfrac{12}{x}$.
	\begin{enumerate}
		\item Điền các giá trị còn thiếu vào ô trống
		\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				${\hskip 0.1 cm}x{\hskip 0.1 cm}$&${\hskip 0.1 cm}- 6{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}- 3{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}- 1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}4{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}12{\hskip 0.1 cm}$\\
				\hline
				${\hskip 0.1 cm}f\left(x\right){\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}{ }{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}{ }{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}{   }{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}{  }{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}{  }{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}{  }{\hskip 0.1 cm}$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\item Tính $f\left(- 12\right)$, $f\left(- 4\right)$, $f\left(3\right)$ và $f\left(6\right)$.  
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item Do $f\left(x\right) = \dfrac{12}{x}$ suy ra 
			\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					${\hskip 0.1 cm}x{\hskip 0.1 cm}$&${\hskip 0.1 cm}- 6{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}- 3{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}- 1{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}2{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}4{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}12{\hskip 0.1 cm}$\\
					\hline
					${\hskip 0.1 cm}f\left(x\right){\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}{- 2}{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}{- 4 }{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}{- 12}{\hskip 0.1 cm}$ & ${\hskip 0.1 cm}{ 6}{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}{ 3}{\hskip 0.1 cm}$& ${\hskip 0.1 cm}{1}{\hskip 0.1 cm}$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			\item Ta có
			\begin{itemize}
				\item  $f\left(-12\right) = \dfrac{12}{- 12}\Rightarrow f\left(-12\right)  = - 1$.
				\item  $f\left(-4\right) = \dfrac{12}{- 4}\Rightarrow f\left(- 4\right)  = - 3$.
				\item  $f\left(3\right) = \dfrac{12}{3}\Rightarrow f\left(3\right)  = 4$.	
				\item  $f\left(6\right) = \dfrac{12}{6}\Rightarrow f\left(6\right)  = 2$.		
			\end{itemize}
		\end{enumerate}	
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[7D2K4]
Cho hàm số $y = - 7x$.
	\begin{enumerate}
		\item Tìm các giá trị của $x$ biết $y\in\left\{21; 12; -1; - 2\right\}$
		\item Tìm các giá trị của $x$ sao cho $y$ chỉ nhận giá trị dương.  
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item 
			\begin{itemize}
				\item Khi $y = 21$ suy ra $21 = - 7x\Rightarrow x = - 3$.
				\item Khi $y = 12$ suy ra $12 = - 7x\Rightarrow x = - \dfrac{12}{7}$.	
				\item Khi $y = - 1$ suy ra $- 1 = - 7x\Rightarrow x =  \dfrac{1}{7}$.
				\item Khi $y = - 2$ suy ra $- 2 = - 7x\Rightarrow x =  \dfrac{2}{7}$.				
			\end{itemize}
			\item Để thỏa mãn bài toán $- 7x > 0\Rightarrow x < 0$.  
		\end{enumerate}	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2B4]
Đồ thị $\left(F\right)$	của hàm số $y = ax$ đi qua điểm $A\left(- 3; -1\right)$.
	\begin{enumerate}
		\item $\left(F\right)$ là đồ thị của một hàm số có công thức thế nào?
		\item Các điểm $B\left(\dfrac{1}{3}; \dfrac{1}{9}\right)$ và điểm  $C\left(6; \dfrac{1}{2}\right)$ có thuộc đồ thị $\left(F\right)$ không? 
		\item Nếu điểm $D$ thuộc đồ thị $\left(F\right)$ và có hoành độ bằng $-\dfrac{1}{3}$ thì tung độ bằng bao nhiêu? 
		\item Nếu điểm $E$ thuộc đồ thị $\left(F\right)$ và có tung  độ bằng $-\dfrac{1}{3}$ thì hoành độ bằng bao nhiêu?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item Do đồ thị $\left(F\right)$ đi qua điểm $A\left(- 3; -1\right)$ nên  $(- 1) = a\cdot (- 3)\Rightarrow a = \dfrac{1}{3}$.\\
			Suy ra $\left(F\right)$ là đồ thị của hàm số $y = \dfrac{1}{3}x$. 
			\item Do giả thiết ta có
			\begin{itemize}
			\item Điểm $B\left(\dfrac{1}{3}; \dfrac{1}{9}\right)$ suy ra $x = \dfrac{1}{3}$, khi đó $y = \dfrac{1}{3}\cdot \dfrac{1}{3}\Rightarrow y = \dfrac{1}{9}$. Do đó $B$ thuộc đồ thị $\left(F\right)$.
			\item Điểm $C\left(6; \dfrac{1}{2}\right)$ suy ra $x = 6$, khi đó $y = \dfrac{1}{3}\cdot 6\Rightarrow y = \dfrac{1}{2}$. Do đó $C$ thuộc đồ thị $\left(F\right)$
		\end{itemize}
		\item Do điểm $D$ thuộc đồ thị $\left(F\right)$ và có hoành độ bằng $-\dfrac{1}{3}$. Khi đó $y = \dfrac{1}{3}\cdot\left(-\dfrac{1}{3}\right) = -\dfrac{1}{9}$.\\
		Vậy tung độ của điểm $D$ bằng $-\dfrac{1}{9}$.
			\item Do điểm $E$ thuộc đồ thị $\left(F\right)$ và có tung  độ bằng $-\dfrac{1}{3}$. Khi đó $- \dfrac{1}{3} = \dfrac{1}{3}\cdot x\Rightarrow x = - 1$.\\
			Vậy hoành độ của điểm $E$ bằng $-1$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[7D2B3]
Trên mặt phẳng tọa độ $Oxy$ cho $4$ điểm $A$, $B$, $C$ và $D$ có tọa độ như sau		
\begin{center} \renewcommand{\arraystretch}{2}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\hline
				${\hskip 0.1 cm}{ }{\hskip 0.1 cm}$&${\text{Điểm}}\ $A$\ {\text{và}}\ $B$\  $ & ${\text{Điểm}}\ $B$\ {\text{và}}\ $C$\ $  &${\text{Điểm}}\ $C$\ {\text{và}}\ $D$\ $ & ${\text{Điểm}}\ $D$\ {\text{và}}\ $A$\ $ \\
				\hline
				${\hskip 0.1 cm}{\text{Hoành độ}}{\hskip 0.1 cm}$& ${\text{là hai số đối nhau}}$ & ${\text{là hai số bằng nhau}}$ & ${\text{là hai số đối nhau}}$ & ${\text{là hai số bằng nhau}}$\\
				\hline
				${\hskip 0.1 cm}{\text{Tung độ}}{\hskip 0.1 cm}$& ${\text{là hai số bằng nhau}}$ & ${\text{là hai số đối nhau}}$ & ${\text{là hai số bằng nhau}}$ & ${\text{là hai số đối nhau}}$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Bạn EGG đố bạn CHICKEN bốn điểm $A$, $B$, $C$, $D$ là đỉnh của một hình chữ nhật hay hình vuông.
		\item Bạn CHICKEN đố bạn EGG so sánh được hoành độ và tung độ của các điểm $A$ và $C$, cũng như của các điểm $B$ và $D$.  
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item  Giả sử điểm $A\left(x_{0}; y_{0}\right)$ suy ra điểm
 $B\left(- x_{0}; y_{0}\right)$. Do giả thiết suy ra $C\left(- x_{0}; - y_{0}\right)$ và $D\left(x_{0}; - y_{0}\right)$ thỏa mãn bài toán. Khi đó $A$, $B$, $C$, $D$ là bốn đỉnh của một hình chữ nhât.
			\item Hoành độ của hai điểm $A$ và $C$ đối nhau; tung độ của hai điểm $A$ và $C$ đối nhau;\\
			Tương tự,  hoành độ của hai điểm $B$ và $D$ đối nhau; tung độ của hai điểm $B$ và $D$ đối nhau;\\
			  
		\end{enumerate}	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2K3]
Cho hàm số $y = f\left(x\right) = 2x^2 - 5$
	\begin{enumerate}
		\item Tính $f\left(- 0{,}5\right)$, $f\left(- 0{,}4\right)$, $f\left(1\right)$, $f\left(4\right)$.
		\item Tìm $x$ sao cho $f\left(x\right) = - 3$, $f\left(x\right) = 3$. 
		\item Chứng tỏ rằng mợi mọi số thực $x$ ta có $f\left(x\right) = f \left(- x\right)$  
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item  Do giả thiết ta có
		\begin{itemize}
			\item  $f\left(-0{,}5\right) = 2\cdot\left(-0{,}5\right)^2 - 5 \Rightarrow f\left(-0{,}5\right)  = - 4{,}5$.
			\item  $f\left(-0{,}4\right) = 2\cdot\left(-0{,}4\right)^2 - 5 \Rightarrow f\left(-0{,}4\right)  = - 4{,}68$.
			\item  $f\left(1\right) = 2\cdot\left(1\right)^2 - 5 \Rightarrow f\left(1\right)  = - 3$.	
			\item  $f\left(4\right) = 2\cdot\left(4\right)^2 - 5 \Rightarrow f\left(4\right)  = 27$.	
		\end{itemize}
	\item  
	\begin{itemize}
		\item  Khi $f\left(x\right) = - 3\Rightarrow 2x^2  - 5 = - 3\Rightarrow 2x^2 = 2\Rightarrow x^2 = 1$ suy ra $x = 1$ hoặc $x = - 1$.\\
		Vậy các giá trị của $x$ thỏa mãn là $x = 1$; $x = - 1$.
		\item   Khi $f\left(x\right) = 3\Rightarrow 2x^2  - 5 =  3\Rightarrow 2x^2 = 8\Rightarrow x^2 = 4$ suy ra $x = 2$ hoặc $x = - 2$.\\
		Vậy các giá trị của $x$ thỏa mãn là $x = 2$; $x = -2$.
	\end{itemize}
\item  Ta có $f\left(- x\right) = 2\cdot \left(- x\right)^2 - 5 = 2\cdot x^2 - 5$ suy ra $f\left(- x\right) = f\left(x\right)$.
	\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{note}
	\begin{itemize}
		\item Với mọi $x\in\mathbb{R}$ mà $f\left(x\right) = f\left(- x\right)$ thì hàm số $y = f\left(x\right)$ được gọi là hàm số chẵn.
	\end{itemize}
\end{note}

\begin{bt}%[7D2K3]
Cho hệ trục tọa độ $Oxy$.
	\begin{enumerate}
		\item Vẽ đường thẳng  $\left(d_{1}\right)$ song song với trục tung và cắt trục hoành tại điểm $A\left(2; 0\right)$.
		\item Vẽ đường thẳng  $\left(d_{2}\right)$ vuông góc với trục tung và cắt trục tung tại điểm $B\left(0; 3\right)$.
		\item Tìm tọa độ của điểm $C$ là giao điểm của hai đường thẳng $\left(d_{1}\right)$ và $\left(d_{2}\right)$. 
		\item Tính diện tích của hình tứ giác $OACB$ theo đơn vị độ dài của hệ trục tọa độ đã cho.
		\item Xác định vị trí điểm $D\left(5; 3\right)$. Nối điểm $D$ với các điểm $A$ và $O$. So sánh diện tích tam giác $OAD$ với tứ giác $OACB$.  
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{\immini{
			\begin{enumerate}
			\item Đường thẳng  $\left(d_{1}\right)$ song song với trục tung và cắt trục hoành tại điểm $A\left(2; 0\right)$.
			\item Đường thẳng  $\left(d_{2}\right)$ vuông góc với trục tung và cắt trục tung tại điểm $B\left(0; 3\right)$.
			\item Do $C$ là giao điểm của hai đường thẳng $\left(d_{1}\right)$ và $\left(d_{2}\right)$ suy ra $C\left(2; 3\right)$. 
			\item Dễ thấy $OACB$ là hình chữ nhật nên diện tích $S$ là $S = OA\cdot OB = 2\cdot 3 = 6\, \left(\text{đvdt}\right)$.
			\item  Diện tích $S'$ của tam giác $OAD$ bằng $S' = \dfrac{1}{2}\cdot OA\cdot DH = \dfrac{1}{2}\cdot 2\cdot 3 = 3\, \left(\text{đvdt}\right)$. Do đó diện tích tam giác $OAD$ bằng một nửa diện tích tứ giác $OACB$.
		\end{enumerate}		
			}{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
				\draw[->,teal] (- 4,0) -- (6,0);\draw (5.85,0) node[below] {\small $x$};
				\draw[->,teal] (0,-4) -- (0,4.5);\draw (0,4.3) node[right] {\small $y$};
				\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt)node[below right] {\footnotesize $O$};
				\draw (1,0)node[below]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
				\draw (2,0)node[below left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
				\draw (3,0)node[below ]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
				\draw (4,0)node[below]{\footnotesize$4$}circle (1pt);
				\draw (5,0)node[below]{\footnotesize$5$}circle (1pt);
				\draw (-1,0)node[below]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
				\draw (-2,0)node[below]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
				\draw (-3,0)node[below]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
				\draw (0,1)node[left]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
				\draw (0,2)node[left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
			\draw (0,3)node[above left]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
			\draw (0,-1)node[left]{\footnotesize$-1$}circle (1pt);
			\draw (0,- 2)node[left]{\footnotesize$-2$}circle (1pt);
			\draw (0,-3)node[left]{\footnotesize$-3$}circle (1pt);
			\draw (2,-3.5)--(2,4);
			\draw (-3.5,3)--(5,3);
			\draw (2,0)--(5,3)--(0,0);
			\draw [dashed] (5,0)--(5,3)--(0,3);
			\draw(2,0) circle(1pt) node[below right] {\footnotesize $A$};
			\draw(0,3) circle(1pt) node[above right] {\footnotesize $B$};
			\draw(2,3) circle(1pt) node[above right] {\footnotesize $C$};
			\draw(5,3) circle(1pt) node[above right] {\footnotesize $D$};
		    \draw(5,0) circle(1pt) node[above right] {\footnotesize $H$};
		     \draw(-3,3) node[above ] {\footnotesize $d_{2}$};
		      \draw(2,-3) node[right] {\footnotesize $d_{1}$};
		    \end{tikzpicture}	
			}
}
\end{bt}
\subsection{Em có biết}

\begin{bt}%[7D2K4]
Đồ thị trình bày tương quan giữa quãng đường 
\immini{và thời gian một chiếc xe đã đi được. Dựa vào đồ thị hai bạn EGG và CHICKEN đã nhận xét: 
	\begin{itemize}
		\item Bạn EGG cho là chiếc xe đang leo dốc.
		\item Bạn CHICKEN cho là chiếc xe đang đi tăng tốc
	\end{itemize}
	Ai đúng và ai sai?	
}{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
	\draw[->,teal] (- 1,0) -- (6,0);\draw (5.85,0) node[above] {\small $x$};
	\draw[->,teal] (0,-1) -- (0,6);\draw (0,5.8) node[left] {\small $y$};
	\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt)node[below right] {\footnotesize $O$};
	\draw (0,0)--(5,3);
	\draw(0.1,5.6) node[right]{\footnotesize $\text{Quãng đường (km)}$};
	\draw(5,0) node[below]{\footnotesize $\text{Thời gian (h)}$};
	\end{tikzpicture}	
}

\loigiai{Đồ thị trên là đồ thị của hàm số $y = ax$ ($a$ là hằng số khác $0$) vì đó là một đường thẳng đi qua gốc tọa độ.\\
	Theo chỉ dẫn trên đồ thị ta có $y$ là quãng đường xe đi, $x$ là thời gian chuyển động của xe nên $a$ sẽ là vận tốc của xe. Vì $a$ là hằng số khác $0$, nên vận tốc không đổi. Vậy chiếc xe đang đi với vận tốc không đổi (chiếc xe chuyển động đều). 
}
\end{bt}

\begin{bt}%[7D2K4]
Hai bạn EGG và CHICKEN thi chạy (chạy cho đến 
\immini{hết sức thì dừng). Đồ thị bên mô tả diễn biến cuộc chạy. Bạn cho biết:
	\begin{enumerate}
		\item Quãng đường ai chạy được xa hơn?
		\item Ai chạy ít thời gian hơn?
		\item Cả hai bạn EGG và CHICKEN đều cho là vận tốc của mình cao hơn bạn. Ai đúng và ai sai?
	\end{enumerate}		
	}{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
		\draw[->,teal] (- 1,0) -- (6,0);\draw (5.85,0) node[below] {\small $x$};
		\draw[->,teal] (0,-1) -- (0,6);\draw (0,6) node[right] {\small $y$};
		\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt)node[below right] {\footnotesize $O$};
		\draw (1,0)node[below]{\footnotesize$1$}circle (1pt);
		\draw (2,0)node[below left]{\footnotesize$2$}circle (1pt);
		\draw (3,0)node[below ]{\footnotesize$3$}circle (1pt);
		\draw (4,0)node[below]{\footnotesize$4$}circle (1pt);
		\draw (5,0)node[below]{\footnotesize$5$}circle (1pt);
		\draw (0,1)node[left]{\footnotesize $4$}circle (1pt);
		\draw (0,2)node[left]{\footnotesize${ }$}circle (1pt);
		\draw (0,3)node[left]{\footnotesize ${ }$}circle (1pt);
		\draw (0,4)node[left]{\footnotesize$16$}circle (1pt);
		\draw (0,5)node[left]{\footnotesize$20$}circle (1pt);
		\draw [dashed] (4,0)--(4,4)--(0,4);
		\draw [dashed] (4.5,0)--(4.5,5)--(0,5);
	   \draw (0,0)--(4.5,5);
	     \draw (0,0)--(4,4);
		\draw(4,4) node[right]{\footnotesize $\text{EGG}$};
		\draw(4.5,5) node[above]{\footnotesize $\text{CHICKEN}$};
		\end{tikzpicture}	
	}
\loigiai{Dựa vào đồ thị ta thấy 
\begin{enumerate}
	\item Bạn CHICKEN chạy được $20\, \mathrm{km}$ và bạn EGG  chạy được $16\, \mathrm{km}$. CHICKEN chạy xa hơn.
	\item Bạn CHICKEN chạy hết $4$ giờ $30$ phút, còn bạn EGG chạy hết $4$ giờ. Thời gian của bạn EGG ít hơn của bạn CHICKEN.
	\item Sau $4$ giờ $30$ phút bạn CHICKEN chạy được $20\, \mathrm{km}$, vận tốc của bạn CHICKEN là 
	$$20\colon 4{,}5 = 4{,}4\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$$
	Bạn EGG chạy được $16\, \mathrm{km}$ sau $4$ giờ, vận tốc của bạn EGG là
	$$16\colon 4 = 4\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$$
	Vậy tốc của bạn CHICKEN lớn hơn vận tốc của bạn EGG.\\
	Vậy bạn EGG sai, bạn CHICKEN đúng.
\end{enumerate}
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[7D2K3]
Đồ thị dưới cho biết tương quan giữa quãng đường và thời gian mà hai bạn EGG và CHICKEN đã đi được trong cùng một thời.\\ 
Bạn EGG có ý kiến là `` Vận tốc trung bình của mình lớn hơn vận tốc trung bình của CHICKEN''.\\
Theo bạn, ý kiến của bạn EGG đúng hay sai?
	\loigiai{Vận tốc của bạn EGG là: 
		$$20\colon 5 = 4\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$$
Vận của bạn CHICKEN từng chặng là:
 \begin{itemize}
 	\item Chặng $OB$  vận tốc của CHICKEN là $12\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$.
 	\item Chặng $BC$ từ $1$ giờ đến $4$ giờ bạn CHICKEN nghỉ không đi tiếp.
     \item Chặng $CA$  vận tốc của CHICKEN là $8\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$.
 \end{itemize}
Suy ra vận tốc trung bình của bạn CHICKEN là 
$$\left(12 + 8\right)\colon \left(1 + 1\right) = 10\, \left(\mathrm{km}/\mathrm{h}\right)$$
Vậy, vận tốc trung bình của bạn CHICKEN lớn hơn vận tốc trung bình của bạn EGG.\\
Ý kiến của EGG sai.
	}
\end{bt}
\begin{note}
	\begin{itemize}
		\item Vận tốc trung bình $V_{TB}$ được xác định  
		$$ V_{TB}= \dfrac{S_{1} + S_{2} + S_{3} + \cdots + S_{n} }{t_{1}+ t_{2}+ t_{3}+ \cdots + t_{n}}$$
	ở đó $S_{1}, S_{2},S_{3},\ldots, S_{n}$ là độ dài  từng chặng đường,\\
	 $t_{1}, t_{2}, t_{3},\ldots, t_{n}$ là thời gian tương ứng của từng chặng đường.	
   \end{itemize}
\end{note}
\subsection{Suy ngẫm}
\immini {
	\begin{itemize}
		\item Trong bài toán chuyển động, hai đồ thị nằm trong cùng một mặt phẳng tọa độ $Oxy$ (đều thuộc góc phần tư thứ $I$), góc tọa bởi đồ thị và trục hoành, góc nào lớn hơn thì vận tốc của chuyển động đó lớn hơn.
		\item Với đồ thị của hàm số $y = ax$, khi $a > 0$ thì đồ thị sẽ thuộc góc phần tư thứ $I$ và $III$, ngược lại nếu $a < 0$ thì đồ thị thuộc góc phần tư thứ $II$ và $IV$. 
	\end{itemize}
}{\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
	\draw[->,teal] (- 3,0) -- (3,0);\draw (2.85,0) node[below] {\small $x$};
	\draw[->,teal] (0,-3) -- (0,3);\draw (0,2.8) node[right] {\small $y$};
	\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt)node[below right] {\footnotesize $O$};
	\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain= -2.2:2.2] plot(\x,{((\x))});
	\draw(2,1.5) node[below] {\footnotesize $a > 0$};
	\draw(1,2.5) node[right] {\footnotesize $(I)$};
	\draw(-2.5,2.5) node[right] {\footnotesize $(II)$};
	\draw(-2.5,-2.5) node[right] {\footnotesize $(III)$};
	\draw(1,-2.5) node[right] {\footnotesize $(IV)$};
	\end{tikzpicture}
	\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,scale=0.8]
	\draw[->,teal] (- 3,0) -- (3,0);\draw (2.85,0) node[below] {\small $x$};
	\draw[->,teal] (0,-3) -- (0,3);\draw (0,2.8) node[right] {\small $y$};
	\draw [fill=black,draw=black] (0,0) circle (1pt)node[below left] {\footnotesize $O$};
	\draw[thick,black,smooth,samples=100,domain= -2.2:2.2] plot(\x,{(-(\x))});
	\draw(2,-1.5) node[above] {\footnotesize $a < 0$};
	\draw(1,2.5) node[right] {\footnotesize $(I)$};
	\draw(-2.5,2.5) node[right] {\footnotesize $(II)$};
	\draw(-2.5,-2.5) node[right] {\footnotesize $(III)$};
	\draw(1,-2.5) node[right] {\footnotesize $(IV)$};
	\end{tikzpicture}	
}
\subsection{Đố vui}
Anh đi từ nhà đến trường hết $1$ giờ, em đi hết $1$ giờ $30$ phút. Nếu em đi trước anh  thì anh sẽ đuổi kịp em tại đâu trên quãng đường từ nhà đến trường.

\Closesolutionfile{ans}
