\chapter{Một số chuyên đề Đại số, Giải tích}
\Opensolutionfile{ans}[ans/DSGT]

\section{Vận dụng định lí Viète vào việc giải các dạng toán thường gặp có liên quan đến phương trình bậc hai}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Phạm Trọng Thư\\
			(GV THPT chuyên Nguyễn Quang Diêu, Đồng Tháp)\\
			Trích tạp chí Toán học \& Tuổi trẻ số 481.}}
\end{center}
Trong các đề thi tuyển sinh vào lớp $10$ chuyên, lớp $10$ THPT cũng như đề thi chọn học sinh giỏi toán cấp THCS của những năm gần đây, chúng ta thường gặp những dạng toán liên quan đến phương trình bậc hai có vận dụng định lí Viète; chẳng hạn như: tính giá trị của biểu thức, chứng minh bất đẳng thức, tìm giá trị lớn nhất (GTLN) và giá trị nhỏ nhất (GTNN) của biểu thức, giải hệ phương trình (HPT) hai ẩn $\ldots$ Không ít bạn học sinh còn nhiều lúng túng khi giải các dạng toán trên. Nhằm giúp các bạn học sinh làm tốt phần này để có được lời giải hay, ngắn gọn và dễ hiểu, bài viết xin giới thiệu nội dung trên.
\subsection{Kiến thức cần nhớ}
Để giải quyết tốt các dạng toán vừa nêu trên ngoài việc chúng ta cần có kĩ năng giải toán thật tốt, bên cạnh đó ta còn phải nắm chắc các tính chất và định lí liên quan với chúng, trong đó có định lí Viète.\\
\textbf{Định lí Viète}\\
Nếu phương trình $ax^2+bx+c=0~(a \ne 0)$ có hai nghiệm $x_1,~x_2$ thì $$x_1+x_2=-\dfrac{b}{a},~x_1x_2=\dfrac{c}{a}.$$
Ngược lại, nếu hai số $u,~v$ có tổng $u+v=S$ và tích $uv=P$ và $S^2 \geqslant 4P$ thì $u$ và $v$ là các nghiệm của phương trình $X^2-SX+P=0.$\\
\textbf{Ý nghĩa của định lí Viète}\\
$\bullet$ Cho phép nhẩm nghiệm trong những trường hợp đơn giản.\\
$\bullet$ Cho phép tính giá trị của biểu thức đối xứng của các nghiệm và xét dấu của các nghiệm không cần giải phương trình.
\subsection{Một số dạng toán liên quan}
\noindent{\bf Dạng 1. Vận dụng định lí Viète vào một số bài toán tính giá trị của biểu thức.}

%VD1
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G1]
Cho $x_1,~x_2$ là các nghiệm của phương trình $x^2+2017x+1=0$ và $x_3,~x_4$ là các nghiệm của phương trình $x^2+2018x+1=0.$ Tính giá trị của biểu thức $M=(x_1+x_3)(x_2+x_3)(x_1-x_4)(x_2-x_4).$
\loigiai{
	Dễ thấy các phương trình đã cho luôn có hai nghiệm, nên theo định lí Viète ta có
	$$x_1+x_2=-2017,~x_3+x_4=-2018,~x_1x_2=x_3x_4=1.$$
	Do đó
	\begin{eqnarray*}
	M & = & [x_1x_2+(x_1+x_2)x_3+x_3^2] \cdot [x_1x_2-(x_1+x_2)x_4+x_4^2]\\
	& = & (1-2017x_3+x_3^2) \cdot (1+2017x_4+x_4^2)\\
	& = & (x_3^2+2018x_3+1-4035x_3) \cdot (x_4^2+2018x_4+1-x_4)\\
	& = & (-4035x_3) \cdot (-x_4)\\
	& = & 4035x_3x_4=4035.
	\end{eqnarray*}
	}
\end{vd}
\noindent{\bf Nhận xét.} Qua ví dụ trên, nếu các bạn học sinh giải trực tiếp hai phương trình bậc hai đã cho để tìm nghiệm $x_1,~x_2,~x_3,~x_4;$ sau đó thay giá trị các nghiệm vừa tìm vào biểu thức $M$ thì việc tính giá trị $M$ sẽ trở nên phức tạp. Nếu khéo léo vận dụng định lí Viète thì lời giải bài toán sẽ ngắn gọn, dễ hiểu hơn.

%VD2
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G1]
	Giả sử phương trình $ax^2+bx+c=0~(a \ne 0)$ có hai nghiệm $x_1,~x_2$ và thỏa mãn $ax_1+bx_2+c=0.$ Tính giá trị của biểu thức $M=a^2c+ac^2+b^3-3abc.$
	\begin{center}
		(Đề thi TS vào lớp $10$ THPT chuyên Nguyễn Trãi, Hải Dương năm học $2005-2006$)
	\end{center}
	\loigiai{
		Từ $ax_1+bx_2+c=0 \Rightarrow x_1+\dfrac{b}{a}x_2+\dfrac{c}{a}=0$ \hfill $(*)$\\
		Theo định lí Viète ta có $x_1+x_2=-\dfrac{b}{a},~x_1x_2=\dfrac{c}{a}.$\\
		Nên $(*)$ cho ta
		\begin{eqnarray*}
			  & x_1-x_2(x_1+x_2)+x_1x_2=0\\
			 \Leftrightarrow & x_1-x_2^2=0\\
			 \Leftrightarrow & x_1=x_2^2.
		\end{eqnarray*}
		Do đó
		\begin{eqnarray*}
			M & = & a^3\left[\dfrac{c}{a}+\left( \dfrac{c}{a} \right)^2 +\left( \dfrac{b}{a} \right)^3-3\cdot \dfrac{b}{a} \cdot \dfrac{c}{a} \right]\\
			& = & a^3\left[x_2^3+x_2^6-(x_2^2+x_2)^3+3(x_2^2+x_2)x_2^3\right]\\
			& = & a^3 \cdot 0 = 0.
		\end{eqnarray*}
	}
\end{vd}
\noindent{\bf Dạng 2. Vận dụng định lí Viète vào bài toán tìm tham số để các nghiệm của phương trình đã cho thỏa mãn một hệ thức.}

%VD3
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G2]
	Tìm $m$ để phương trình $(x^2-1)(x+4)(x+6)=m$ có bốn nghiệm phân biệt $x_1,~x_2,~x_3,~x_4$ thỏa mãn $\dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}+\dfrac{1}{x_3}+\dfrac{1}{x_4}=-\dfrac{2}{5}.$
	\loigiai{
	Phương trình đã cho tương đương với
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
		&(x+1)(x+4)(x-1)(x+6)=m\\
		\Leftrightarrow & (x^2+5x+4)(x^2+5x-6)=m. \tag{1}
		\end{align*}}
	Đặt $t=x^2+5x+\dfrac{25}{4} =\left( x+\dfrac{5}{2} \right) ^2 \geqslant 0,$ khi đó $(1)$ có dạng $(4t-9)(4t-49)=16m,$ hay
	\[ 16t^2-232t+441-16m=0. \tag{2} \]
	Phương trình đã cho có bốn nghiệm phân biệt khi và chỉ khi phương trình $(2)$ có hai nghiệm dương phân biệt $t_1,~t_2$\\
	$\Leftrightarrow \heva{& \Delta'=256m+6400 >0 \\ & S=\dfrac{29}{4}>0\\ & P=\dfrac{441-16m}{16}>0} \Leftrightarrow -25<m<\dfrac{441}{16}. $ \hfill $(3)$\\
	Gọi $x_1,~x_2$ là nghiệm của phương trình $4x^2+20x+25-4t_1=0.$ \hfill $(4)$\\
	Gọi $x_3,~x_4$ là nghiệm của phương trình $4x^2+20x+25-4t_2=0.$ \hfill $(5)$\\
	Áp dụng định lí Viète cho phương trình $(4),~(5)$ và $(2)$ ta có
	$$\heva{& x_1+x_2=x_3+x_4=-5\\& x_1x_2=\dfrac{25-4t_1}{4};~x_3x_4=\dfrac{25-4t_2}{4}\\& t_1+t_2=\dfrac{29}{4};~t_1t_2=\dfrac{441-16m}{16}.}$$
	Khi đó $-\dfrac{2}{5} = \dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}+\dfrac{1}{x_3}+\dfrac{1}{x_4} = \dfrac{x_1+x_2}{x_1x_2}+\dfrac{x_3+x_4}{x_3x_4}=-\dfrac{20}{25-4t_1}-\dfrac{20}{25-4t_2}\\
	= -20 \left[ \dfrac{50-4(t_1+t_2)}{625-100(t_1+t_2)+16t_1t_2} \right]=\dfrac{10}{-24-m}.$\\
	Từ đó suy ra $m=1$ (thỏa mãn $(3)$).
	}
\end{vd}
\noindent{\bf Nhận xét.} Với dạng toán này chúng ta thường không giải phương trình để đi tìm nghiệm mà biến đổi biểu thức đã cho theo tổng và tích các nghiệm, sau đó vận dụng định lí Viète. Biểu thức biến đổi thường gặp trong dạng toán này là
\begin{eqnarray*}
	(x_1-x_2)^2 & = & (x_1+x_2)^2-4x_1x_2;\\
	x_1^2+x_2^2 & = & (x_1+x_2)^2 -2x_1x_2;\\
	x_1^3+x_2^3 & = & (x_1+x_2)^3 -3x_1x_2(x_1+x_2);\\
	x_1^4+x_2^4 & = & \left[ (x_1+x_2)^2 -2x_1x_2 \right]^2-2x_1^2x_2^2;\ldots 
\end{eqnarray*}	
\noindent{\bf Dạng 3. Vận dụng định lí Viète vào một số bài toán chứng minh bất đẳng thức, tìm GTLN và GTNN.}

%VD4
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G8]
	Giả sử cho ba số thực $a,~b,~c$ thỏa mãn điều kiện $$a>0,~bc=3a^2,~a+b+c=abc.$$ Chứng minh rằng $ a \geqslant \sqrt{ \dfrac{1+2 \sqrt{3}}{3} }.$
	\loigiai{
		Ta có $bc=3a^2,~b+c=abc-a=3a^3-a.$\\
		Theo định lí Viète đảo thì $b,~c$ là nghiệm của phương trình
		\[x^2-(3a^3-a)x+3a^2=0. \tag{*} \]
		Phương trình $(*)$ có nghiệm khi $ \Delta  =a^2 (9a^4-6a^2-11) \geqslant 0 \Rightarrow a^2 \geqslant \dfrac{1+2 \sqrt{3} }{3},$
		kết hợp $a>0$ được $a \geqslant \sqrt{\dfrac{1+2\sqrt{3}}{3}}.$
	}
\end{vd}

%VD5
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G8]
	Cho $a,~b,~c$ là ba số thực thỏa mãn $a \ne 0$ và $4a+9b+24c=0.$ Tính khoảng cách (GTTĐ) nhỏ nhất của hai nghiệm của phương trình  $2ax^2+3bx+4c=0.$
	\loigiai{
		Từ $4a+9b+24c=0 \Rightarrow c=-\dfrac{4a+9b}{24}.$\\
		Phương trình đã cho có 
		$$\Delta=9b^2-32ac=9b^2+32a \left(\dfrac{4a+9b}{24}\right)=9 \left(b+\dfrac{2a}{3}\right)^2+\dfrac{4a^2}{3}>0 ~(\text{do}~ a \ne 0),$$ 
		nên phương trình đã cho luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1,~x_2.$\\
		Theo định lí Viète, ta có 
		$x_1+x_2 = -\dfrac{3b}{2a};~x_1x_2=\dfrac{2c}{a}=-\dfrac{4a+9b}{12a}.$\\
		Do đó khoảng cách giữa hai nghiệm của phương trình đã cho là\\ $\left|x_1-x_2\right|=\sqrt{(x_1+x_2)^2-4x_1x_2}=\sqrt{\left(\dfrac{3b}{2a}\right)^2+4 \left(\dfrac{4a+9b}{12a}\right)}=\sqrt{\left(\dfrac{3b+2a}{2a}\right)^2+\dfrac{1}{3}}.$\\
		Suy ra $\left|x_1-x_2\right| \geqslant \dfrac{\sqrt{3}}{3}.$\\
		Vậy khoảng cách nhỏ nhất của hai nghiệm của phương trình đã cho là $\dfrac{\sqrt{3}}{3}$ khi và chỉ khi\\ $2a=-3b=-24c.$ Khi đó phương trình đã cho trở thành $6ax^2-6ax-a=0 \Leftrightarrow x=\dfrac{3 \pm \sqrt{15}}{6}.$
	}
\end{vd}

%VD6
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G8]
	Cho phương trình $ax^2+bx+c=0~(a \ne 0)$ có hai nghiệm $m,~n$ thỏa mãn $0 \leqslant m \leqslant n \leqslant 1.$ Tìm giá trị lớn nhất của biểu thức $P=\dfrac{5a^2-6ab+b^2}{2a^2-2ab+ac}.$
	\loigiai{
		Từ giả thiết $0 \leqslant m \leqslant n \leqslant 1 \Rightarrow m^2 \leqslant mn$ và\\
		 $n^2 \leqslant 1 \Rightarrow (m+n)^2-2mn \leqslant mn +1 \Rightarrow (m+n)^2 \leqslant 3mn+1.$\\
		 Theo định lí Viète có $m+n=-\dfrac{b}{a};~mn=\dfrac{c}{a}.$ Do đó
		 \begin{eqnarray*}
		P=\dfrac{5-\dfrac{6b}{a}+\left(\dfrac{b}{a}\right)^2}{2-\dfrac{2b}{a}+\dfrac{c}{a}} 	& = & \dfrac{5+6(m+n)+(m+n)^2}{2+2(m+n)+mn}\\
			& \leqslant & \dfrac{5+6(m+n)+3mn+1}{2+2(m+n)+mn}=3.
		\end{eqnarray*}
		Đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi 
		$\hoac{& m=n=1\\& \heva{& m=0\\ & n=1}}$ hay $\hoac{& 2c=-b=2a\\& \heva{& b=-a\\ & c=0}}.$\\
		Vậy $\max P =3 \Leftrightarrow \hoac{& 2c=-b=2a\\& \heva{& b=-a\\ & c=0}}.$
	}
\end{vd}
\noindent{\bf Nhận xét.} Với dạng toán này chúng ta thường kết hợp bất đẳng thức cổ điển hay dùng (BĐT Cauchy, BĐT Bunyakovsky, BĐT tam giác,...) hoặc các tính chất của BĐT cùng với việc vận dụng định lí Viète một cách nhuần nhuyễn sẽ giúp ta tìm ra được lời giải bài toán rất ngắn gọn, độc đáo và thú vị.
	
\noindent{\bf Dạng 4. Vận dụng định lí Viète vào một số bài toán số học.}

%VD7
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G5]
	Cho phương trình $2x^2+mx+2n+8=0$ ($x$ là ẩn số; m, n là các số nguyên). Giả sử phương trình có các nghiệm đều là số nguyên. Chứng minh rằng $m^2+n^2$ là hợp số.
	\begin{center}
		(Đề thi TS vào lớp $10$ THPT chuyên TP. Hồ Chí Minh, năm học $2010-2011$)
	\end{center}
	\loigiai{
		Gọi $x_1,~x_2 \in \mathbb{Z}$ là hai nghiệm của phương trình.\\
		Áp dụng định lí Viète vào phương trình đã cho, ta được $x_1+x_2=-\dfrac{m}{2};~x_1x_2=n+4.$ Khi đó
		\begin{eqnarray*}
			m^2+n^2 & = & (2x_1+2x_2)^2+(x_1x_2-4)^2\\
			& = & 4x_1^2+4x_2^2+x_1^2x_2^2+16\\
			& = & (x_1^2+4)(x_2^2+4)
		\end{eqnarray*}
	là hợp số vì $x_1^2+4$ và $x_2^2+4$ là các số nguyên lớn hơn $1.$
	}
\end{vd}

%VD8
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G5]
	Gọi $x_1,~x_2$ là hai nghiệm của phương trình $x^2-2(m-1)x+2m-6=0.$ Tìm $m$ nguyên dương để $A= \left(\dfrac{x_1}{x_2}\right)^2 + \left(\dfrac{x_2}{x_1}\right)^2$ có giá trị nguyên.
	\loigiai{
	Phương trình đã cho có $\Delta' =(m-1)^2-(2m-6)=(m-2)^2+3>0,~\forall m,$ nên phương trình đã cho luôn có hai nghiệm phân biệt với mọi $m.$ Ta có
	$$A=\dfrac{x_1^4+x_2^4}{\left(x_1x_2\right)^2}=\dfrac{\left[(x_1+x_2)^2-2x_1x_2\right]-2\left(x_1x_2\right)^2}{\left(x_1x_2\right)^2}.$$
	Áp dụng định lí Viète vào phương trình đã cho, ta được
	\[x_1+x_2=2(m-1);~x_1x_2=2m-6. \tag{*} \]
	Thay $(*)$ vào $A,$ sau đó khai triển và rút gọn ta được
	$$A=\dfrac{\left(4m^2-12m+16\right)^2}{\left(2m-6\right)^2}-2=\left(2m+\dfrac{16}{2m-6}\right)^2-2.$$
	Để $A$ nguyên và $m \in \mathbb{Z}^+$ thì
	$\heva{& 16 \vdots (2m-6) \\& m \in \mathbb{Z}^+ } \Leftrightarrow \heva{& (2m-6) \in \{\pm 1;\pm 2;\pm 4;\pm 8;\pm 16\} \\& m \in \mathbb{Z}^+ }.$\\
	Suy ra $m \in \{1;2;4;5;7;11\}.$
	
	}
\end{vd}	
\noindent{\bf Dạng 5. Vận dụng định lí Viète vào một số bài toán có liên quan hàm số $y=ax^2~(a \ne 0).$}\\
Trong chương trình Toán cuối cấp THCS khi học phần đồ thị có một số bài tập liên quan đến giao điểm giữa đường thẳng $(d):~y=kx+m$ và parabol $(P):~y=ax^2~(a \ne 0).$ Nếu vận dụng định lí Viète vào giải toán một cách sáng tạo và linh hoạt thì lời giải sẽ ngắn gọn và hay.
%VD9
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G9]
	Cho parabol $(P):~y=2x^2$ và đường thẳng $(d):~y=2ax+1~(a \ne 0).$ Tìm $a \in \mathbb{N}$ để $(d)$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $M,~N$ và độ dài đoạn thẳng $MN=\sqrt{15}.$ 
	\loigiai{
		Phương trình hoành độ giao điểm của $(P)$ và $(d)$ là
		\[2x^2=2ax+1 \Leftrightarrow 2x^2-2ax-1=0. \tag{*} \]
		Ta thấy $\Delta'=a^2+2>0,~\forall a$ nên phương trình $(*)$ luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1,~x_2$ hay $(d)$ luôn cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $M,~N.$\\
		Gọi $M(x_1;~2x_1^2),~N(x_2;~2x_2^2).$ Ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
		  & MN=\sqrt{15}\\
		 \Leftrightarrow & MN^2=15\\
		 \Leftrightarrow & (x_2-x_1)^2+4(x_2^2-x_1^2)^2=15\\
		 \Leftrightarrow & (x_2-x_1)^2 \left[1+4(x_2+x_1)^2\right]=15\\
		 \Leftrightarrow & \left[(x_2+x_1)^2-4x_2x_1\right]\left[1+4(x_2+x_1)^2\right]=15. \tag{**}
		\end{align*}}
	Áp dụng định lí Viète cho phương trình $(*)$, ta có $x_1+x_2=a;~x_1x_2=-\dfrac{1}{2}.$\\
	Thay vào $(**)$, sau đó khai triển và rút gọn lại ta thu được 
	$$4a^4+9a^2-13=0 \Leftrightarrow \hoac{& a^2=1 & \text{(nhận)}\\& a^2=-\dfrac{13}{4} & \text{(loại)}} \Leftrightarrow a = \pm 1.$$
	Vì $a \in \mathbb{N}$ nên $a=1$ là giá trị cần tìm.
	}
\end{vd}

%VD10
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G8]
	Cho parabol $(P):~y=2ax^2~(a>0)$ và đường thẳng $(d):~4x-y-2a^2=0.$ Tìm $a$ để $(d)$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $M,~N$ có hoành độ $x_M,~x_N$ và $\dfrac{8}{x_M+x_N}+\dfrac{1}{2x_Mx_N}$ có giá trị nhỏ nhất.
	\loigiai{
	Phương trình hoành độ giao điểm của $(P)$ và $(d)$ là
	\[2ax^2=4x-2a^2 \Leftrightarrow ax^2-2x+a^2=0. \tag{*}\]
	$(d)$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $M,~N$ khi và chỉ khi phương trình $(*)$ có $2$ nghiệm phân biệt $x_M,~x_N$\\
	$\Leftrightarrow \Delta =1-a^3>0 \Leftrightarrow 0<a<1 ~(\text{do}~ a>0).$\\
	Áp dụng định lí Viète cho phương trình $(*)$, ta có $x_M+x_N=\dfrac{2}{a};~x_Mx_N=a$ \hfill $(**)$.\\
	Thay $(**)$ vào $T=\dfrac{8}{x_M+x_N}+\dfrac{1}{2x_Mx_N}$ thu được $T=4a+\dfrac{1}{2a}.$\\
	Áp dụng BĐT Cauchy cho hai số dương $4a$ và $\dfrac{1}{2a}$ ta có $T \geqslant 2 \sqrt{4a \cdot \dfrac{1}{2a}}=2\sqrt{2}.$\\
	Ta thấy $\min T =2\sqrt{2} \Leftrightarrow \heva{& 4a = \dfrac{1}{2a} \\& 0<a<1} \Leftrightarrow a=\dfrac{1}{2\sqrt{2}}. $\\
	Vậy giá trị cần tìm là $a=\dfrac{1}{2\sqrt{2}}. $
	}
\end{vd}	
\noindent{\bf Dạng 6. Vận dụng định lí Viète vào bài toán giải hệ phương trình hai ẩn.}

%VD11
\begin{vd}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[9D0G2]
	Giải hệ phương trình $\heva{& 54x^2-78xy+24y^2=0\\& 3x+y+\dfrac{1}{3x-y}=3}.$
	\loigiai{
	Điều kiện để HPT đã cho có nghĩa là $3x-y \neq 0.$ HPT tương đương với\\
	$\heva{& (3x+y)^2-9(3x+y)(3x-y)+14(3x-y)^2=0\\& 3x+y+\dfrac{1}{3x-y}=3}$\\
	$\Leftrightarrow \heva{& \left(\dfrac{3x+y}{3x-y}\right)^2-9\left(\dfrac{3x+y}{3x-y}\right)+14=0\\& 3x+y+\dfrac{1}{3x-y}=3}$\\
	$\Leftrightarrow \hoac{& \heva{& \dfrac{3x+y}{3x-y}=7 \\& 3x+y+\dfrac{1}{3x-y}=3}\\& \heva{& \dfrac{3x+y}{3x-y}=2 \\& 3x+y+\dfrac{1}{3x-y}=3} } \Leftrightarrow \hoac{& \heva{& (3x+y) \dfrac{1}{3x-y}=7 \\& 3x+y+\dfrac{1}{3x-y}=3} & (1) \\& \heva{& (3x+y) \dfrac{1}{3x-y}=2 \\& 3x+y+\dfrac{1}{3x-y}=3} & (2)}$\\
	Ta thấy HPT $(1)$ vô nghiệm vì
	$$ \left(3x+y+\dfrac{1}{3x-y}\right)^2-4(3x-y)\dfrac{1}{3x-y}=9-28=-19<0.$$
	Từ HPT $(2)$ và theo định lí Viète đảo suy ra $3x+y$ và $\dfrac{1}{3x-y}$ là các nghiệm của phương trình $$X^2-3X+2=0 \Leftrightarrow \hoac{& X=1 \\& X=2.}$$
	Từ đó $(2) \Leftrightarrow \hoac{& \heva{& 3x+y=1 \\& \dfrac{1}{3x-y}=2}\\& \heva{& 3x+y=2 \\& \dfrac{1}{3x-y}=1}} \Leftrightarrow \hoac{& \heva{& x=\dfrac{1}{4} \\& y=\dfrac{1}{4}}\\& \heva{& x=\dfrac{1}{2} \\& y=\dfrac{1}{2}}}~~(\text{thỏa mãn điều kiện}).$\\
	Vậy HPT đã cho có hai nghiệm $(x;~y)$ là $\left(\dfrac{1}{4};~\dfrac{1}{4}\right),~\left(\dfrac{1}{2};~\dfrac{1}{2}\right).$
	}
\end{vd}	

\subsection{Bài tập tự luyện}

%BT1
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Không giải phương trình, gọi $x_1,~x_2~(x_1>x_2)$ là các nghiệm của phương trình\\ $x^2-\dfrac{\sqrt{83}}{4}x+\dfrac{19}{16}=0.$ Tính $x_1^3-x_2^3.$	
\end{bt}
%BT2
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Cho $x_1,~x_2,~x_3,~x_4$ là bốn nghiệm của phương trình $(x+2)(x+4)(x+6)(x+8)=1.$ Tính giá trị của biểu thức $x_1x_2x_3x_4.$	
\end{bt}
%BT3
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Cho phương trình $(x-1)(x-2)(x-4)(x-8)=mx^2,$ giả sử $m$ nhận các giá trị sao cho phương trình có $4$ nghiệm $x_1,~x_2,~x_3,~x_4$ đều khác $0.$ Chứng minh răng biểu thức\\ $T=\dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}+\dfrac{1}{x_3}+\dfrac{1}{x_4}$ không phụ thuộc $m.$	
\end{bt}
%BT4
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Cho phương trình $x^2-2(m-1)x+2m+1=0.$ Tìm $m$ để phương trình có hai nghiệm $x_1,~x_2$ thỏa mãn $2x_2-x_1=8.$	
\end{bt}
%BT5
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Cho phương trình $2x^2-(3m-2)x-2=0.$ Tìm $m$ để phương trình có hai nghiệm phân biệt $x_1,~x_2$ và $\dfrac{3}{2}(x_1-x_2)^2+2\left(\dfrac{x_1-x_2}{2}+\dfrac{1}{x_1}+\dfrac{1}{x_2}\right)^2$ có giá trị nhỏ nhất.	
\end{bt}
%BT6
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Cho hai phương trình $x^2+2ax+1=0$ và $x^2+2bx+31=0$ có nghiệm chung và $|a|+|b|$ nhỏ nhất. Tìm $a$ và $b.$	
\end{bt}
%BT7
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Cho phương trình $x^2-4mx-2m=0$ ($m$ là tham số) có hai nghiệm phân biệt $x_1,~x_2.$ Tìm GTNN của biểu thức $P=\dfrac{m^2}{x_2^2+4mx_1+6m}	+\dfrac{x_1^2+4mx_2+6m}{m^2}.$
\end{bt}
%BT8
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Giả sử $a,~b,~c$ là các số thực thỏa mãn $\left|a(b-c)\right|>\left|b^2-ac\right|+\left|c^2-ab\right|$ và phương trình $ax^2+bx+c=0$ có nghiệm thực. Chứng minh phương trình trên có nghiệm thực dương nhỏ hơn $\sqrt{3}-1.$
\begin{center}
	(Bài toán kỷ niệm $35$ năm tạp chí Toán học và Tuổi trẻ)
\end{center} 
\end{bt}
%BT9
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Giả sử $x_1,~x_2$ là các nghiệm của phương trình $x^2+2kx+6=0.$ Tìm tất cả giá trị của $k$ sao cho có bất đẳng thức $\left(\dfrac{x_1}{x_2}\right)^2+\left(\dfrac{x_2}{x_1}\right)^2 \geqslant 5.$	
\end{bt}
%BT10
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Cho các số thực $x,~y,~z$ thỏa mãn điều kiện $x+y+z=5$ và $xy+yz+zx=8.$ Chứng minh rằng
$1 \leqslant x \leqslant \dfrac{7}{3},~1 \leqslant y \leqslant \dfrac{7}{3},~1 \leqslant z \leqslant \dfrac{7}{3}.$	
\end{bt}
%BT11
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Tìm tất cả $a \in \mathbb{N}$ để phương trình $x^2-a^2x+a+1=0$ có nghiệm nguyên.	
\end{bt}
%BT12
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Tìm tất cả các giá trị thực của $a$ để phương trình $2x^2-\left(4a+\dfrac{11}{2}\right)x+4a^2+7=0$ có nghiệm nguyên.
\begin{center}
	(Đề thi TS vào lớp $10$ THPT chuyên Lê Quí Đôn, Bình Định, năm học $2010-2011$)
\end{center}	
\end{bt}
%BT13
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Tìm số nguyên lớn nhất không vượt quá $\left(4+\sqrt{15}\right)^7.$
\begin{center}
	(Đề thi TS vào lớp $10$ chuyên Toán-Tin ĐHSP Hà Nội, năm học $1998-1999$)
\end{center}
\end{bt}
%BT14
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
	Cho parabol $(P):~y=x^2$ và đường thẳng $(d):~y=-mx+m+2~(m \ne 0).$ Tìm $m$ sao cho $(d)$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $A,~B$ có hoành độ $x_A,~x_B$ thỏa mãn $\left|x_A-x_B\right|=\sqrt{29}.$
\end{bt}
%BT15
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
	Cho parabol $(P):~y=\dfrac{1}{2}x^2$ và đường thẳng $(d):~y=-\dfrac{3}{m}x+3~(m \ne 0).$ Chứng minh rằng $(d)$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $A,~B$ với độ dài đoạn thẳng $AB$ lớn hơn $2\sqrt{6}.$
\end{bt}
%BT16
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
Giải hệ phương trình $\heva{& \left(x^2-2x\right)\left(3x+4y\right)=6\\& x^2+x+4y=5 }.$	
\end{bt}
%BT17
\begin{bt}%[Đặng Tân Hoài,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G1]
	Cho hệ phương trình $\heva{& x-4y-4=0\\& x^2+y^2-3x-3y-22+m }.$ Trong trường hợp hệ có hai nghiệm $\left(x_1;~y_1\right)$ va $\left(x_2;~y_2\right)$ hãy tìm $m$ để $\sqrt{\left(x_1-x_2\right)^2+\left(y_1-y_2\right)^2}=7.$	
\end{bt}




\section{Một số định hướng chứng minh tồn tại trong đại số sơ cấp}

%\subsection{Bài tập}

\begin{bt}%[Nguyễn Thị Kiều Ngân,Dự án EX_TapChi04]%[0D0G8]
	Tìm giá trị lớn nhất có thể có của số nguyên dương $n$ sao cho tồn tại $n$ tam thức bậc hai khác nhau từng đôi một thỏa mãn đồng thời các điều kiện:
	\begin{enumerate}
		\item Mỗi tam thức bậc hai có hệ số của $x^2$ bằng $1$;
		\item Tổng của $2$ tam thức bậc hai bất kỳ có đúng $1$ nghiệm.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		Với $n=2$ ta thấy $P_1(x)=x^2+x$, $P_2(x)=x^2-x$ thỏa mãn. Do đó $n\ge 2$.\\
		Với $n=3$ ta thấy $P_1(x)=x^2+2$, $P_2(x)=x^2+4x$, $P_3(x)=x^2-4x$ thỏa mãn. Do đó $n\ge 3$.\\
		Giả sử tồn tại $n$ ($n\ge 4$) tam thức bậc hai thỏa mãn yêu cầu bài toán.\\
		Khi đó tồn tại $4$ tam thức bậc hai $P_1(x)$, $P_2(x)$, $P_3(x)$, $P_4(x)$ trong số chúng sao cho mỗi tam thức có hệ số của $x^2$ bằng $1$ và tổng của $2$ tam thức bất kỳ trong chúng đều có đúng $1$ nghiệm.\\
		Đặt $P_{ij}(x)=P_i(x)+P_j(x)$ với $1\le i<j \le 4$.\\
		Giả sử nghiệm duy nhất (nghiệm kép) của $P_{12}(x)$, $P_{23}(x)$, $P_{34}(x)$, $P_{14}(x)$ lần lượt là $a$, $b$, $c$, $d$.\\
		Ta có $2(x-a)^2+2(x-c)^2=2(x-b)^2+2(x-d)^2$; $\forall x \in \mathbb{R}$.\\
		Suy ra $\heva{&a+c=b+d\\&a^2+c^2=b^2+d^2.}$\\
		Suy ra $$\heva{&ac=bd\\&(a-c)^2=(b-d)^2} \Leftrightarrow \heva{&ac=bd\\&a-c=b-d} \lor \heva{&ac=bd\\&a-c=d-b.}$$
		Nếu $a-c=b-d$ thì $2a=a+c+a-c=b+d+b-d=2b$ hay $a=b$.\\
		Khi đó $P_1(x) \equiv P_3(x)$, vô lý do $P_j(x)$, $1\le j \le 4$ đôi một phân biệt.\\
		Nếu $a-c=d-b$ thì $a=d$. Khi đó $P_2(x) \equiv P_4(x)$, vô lý.\\
		Tóm lại không tồn tại $n$ ($n\ge 4$) tam thức bậc hai thỏa mãn yêu cầu bài toán.\\
		Vậy giá trị lớn nhất cần tìm của $n$ là $n=3$. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Thị Kiều Ngân,Dự án EX_TapChi04]%[0D0G1]
	Tìm giá trị nhỏ nhất có thể có của số nguyên dương $n$ sao cho tồn tại $n$ số thực $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_n$ thuộc $(-1;1)$ và thỏa mãn điều kiện $a_1+a_2+ \cdots +a_n=0$; $a_1^2+ \cdots +a_n^2 =2k$ với $k$ nguyên dương cho trước.
	\loigiai{
		Do $a_i \in (-1;1)$ và $\sum\limits_{i=1}^n a_i^2 =2k$ nên $n>2k$.\\
		Nếu $n=2k+1$.\\
		Không mất tính tổng quát, giả sử các số $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_{k+1}$ là các số không âm.\\
		Ta có
		\begin{eqnarray*}
			a_1^2+\cdots +a_{2k+1}^2 &=& a_1^2+\cdots +a_{k+1}^2+a_{k+2}^2+\cdots +a_{2k+1}^2\\
			& \le & a_1+\cdots +a_{k+1}+a_{k+2}^2+ \cdots +a_{2k+1}^2\\
			&=& \sum\limits_{i=k+2}^{2k+1}(a_i^2-a_i)<2k.
		\end{eqnarray*}
		Với $n=2k+2$ thì tồn tại $x_i=(-1)^{i+1}\sqrt{\dfrac{k}{k+1}}$; $\forall i=1,2,\ldots,2k+2$ thỏa mãn.\\
		Do đó, giá trị nhỏ nhất của $n$ là $2k+2$. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Thị Kiều Ngân,Dự án EX_TapChi04]%[0D0G1]
	Tìm số nguyên dương $n$ nhỏ nhất sao cho tồn tại $n$ số thực thỏa mãn đồng thời các điều kiện:
	\begin{enumerate}
		\item Tổng của $n$ số đó dương;
		\item Tổng lập phương của $n$ số đó âm;
		\item Tổng lũy thừa bậc $5$ của $n$ số đó dương.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		Tư tưởng để giải quyết bài toán này là giảm biến bằng cách chia thành $2$ loại biến âm dương.\\
		Cụ thể, rõ ràng $n=1$, $n=2$ không thỏa mãn.\\
		Xét $n=3$. Giả sử $a+b+c>0$, $a^3+b^3+c^3<0$, $a^5+b^5+c^5>0$ và $a>b>c$ (hệ quả là $a>0>c$).\\
		Nếu $b>0$ (chú ý nếu $1$ biến bằng không thì quy về $n=2$ loại) thì đổi dấu $c$ ta được
		\begin{center}
			$x+y>1$, $x^3+y^3<1$, $x^5+y^5>1$ với $x=\dfrac{a}{c}>0$; $y=\dfrac{b}{c}>0$.\\
		\end{center}
		Ta có $0<x,y<1$ để có $x^5+y^5<x^3+y^3<1$, vô lý.\\
		Nếu $c<b<0$ thì đổi dấu cả $b$, $c$ ta được
		\begin{center}
			$x+y<1$, $x^3+y^3>1$, $x^5+y^5<1$ với $x=\dfrac{b}{a}>0$; $y=\dfrac{c}{a}>0$.\\
		\end{center}
		Ta có $0<x,y<1$ để có $x^3+y^3<x+y<1$, vô lý.\\
		Tóm lại $n=3$ không thỏa mãn.\\
		Với $n=4$. Giả sử $a+b+c+d>0$, $a^3+b^3+c^3+d^3<0$, $a^5+b^5+c^5+d^5>0$ và $a\ge b \ge c \ge d$ (hệ quả là $a>0>d$).\\
		Nếu $b>0$, $c>0$ (chú ý nếu $1$ biến bằng không thì quy về $n=3$ loại) thì đổi dấu $d$ ta được
		\begin{center}
			$x+y+z>1$, $x^3+y^3+z^3<1$, $x^5+y^5+z^5>1$ với $x=\dfrac{a}{d}>y=\dfrac{b}{d}>z=\dfrac{c}{d}>0$.
		\end{center}
		Do $0<x,y,z<1$ nên $x^5<x^3$, $y^5<y^3$, $z^5<z^3$ suy ra
		$$x^5+y^5+z^5<x^3+y^3+z^3=1, \text{vô lý}.$$
		Nếu $d<c<b<0$, thì đổi dấu $b$, $c$, $d$ ta được
		\begin{center}
			$x+y+z<1$, $x^3+y^3+z^3>1$, $x^5+y^5+z^5<1$ với $x=\dfrac{a}{d}>>0$; $y=\dfrac{b}{d}>0$; $z=\dfrac{c}{d}>0$.
		\end{center}
		Do $0<x,y,z<1$ nên $x^3<x$, $y^3<y$, $z^3<z$ suy ra 
		$$x^3+y^3+z^3<x+y+z=1, \text{vô lý}.$$
		Trường hợp khó nhất là $a>b>0>c>d$. Đổi dấu $c$, $d$ ta có
		$$x+y>z+1, x^3+y^3<z^3+1, x^5+y^5>z^5+1$$
		với $x=\dfrac{a}{d}>y=\dfrac{b}{d}>0$; $z=\dfrac{c}{d}\in (0;1)$.\\
		Ta có $xy>\dfrac{t^3-z^3-1}{3t}>0$ (với $t=x+y>z+1$) nên
		$$x^2+y^2<\dfrac{t^3+2z^3+2}{3t}.$$
		Khi đó
		\begin{eqnarray*}
			x^5+y^5 &=& \left(x^3+y^3\right)\left( x^2+y^2 \right)-x^2y^2(x+y)\\
			&<& \left( z^3+1 \right)\dfrac{t^3+2z^3+2}{3t}-\dfrac{\left( t^3-z^3-1 \right)^2}{9t} < 1+z^5
		\end{eqnarray*}
		vì biến đổi tương đương điều này được
		$$t^6-5\left( z^3+1 \right)t^3+9\left( z^5+1 \right)t-5\left( z^3+1 \right)^2>0 \text{ (*) vô lý do } x^5+y^5>1+z^5.$$
		Bài toán sẽ được giải quyết nếu chứng minh được $(*)$ với $t>z+1>2$.\\
		Thật vậy $(*)$ tương đương với
		\begin{center}
			$f(t)>0$ với $f(t)=t^6-5\left(z^3+1 \right)t^3+9\left( z^5+1 \right)t-5\left( z^3+1 \right)^2$ và $f(z+1)=0$.
		\end{center}
		Ta có $f'(t)=6t^5-15\left( z^3+1 \right)t^2+9\left( 1+z^5 \right)$ và $f'(z+1)>0$.\\
		Lại có $f''(t)=30t^4-30\left( z^3+1 \right)t>0$ nên $(*)$ được chứng minh.\\
		Khi $n=5$ chỉ ra bộ thỏa mãn như sau:\\
		Cho $a_1=a_2=x$, $a_3=a_4=y$, $a_5=2z$ ta cần chứng minh hệ này có nghiệm
		$$\heva{&x+y=1-z\\&x^3+y^3=-1-4z^3\\&x^5+y^5=1-16z^5.}$$
		Khử $x$, $y$ ta chỉ cần chỉ ra phương trình sau có ít nhất $1$ nghiệm lớn hơn $1$.
		$$t(z):=9z^6-18z^5-9z^4-9z^3+6z^2-6z+2=0.$$
		Chú ý $t(1)<0<t\left( 2016^{2016} \right)$ nên tồn tại $z>1$ thỏa mãn.\\
		Bài toán được giải quyết trọn vẹn.		
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[Lê MInh An,Dự án EX-TapChi04][0D0G1]
	Người ta viết lên bảng phương trình
	$$(x-1)(x-2)(x-3)\cdots(x-2016)=(x-1)(x-2)(x-3)\cdots(x-2016),$$
	với $2016$ nhân tử bậc nhất ở mỗi vế.
	Hãy tìm số nguyên dương $k$ nhỏ nhất để có thể xóa đi $k$ nhân tử trong số $4032$ nhân tử nêu trên sao cho mỗi vế còn ít nhất một nhân tử và phương trình thu được không có nghiệm thực.
	\loigiai{
		Nếu xóa đi ít hơn $2016$ nhân tử thì hai vế sẽ còn một nhân tử chung nên phương trình có nghiệm. Do đó $k\ge 2016$.\\
		Với $k=2016$ thử một vài trương hợp nhỏ của $k$ ta suy luận được phương trình vô nghiệm cần chứng minh sẽ là.
		$$f(x)\,{:=}\,\displaystyle\prod_{k=0}^{503}(x-4k-1)(x-4k-4)=\displaystyle\prod_{k=0}^{503}(x-4k-2)(x-4k-3)\,{:=}\,g(x).$$
		Đây là phương trình bậc chẵn, vô nghiệm nên nó sẽ không đổi dấu, cho $x=0$ thấy $f(x)<g(x)$ nên ta sẽ chứng minh $f(x)<g(x)$, $\forall x\in\mathbb{R}$.
		\begin{itemize}
			\item Với $x\in\bigcup\limits_{k=0}^{503}(4k+1;4k+2)\cup\bigcup\limits_{k=0}^{503}(4k+3;4k+4)$ thì $f(x)<0<g(x)$ (đpcm).
			\item Với $x\in\bigcup\limits_{k=1}^{2016}\{k\}$ kiểm tra trực tiếp thấy hiển nhiên đúng.
			\item Với $x\in\bigcup\limits_{k=0}^{503}(4k;4k+1)\cup(2016;+\infty)$ thì $f(x)$, $g(x)>0$ và điều phải chứng minh tương đương với
			$$\dfrac{g(x)}{f(x)}=\displaystyle\prod_{k=0}^{503}\left(1+\dfrac{2}{(x-4k-1)(x-4k-4)}\right)>1.$$
			Điều này đúng do các mẫu đều dương.
			\item Với $x\in\bigcup\limits_{k=0}^{503}(4k+2;4k+3)$ thì $f(x)$, $g(x)<0$ và điều phải chứng minh tương đương với
			$$\dfrac{f(x)}{g(x)}=\dfrac{(x-1)(2016-x)}{(x-2)(2015-x)}\displaystyle\prod_{k=0}^{502}\left(1+\dfrac{2}{(x-4k-3)(x-4k-6)}\right)>1.$$
			Điều này đúng.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%%[Lê MInh An,Dự án EX-TapChi04][1D0G3]
	Cho các số thực phân biệt $\alpha_1$, $\alpha_2$, \ldots, $\alpha_{16}$. Với mỗi đa thức hệ số thực $P(x)$, đặt
	$$V(P(x))=P(\alpha_1)+P(\alpha_2)+\cdots+P(\alpha_{16}).$$
	Chứng minh rằng tồn tại duy nhất đa thức $Q(x)$ bậc $8$ có hệ số $x^8$ bằng $1$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $V\left(Q(x)\cdot P(x)\right)=0$ với mọi đa thức $P(x)$ có bậc bé hơn $8$;
		\item $Q(x)$ có $8$ nghiệm thực (tính cả bội).
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		Ta sẽ chứng minh sự duy nhất trước, vì nó đơn giản hơn.\\
		Theo định nghĩa của $V(P(x))$ ta có $V\left(\left[P_1-P_2\right](x)\right)=V\left(P_1(x)\right)-V\left(P_2(x)\right)$.\\
		Giả sử tồn tại hai đa thức $Q_1(x)$, $Q_2(x)$ thỏa mãn. Đặt $H(x)=Q_1(x)-Q_2(x)$.\\
		Ta có $V\left(H(x)\cdot H(x)\right)=V\left(\left[Q_1(x)-Q_2(x)\right]H(x)\right)=0$ nên $H(x)\equiv 0$ (đpcm).\\
		Ta xem bài toán này là $n=8$.\\
		Ta sẽ bắt đầu từ trường hợp $n=1$. Lúc đó chọn $Q_1(x)=x-\dfrac{\alpha_1+\alpha_2}{2}$.\\
		Ta xét tiếp trường hợp $n=2$.\\
		Khi đó bài toán được phát biểu như sau
		\begin{quote}
			Cho bốn số thực phân biệt $\alpha_1$, $\alpha_2$, $\alpha_3$, $\alpha_4$. Với mỗi đa thức hệ số thực $P(x)$, đặt
			$$V(P(x))=P(\alpha_1)+P(\alpha_2)+P(\alpha_3)+P(\alpha_4).$$
			Chứng minh rằng tồn tại duy nhất đa thức $Q(x)$ bậc $2$ có hệ số $x^2$ bằng $1$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện
			\begin{enumerate}[i)]
				\item $V\left(Q(x)\cdot P(x)\right)=0$ với mọi đa thức $P(x)$ có bậc bé hơn $2$;
				\item $Q(x)$ có $2$ nghiệm thực (tính cả bội).
			\end{enumerate}
		\end{quote}
		Đặt $Q_2(x)=x^2+q_1x+q_0$ thay vào tính toán trực tiếp ta được hệ
		$$\heva{& q_1\left(\displaystyle\sum_{i=1}^4\right)+4q_0=-\displaystyle_{i=1}^4\alpha_i^2\\ & q_1\left(\displaystyle\sum_{i=1}^4\right)+q_0\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i=-\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^3.}$$
		Do $4\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^2-\left(\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i\right)^2>0$ nên tồn tại duy nhất bộ $(q_1,q_0)$ thỏa mãn điều kiện trên. Lại có $q_1^2-4q_0=q_1^2+q_1\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i+\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^2>0$ nên $Q(x)$ có hai nghiệm.\\
		Từ trường hợp trên, ta phát hiện i) tương đương với
		$$V\left(x^kQ(x)\right)=0;\,\,\forall k<\deg Q(x).$$
		Ta xét tiếp trường hợp $n=3$. Khi đó bài toán phát biểu như sau
		\begin{quote}
			Cho các số thực phân biệt $\alpha_1$, $\alpha_2$, \ldots, $\alpha_{6}$. Với mỗi đa thức hệ số thực $P(x)$, đặt
			$$V(P(x))=P(\alpha_1)+P(\alpha_2)+\cdots+P(\alpha_{6}).$$
			Chứng minh rằng tồn tại duy nhất đa thức $Q(x)$ bậc $3$ có hệ số $x^3$ bằng $1$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện
			\begin{enumerate}[i)]
				\item $V\left(Q(x)\cdot P(x)\right)=0$ với mọi đa thức $P(x)$ có bậc bé hơn $3$;
				\item $Q(x)$ có $3$ nghiệm thực (tính cả bội).
			\end{enumerate}
		\end{quote}
		Đặt $Q(x)=x^3+q_2x^2+q_1x+q_0$ thay vào tính toán trực tiếp ta được hệ
		$$\heva{& q_2\left(\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^2\right)+q_1\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i+4q_0=-\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^3\\
			& q_2\left(\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^3\right)+q_1\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^2+q_0\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i=-\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^4\\
			& q_2\left(\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^4\right)+q_1\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^3+q_0\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^2=-\displaystyle\sum_{i=1}^4\alpha_i^5.}$$
		Như vậy ta sẽ dùng $\alpha_i$ phân biệt để chứng minh hệ trên có nghiệm (bởi nếu $\alpha_i$ bằng nhau thì hệ có vô số nghiệm), đồng thời từ sự tồn tại bộ nghiệm này chỉ ra sự có nghiệm.\\ %(Nguyên văn: Chưa biết phải làm sao!)
		Nếu giải trực tiếp thì ta mới chỉ hình dung được trên lý thuyết là hệ ``$n$ phương trình $n$ ẩn thì có nghiệm'' nhưng khối lượng tính toán quá lớn, không thể xử lý trực tiếp được. Ta chuyển hướng như sau, nếu không giải trực tiếp được hệ trên thì ta dùng ``truy hồi'' biểu diễn nghiệm dựa vào nghiệm của hai trường hợp nhỏ hơn là $n=2$ và $n=1$.\\
		Cụ thể, ta sẽ tìm $a,b$ sao cho $Q_3(x)=(x+\alpha)Q_2(x)+bQ_1(x)$. \\
		Điều kiện $V\left(x^kQ_3(x)\right)=0$, $\forall k\le 2$ được viết lại.\\
		Điều kiện $V\left(Q_3(x)\right)=0$ sẽ cho $Q_1(x)=x-\dfrac{\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i}{6}$ và $Q_2(x)=x^2+q_1x+q_0$ trong đó $q_1$, $q_0$ thỏa mãn hệ
		$$\heva{ & q_1\left(\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i\right)+6q_0=-\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i^2\\
			& q_1\left(\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i^2\right)+q_0\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i=-\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i^3.}$$
		Do $6\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i^2-\left(\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i\right)^2>0$ nên tồn tại duy nhất bộ $(q_1;q_2)$ thỏa mãn.\\
		Bước tiếp theo là giải $V(xQ(x))=0$ để tìm $b$.\\
		Thật vậy, để $V\left(xQ(x)\right)=0$ cần có
		$$b=\dfrac{\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i^2Q_2\left(\alpha_i\right)}{\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_1Q_1\left(\alpha_i\right)}.$$
		Ta phải chứng minh $\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_1Q_1\left(\alpha_i\right)\neq 0$, điều này đúng do $\alpha_i$ phân biệt.\\
		Bước tiếp theo là giải $V\left(x^2Q(x)\right)=0$ để tìm $a$. Thật vậy, đề $V\left(x^2Q(x)\right)=0$ cần có
		$$a=-\dfrac{b\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i^2Q_1\left(\alpha_i\right)+\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_i^3Q_2\left(\alpha_i\right)}{\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_1^2Q_2\left(\alpha_i\right)}.$$
		Ta phải chứng minh $\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_1^2Q_2\left(\alpha_i\right)\neq 0$, điều này đúng do $\alpha_i$ phân biệt.\\
		Thật vậy, nếu $\displaystyle\sum_{i=1}^6\alpha_1^2Q_2\left(\alpha_i\right)= 0$ thì $\displaystyle\sum_{i=1}^6Q_2\left(\alpha_i\right)= 0$, vô lý vì $Q_2(x)$ bậc hai.\\
		Phần tồn tại cơ bản đã xong, ta chứng minh $Q_3(x)$ xây dựng như trên có ba nghiệm thực.\\
		Do $V\left(Q_3(x)\right)=0$ nên sẽ tồn tại $i_0$ sao cho $Q_3\left(\alpha_{i_0}\right)\le 0$. Khi đó $Q_3(x)$ có ít nhất một nghiệm là $n_1$. Đặt $Q_3(x)=\left(x-n_1\right)T(x)$ với $T(x)$ có bậc hai. Khi đó
		$$\displaystyle\sum_{i=1}^6(x-n_1)^2T\left(\alpha_i\right)=0.$$
		Điều này suy ra tồn tại $i_1$ sao cho $T\left(\alpha_{i_1}\right)\le 0$.\\
		Khi đó $Q_3(x)$ có ít nhất hai nghiệm là $n_1$, $n_2$. Suy ra đpcm.\\
		Bài toán được giải quyết hoàn toàn khi $n=3$. Trường hợp $n=8$ hoàn toàn tương tự.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%%[Lê MInh An,Dự án EX-TapChi04][1D0G3]
	Tìm giá trị nhỏ nhất của số nguên dương $n$ sao cho tồn tại đa thức bậc $2n$ có ít nhất một nghiệm thực, đồng thời tất cả các hệ số của đa thức này đều là các số thực thuộc đoạn $[2015;2016]$.
	\loigiai{
		Ta thấy $n=2015$ thỏa mãn yêu cầu bài toán vì đa thức
		$$P(x)=2015x^{4030}+2016x^{4029}+\cdots+2016x+2015$$
		có nghiệm $x=-1$.\\
		Giả sử tồn tại đa thức $P(x)$ bậc $2n_0$ với $n_0<2015$ thỏa mãn yêu cầu đề bài.\\
		Ta có $P(x)\ge 2015>0$, $\forall x\ge 0$ nên nghiệm của nó phải âm, tức đa thức $T(x)=P(-x)$ có nghiệm dương mà ta gọi là $x_0>0$.\\
		Đặt $Q(x)=2015x^{2n_0}-2016x^{2n_0-1}+2015x^{2n_0-2}-\cdots-2016 x+2015$, ta có $T(x)\ge Q(x)$, $\forall x>0$. Ta sẽ chứng minh $Q(x)>0$, $\forall x>0$. Thật vậy, điều này tương đương với
		\begin{eqnarray*}
			&& 2015\left( x^{2n_0}+x^{2n_0-2}+\cdots+1\right)>2016\left(x^{2n_0-1}+x^{2n_0-3}+\cdots+x\right)\\
			& \Leftrightarrow & \dfrac{x^{2n_0}+x^{2n_0-2}+\cdots+1}{x^{2n_0-1}+x^{2n_0-3}+\cdots +x}>\dfrac{2016}{2015}.
		\end{eqnarray*}
		Ta sẽ chứng minh bất đẳng thức mạnh hơn sau
		$$\dfrac{x^{2n_0}+x^{2n_0-2}+\cdots+1}{x^{2n_0-1}+x^{2n_0-3}+\cdots+x}\ge \dfrac{n_0+1}{n_0};\,\,\forall x>0.$$
		Thật vậy, bất đẳng thức này đúng do
		$$\left(n_0+1\right)x^{2n_0-v}\le\dfrac{1}{2}\left(n_0+1\right)x^{2n_0-v+1}+\dfrac{1}{2}\left(n_0+1\right)x^{2n_0-v-1};\,\, \forall v\in\left[1;2n_0-1\right]$$
		và $x^{2n_0}+1\ge x^u+x^{2n_0-u}$; $\forall u\in\left[0;2n_0\right]$. Như vậy $T\left(x_0\right)\ge R\left(x_0\right)>0$, vô lý.\\
		Vậy mọi $n_0<2015$ đều không thỏa mãn. Đáp số $n=2015$.
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Lê Xuân Hòa,Dự án EX-TapChi04][1D0G2]
	Cho số thực $k$, số nguyên dương $n$ và các số thực dương $x_1$, $x_2$, $\ldots$ , $x_n$. Chứng minh rằng tồn tại $n$ số $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_n$ nhận giá trị thuộc $\lbrace -1; 1\rbrace$ sao cho bất đẳng thức sau luôn đúng 
	$$a_1x_1^k +a_2x_2^k+\ldots +a_nx_n^k \ge \left( a_1x_1+a_2x_2+\cdots +a_nx_n\right) ^k .$$
	\loigiai{
		Giả sử $x_1\ge x_2\ge\cdots \ge x_n >0$.
		\begin{itemize}
			\item Với $k<0$ hoặc $0\le k<1$ thì chọn $a_i=1$, $\forall i\ge 1$.
			\item Xét $k\ge 1$. Chú ý $a_i$ không thể cùng dấu.
			\item Xét $n=2$, chọn $a_1 =1$, $a_2=-1$.
			\item Xét $n=3$, chọn $a_1=1$, $a_2=-1$, $a_3=-1$.
			\item Xét $n=4$ chọn $a_1=1$, $a_2=-1$, $a_3=1$, $a_4=-1$.
		\end{itemize}
		Nói chung, chọn $a_i=(-1)^{i+1}$,  $\forall  i\ge 1$.
	}
\end{bt}
%{\allowdisplaybreaks }
\begin{bt} %[Lê Xuân Hòa,Dự án EX-TapChi04] [1D0G2]
	Tìm tất cả các số thực dương $n$ sao cho trong $n$ số thực dương $a_1,a_2, \ldots , a_n$ thỏa mãn $\max\left( a_1,a_2,\ldots ,a_n\right) \le \dfrac{n}{2}\cdot \min\left( a_1,a_2,\ldots , a_n\right)$ luôn tồn tại ba số là chiều dài các cạnh của một tam giác nhọn.
	\loigiai{
		Ta kiểm tra $n=3$ thấy không thỏa mãn, chẳng hạn bộ $\left( 1,2,3\right)$.\\
		Với $n=4$ cũng không thỏa mãn, chẳng hạn bộ $\left( 1,2,3,4\right)$.\\
		Giả sử $0<a_1\le a_2\le \cdots \le a_n\le \dfrac{n}{2}a_1$.\\
		Giả sử $a_j\ge a_{f-1}^2 +a_{j-2}^2$;  $\forall j\in \left[ 3;n\right]$.\\
		Lúc đó $a_3^2\ge 2a_1^2$;  $a_4^2\ge 3a_1^2$; $a_5^2\ge a_1^2$; $a_6^2\ge 8a_1^2$.\\
		Suy ra $a_n^2\ge F_na_1^2 $ trong đó $F_1=F_2=1$; $F_n =F_{n-1}+F_{n-2}$; $\forall n\ge 3$.\\
		Suy ra $\dfrac{n^2}{4}a_1^2 \ge F_na_1^2 \Leftrightarrow F_n \le \dfrac{n^2}{4}$.\\
		Do $F_n>\dfrac{n^2}{4}$; $\forall n\ge 7$ nên với mọi $n\ge 7$ ta có mâu thuẫn.\\
		Nói cách khác, mọi $n\ge 7$ sẽ luôn tồn tại ba số là chiều dài các cạnh của một tam giác nhọn.\\
		Với mọi $n\in \left[ 3;6\right]$ chọn $a_i =\sqrt{F_i}a_i$; $\forall i\ge 1$ thì được bộ không thỏa mãn.\\
		Vậy $\lbrace n\vert n\ge 7, n\in\mathbb{Z}\rbrace$.
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Lê Xuân Hòa,Dự án EX-TapChi04] [1D0G6]
	Mỗi tập $M\subset \mathbb{R}$ hữu hạn, bị chặn, ta kí hiệu
	$$conv\left(\textbf{M}\right) = \lbrace \displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda _i\cdot x_i \vert n\in\mathbb{N^*},\lambda _i \in \mathbb{R}, \lambda _i\ge 0, \displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda _i =1, x_i \in \mathbb{M}\rbrace .$$
	Chứng minh rằng với mỗi tập $M\subset \mathbb{R}$, $M\ne 0$ và $\forall x \in conv\left( M\right)$, $\forall \epsilon >$ thì ta có thể chọn được các phần tử $x_1, x_2, \ldots , x_k \in \mathbb{M}$ sao cho $\Big|\dfrac{1}{k}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}x_i-x\Big| <\epsilon$.
	\loigiai{
		Xét $x\in conv\left(M\right)$, ta có $\exists \lambda _i \in \mathbb{R}, \lambda _i \ge 0, \displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda _i =1$ để $x=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda _i x_i$.\\
		Với mọi $\epsilon _1 >0$ nhỏ tùy ý cho trước, luôn tồn tại $a_i \in \mathbb{Z^+}$, $i=1,2,\ldots , n-1$; $m\in \mathbb{Z}$ thỏa mãn $\Big|\lambda _i -\dfrac{a_n}{m}\Big|<\epsilon _1$; $\forall i=1,2,\ldots ,n-1$.
		Chọn $\epsilon _1 >0$ đủ nhỏ ta có $\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}a_i\in \mathbb{Z^+}$, ta có 
		$$\Big|\lambda _n -\dfrac{a_n}{m}\Big| = \Big|\displaystyle\sum\limits_{i1}^{n-1}\lambda _i -\dfrac{\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n-1}a_i}{m}\Big| \le \left( n-1\right) \epsilon _1 <\epsilon _2 .$$
		Chọn $k=m$ phần tử thuộc $M$ gồm $a_i$ phần tử $x_i$ với mọi $i=1,2,\ldots , n$ ta có $$ \Big|\dfrac{1}{m}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}x_i-x\Big|= \Big|\dfrac{1}{m}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}a_i x_i-\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda _i x_i\Big|<2\epsilon _2\left( \displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}\vert x_i\vert \right) < \epsilon $$ khi $\epsilon _2$ đủ nhỏ.
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Lê Xuân Hòa,Dự án EX-TapChi04] [2D0G7]
	Co trước hai số nguyên dương $k$, $n$. Chứng minh rằng tồn tại các số nguyên dương $m_1, m_2, \ldots , m_k$ thỏa mãn
	$$1+\dfrac{2^k-1}{n}=\left( 1+\dfrac{1}{m_1}\right)\left( 1+\dfrac{1}{m_2}\right)\ldots \left( 1+\dfrac{1}{m_k}\right) .$$
	\loigiai{
		Với $k=1$, chọn $m=n$.\\
		Với $k=2$, ta cần chỉ ra tồn tại $m_1$, $m_2$ để $\left( 3m_1-n\right)\left( 3m_2-n\right) =n\left( n+3\right)$.\\
		Nếu $n=2r$ thì chọn $\left( m_1 , m_2\right) =\left( r,2r+2\right) $;\\
		Nếu $n=2r+1$ thì chọn $\left( m_1,m_2\right) =\left( r+1,2r+1\right)$.\\
		Với $k=3$, ta cần chỉ ra tồn tại $a,b \in \mathbb{Z^*}$ để
		$$1+\dfrac{7}{n}=\left( 1+\dfrac{3}{a}\right)\left( 1+\dfrac{1}{b}\right) \Rightarrow \left( 7a-3n\right)\left( 7b-n\right) =3n\left( n+7\right) .$$
		Nếu $n=2r$ thì chọn $\left( a,b\right) =\left( r+1, 2r+6\right)$;\\
		Nếu $n=2r+1$ thì chọn $\left( a,b\right) =\left( r+1, 2r+1\right)$;\\
		Bài toán sẽ được giải quyết (bằng quy nạp toán học) nếu ta chứng minh được tồn tại $a,b\in\mathbb{Z^*}$ để
		\begin{align*}
		&1+\dfrac{2^k-1}{n}=\left( 1+\dfrac{2^{k-1}-1}{a}\right)\left( 1+\dfrac{1}{b}\right) \\
		&\left[ \left( 2^k -1\right) a -\left( 2^{k-1}-1\right) n\right]\left[\left( 2^{k-1}-1\right) b -n \right] = \left( 2^{k-1}-n\right)n\left[ n+2^k -1\right] .
		\end{align*}
		Nếu $n=2r$ thì chọn $\left( a,b\right) =\left( r, 2r++2^k -2\right)$;\\
		Nếu $n=2r+1$ thì chọn $\left( a,b\right) =\left( r+1, 2r+1\right)$;\\
		Bài toán kết thúc.
	}
\end{bt}



\begin{bt} %[Lê Xuân Hòa,Dự án EX-TapChi04] [2D0G3]
	Hãy xác định tất cả các số nguyên dương $m$ sao cho tồn tại các đa thức với hệ số thực $P(x)$, $Q(x)$, $R(x)$ thỏa mãn điều kiện$\colon$ Với mọi số thực $a$, $b$ mà $b^2 =a^m$ thì $P\left( R\left( a,b\right)\right) =a$ và $Q\left( R\left( a,b\right)\right) =b$.
	\loigiai{
		Ta sẽ bắt đầu với trường hợp $m$ nhỏ.\\
		Với $m=1$, ta cần kiểm tra tồn tại hay không các đa  thức với hệ số thực $P(x)$, $Q(x)$, $R\left( x,y\right)$ thỏa mãn điều kiện$\colon$\\
		Với mọi số thực $x$ thì $P\left( R\left( x^2, x\right)\right) =x^2$ và $Q\left( R\left( x^2,x\right)\right) =x$.\\
		Chọn $R(x,y) =y$, $P(x) = x^2$, $Q(x)=x$ thỏa mãn.\\
		Vói $m=2$, ta cần kiểm tra tồn tại hay không các đa thức với hệ số thực  $P(x)$, $Q(x)$, $R\left( x,y\right)$ thỏa mãn điều kiện$\colon$\\
		Với mọi số thực $x$ thì\\
		$P\left( R\left( x,x\right)\right) =x$; $P\left( R\left( -x,x\right)\right) =-x$; $Q\left( R\left( x,x\right)\right) =x$ và $Q\left( R\left( -x,x\right)\right) =x.$\\
		Đặt $R\left( x,x\right) =A\left( x\right)$; $R\left( -x,x\right) =B\left( x\right) $ ta cần 
		$P\left( A\left( x\right)\right) =x$;  $P\left( B\left( x\right)\right) =-x$;  $Q\left( A\left( x\right)\right) =x$;  $Q\left( B\left( x\right)\right) =x$;  $\forall x\in \mathbb{R}$.\\
		Suy ra $A\left( x\right) =a_1 x +a_2$; $P\left( x\right) =\dfrac{x-a_2}{a_1}=Q\left( x\right)$, mâu thuẫn do 
		$$P\left( B\left( x\right)\right) \ne Q\left( B\left( x\right)\right) ; \forall x\ne 0.$$
		Trường hợp $m$ chẵn giải hoàn toàn tương tự.\\
		Với $m=3$, ta cần kiểm tra tồn tại hay không các đa thức với hệ số thực $P(x)$, $Q(x)$, $R(x)$ thỏa mãn điều kiện$\colon$\\
		Với mọi số thực $x$ thì $$P\left( R\left( x^2,x^3\right)\right) =x^2; \ Q\left( R\left( x^2,x^3\right)\right) =x^3.$$
		Điều này vô lý. Do đó nếu $R(x^2,x^3)$ bậc $2$ thì $Q\left( R\left( x^2,x^3\right)\right)$ bậc chẵn.\\
		Trường hợp $m$ được giải quyết tương tự.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nhật Thiện, Dự án EX-TapChi04][0D0G5]
	Tìm giá trị lớn nhất có thể có của số nguyên dương $n$ sao cho tồn tại $n$ số thực dương $x_1$, $x_2$, \ldots, $x_n$ khác nhau đôi một thỏa mãn với mọi số nguyên $i$, $j$ thỏa mãn $1\le i\ne j\le n$ thì $(3x_i-x_j)(x_i-3x_j)\ge (1-x_ix_j)^2$.
	\loigiai{
		Không mất tính tổng quát, giả sử $x_1<x_2<\ldots <x_n$.\\
		Với mọi $1\le j<i\le n$, ta có:
		$$(3x_i-x_j)(x_i-3x_j)\ge (1-x_ix_j)^2\Leftrightarrow \dfrac{x_i-x_j}{1+x_ix_j}\ge \sqrt{3}.$$
		Vì $x_i>0$ nên tồn tại $\alpha_i\in\left(0;\dfrac{\pi}{2}\right)$ sao cho $x_i=\tan \alpha_i$.\\
		Khi đó: $\tan(\alpha_i-\alpha_j)\ge \sqrt{3}\Rightarrow \alpha_i-\alpha_j\ge \dfrac{\pi}{6}$ với mọi $i>j$.\\
		Nếu $n\ge 4$ thì $$a_n-a_i\ge (n-1)\dfrac{\pi}{6}\ge \dfrac{\pi}{2}\Rightarrow \alpha_n>\dfrac{\pi}{2},\text{ vô lý.}$$
		Suy ra $n\le 3$.\\
		Với $n=3$, chọn $x_i=\tan\left(\varepsilon+\dfrac{\pi(i-1)}{6}\right)$ thỏa mãn.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nhật Thiện, Dự án EX-TapChi04][2D0G2]
	Chứng minh tồn tại vô số số $n$ sao cho phần lẻ của $$\ln\left[(2n^2+1)(n^2+n+1)\right]$$ không vượt quá $\dfrac{1}{2016}$.
	\loigiai{
		Đặt $x_n=\ln\left[(2n^2+1)(n^2+n+1)\right]$, $\forall n\ge 1$.\\
		Rõ ràng $x_n$ không nguyên, $\{x_n\}$ tăng đến vô cùng và $\displaystyle \lim\limits_{n\to +\infty}x_n=+\infty$.\\
		Kiểm tra tính chất tăng đến vô cùng nhanh hay chậm của $\{x_n\}$ bằng cách xét $\displaystyle\lim\limits_{n\to +\infty}\left(x_{n+1}-x_n\right)$ được $0$.\\
		Trước hết ta chuyển đổi ngôn ngữ giới hạn sang ngôn ngữ tồn tại.\\
		$\forall M\in\mathbb{Z^+}$; $\exists n_1\in\mathbb{Z^+}\colon x_{n+1}>M$; $\forall n\ge n_1$.\\
		$\forall \varepsilon>0$; $\exists n_2\in\mathbb{Z^+}\colon 0<x_{n+1}-x_n<\varepsilon$; $\forall n\ge n_2$.\\
		Khi $n$ rất lớn thì $x_n$, $x_{n+1}$ rất gần nhau (có thể nhỏ tùy ý), cho nên nếu mà tồn tại một số nguyên ở giữa chúng thì chắc chắn $\{x_{n+1}\}$ sẽ nhỏ hơn $\dfrac{1}{2016}$.\\
		Thật vậy nếu tồn tại vô số $n$ để giữa $x_n$, $x_{n+1}$ có một số nguyên thì sẽ tồn tại vô số $n$ để $[x_{n+1}]+\{x_{n+1}\}-[x_n]-\{x_n\}<\varepsilon$, tức tồn tại vô số $n$ để $\{x_{n+1}\}<\varepsilon +\{x_n\}-1<\varepsilon$. Đây chính là điều phải chứng minh.\\
		Giả sử tồn tại hữu hạn $n$ để giữa $x_n$, $x_{n+1}$ có một số nguyên thì sẽ tồn tại $n_3\in \mathbb{Z^+}$ để với mọi $n>n_3$ thì giữa $x_n$, $x_{n+1}$ không có số nguyên nào. Điều này mâu thuẫn với $\displaystyle\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=+\infty$.\\
		Thực tế là với mỗi số nguyên dương $K>3$ cho trước, luôn tồn tại $n$ sao cho $x_n<K<x_{n+1}$. Thật vậy, gọi $n$ là số nguyên lớn nhất thỏa mãn $x_n<K$ thì kết luận trên đúng do $x_n\notin\mathbb{Z}$; $\forall n$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nhật Thiện, Dự án EX-TapChi04][1D0G1]
	Cho một dãy bất kỳ gồm vô hạn các số thực dương $a_0$, $a_1$, $a_2$, \ldots. Chứng minh tồn tại vô hạn giá trị $n$ để bất đẳng thức sau đúng $1+a_n>a_{n-1}\sqrt[n]{2}.$
	\loigiai{
		Giả sử tồn tại hữu hạn $n$ đê bất đẳng thức đã cho đúng, tức là tồn tại $N>0$ để $1+a_n\le a_{n-1}\sqrt[n]{2}$; $\forall n\ge N$.\\
		Khi đó $1+a_n\le 2^{\tfrac{1}{n}}a_{n-1}$; $\forall n\ge N$.\\
		Xét dãy $x_n$ thỏa mãn $\dfrac{x_{n-1}}{x_n}=2^{\tfrac{1}{n}}$; $\forall n\ge 1$ ta có $x_n+x_na_n\le x_{n-1}a_{n-1}$; $\forall n\ge N$.\\
		Khi đó $x_1=1$; $x_n=2^{-\tfrac{1}{2}-\cdots-\tfrac{1}{n}}$; $\forall n\ge 2$ và $$x_{N-1}a_{N-1}\ge x_{N+t}a_{N+t}+x_N+x_{N+1}+\cdots +x_{N+t}.$$
		Cho $t$ đủ lớn, ta được điều vô lý do $x_N=2^{-\tfrac{1}{2}-\cdots-\tfrac{1}{n}}>2^{-\ln N}>\dfrac{1}{N}$ và $$1+\dfrac{1}{2}+\cdots+\dfrac{1}{n}>\ln n.$$
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nhật Thiện, Dự án EX-TapChi04][9D0G5]
	Cho đa thức bậc ba hệ số nguyên $P(x)$ thỏa mãn điều kiện: tồn tại vô số cặp số nguyên phân biệt $(m,n)$ sao cho $mP(m)=nP(n)$. Chứng minh đa thức $P(x)$ có nghiệm nguyên.
	\loigiai{
		Giả sử $P(x)=ax^3+bx^2+cx+d$ với $a\ne 0$; $a$, $b$, $c$, $d\in\mathbb{Z}$.\\
		Giả thiết trở thành tồn tại vô hạn cặp số nguyên $(m,n)$ sao cho $$a(m^3+m^2n+mn^2+n^3)+b(m^2+mn+n^2)+c(m+n)+d=0.$$
		Đặt $p=m+n$, $q=m^2+n^2$ thì $apq+\dfrac{b(p^2+q)}{2}+cp+d=0$.\\
		Suy ra $2|bp^2+2cp+2d|\ge |p^2(2ap+b)|$.\\
		Tuy nhiên $2|bp^2+2cp+2d|\ge |p^2(2ap+b)|$ chỉ đúng tại hữu hạn giá trị $p$ nên sẽ tồn tại $c$ để có vô số cặp $(m,n)$ thỏa mãn $c=m+n$.\\
		Khi đó $xP(x)-(c-x)P(c-x)$ triệt tiêu tại vô hạn giá trị nên $$xP(x)=(c-x)P(c-x);\forall x\in\mathbb{R}.$$
		Nếu $c\ne 0$ thì $c$ là nghiệm nguyên của $P(x)$.\\
		Nếu $c=0$ thì $P(x)=x(ax^2+c)$ có nghiệm nguyên $0$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nhật Thiện, Dự án EX-TapChi04][9D0G5]
	Cho $P(x)$ là đa thức với hệ số thực thỏa mãn điều kiện: tồn tại vô số cặp số nguyên $(m,n)$ sao cho $P(m)+P(n)=0$. Chứng minh rằng đồ thị của hàm số $y=P(x)$ có tâm đối xứng.
	\loigiai{
		Giả sử $P(x)=x^k+a_{k-1}x^{k-1}+\cdots+a_1x+a_0$.\\
		Nếu $k$ chẵn thì do $P(x)\le 0$ chỉ xảy ra tại hữu hạn điểm nên chỉ tồn tại hữu hạn cặp số nguyên $(m,n)$ sao cho $P(m)+P(n)=0$. Suy ra $k$ lẻ.\\
		Nếu $m$, $n$ cùng dấu, giả sử cùng dương thì do $P(x)\le 0$ tại hữu hạn điểm chỉ tồn tại hữu hạn cặp số nguyên $(m,n)$ sao cho $P(m)+P(n)=0$. \\
		Suy ra $m$, $n$ trái dấu.\\
		Khi đó $m^k+n^k=(m+n)Q_1(m,n)$ với $Q_1(m,n)\ge m^{k-1}+n^{k-1}$.\\
		Do vậy $0=P(m)+P(n)=(m+n)Q_1(m,n)+Q_2(m,n)$.\\
		Suy ra $|m+n|=\left|\dfrac{Q_2(m,n)}{Q_1(m,n)}\right|$ bị chặn.\\
		Do đó tồn tại $c$ để có vô số cặp $(m,n)$ thỏa mãn $c=m+n$.\\
		Khi đó $P(x)+P(c-x)$ triệt tiêu tại vô hạn giá trị nên $P(x)+P(c-x)=0$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Phan Minh Tâm,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Cho dãy các đa thức hệ số thực $ \left\{P_n(x)\right\}$ với ${n \in \mathbb{N}^*} $ thỏa mãn điều kiện 
	\begin{eqnarray*}
		P_n(2 \cos x)  = 2^n \cos nx; \ \forall x \in \mathbb{R}; \forall n \in \mathbb{N}^*.
	\end{eqnarray*}
	Tìm số $ k $ nhỏ nhất thỏa mãn $ \dfrac{\sqrt[2016]{P_{2016}(x)}-2}{x-2} \le k; \ \forall x \ne 2. $
	\loigiai{
		Ta sẽ chứng minh $ P_n(x)=2xP_{n-1}(x)-4P_{n-2}(x); \forall n \ge 3. $	\hfill(*)\\
		Thật vậy $ \cos(nx)+\cos((n-2)x) = 2\cos x \cos ((n-1)x); \forall n \ge 3. $\\
		Do đó $ P_n(2\cos x) = 4 \cos x P_{n-1} (2 \cos x)-4P_{n-2}(2 \cos x); \forall n \ge 3 $ hay (*) đúng.\\
		Từ (*) ta có $ P_n (x) = \dfrac{\left(x+\sqrt{x^2-4}\right)^n+\left(x-\sqrt{x^2-4}\right)^n}{2}; \forall n \ge 1. $\\
		Đặt $ a = \dfrac{x+\sqrt{x^2-4}}{2} $ ta có $ \sqrt[n]{P_n(x)} = 2 \sqrt[n]{\dfrac{a^n+a^{-n}}{2}} = 2t. $\\
		Áp dụng BĐT trung bình lũy thừa ta có với mọi $ n \ge 1 $ thì 
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{\sqrt[n]{P_n(x)}}{2}=t \ge \sqrt[n-1]{\dfrac{a^{n-1}+a^{1-n}}{2} } \ge \sqrt[n-2]{\dfrac{a^{n-2}+a^{2-n}}{2}}\ge \cdots \ge \dfrac{a+a^{-1}}{2} = \dfrac{x}{2}.
		\end{eqnarray*}
		Ta sẽ chứng minh $ \dfrac{\sqrt[n]{P_n(x)}-2}{x-2} \le n ; \forall x \ne 2.$ Điều này tương đương
		\begin{eqnarray*}
			2t \le 2+n\left(a+\dfrac{1}{a}-2\right) \Leftrightarrow \dfrac{t^n-1}{t^{n-1}+t^{n-2}+\cdots+t+1} \le n \dfrac{(a-1)^2}{2a}.
		\end{eqnarray*}
		Do $ t^n-1=\dfrac{\left( a^n-1\right)^2}{2a^n}=\dfrac{(a-1)^2\left( a^{n-1}+\cdots+a+1\right)^2}{2a^n} $ nên ta chỉ cần 
		\begin{eqnarray*}
			na^{n-1} \left( t^{n-1}+t^{n-2}+\cdots+t+1  \right) \ge \left( a^{n-1}+a^{n-2}+\cdots+a+1 \right)^2.
		\end{eqnarray*}
		Bất đẳng thức đúng khi $ n=1 $; với $ n \ge 2 $ nó cũng đúng do 
		\begin{eqnarray*}
			VT &\ge& na^{n-1} \left[\dfrac{a^{n-1}+a^{1-n}}{2}+\dfrac{a^{n-2}+a^{2-n}}{2}+\cdots+\dfrac{a+a^{-1}}{2}+1 \right]\\
			&\ge& \dfrac{n}{2} \left[a^{2n-2}+a^{2n-3}+\cdots+2a^{n-1}+\cdots+a+1 \right] \ge VP.
		\end{eqnarray*}
		Bất đẳng thức cuối cùng đúng do $ a^{n-1} + 1 \ge a^{n-2}+a \ge a^{n-3}+a^2 \ge \ldots  $\\
		Đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi $ a = 1, $ không thỏa mãn.\\
		Như vậy ta đã chứng minh được $ f(a) < 2016 $ với 
		\begin{eqnarray*}
			f(a)=\dfrac{\sqrt[2016]{\dfrac{a^{2016}+a^{-2016}}{2} }-1 }{\dfrac{a+a^{-1}}{2}-1}.
		\end{eqnarray*}
		Sử dụng quy tắc l'Hôpital $ 2 $ lần ta được $ \lim\limits_{a \to 1} f(a)=2016. $\\
		Do vậy nếu $ k \ge 2016 $ thì $ k \ge 2016 \ge f(a); \forall a \ne 1. $\\
		Do đó mọi $ k \ge 2016 $ đều thỏa mãn.\\
		Nếu $ k < 2016 $, do $ \lim\limits_{a \to 1} f(a)=2016 $ nên với $ \varepsilon =2016-k > 0,$ tồn tại $ M \in \mathbb{Z}^+ $ đủ lớn sao cho $ \left|f \left( 1+\dfrac{1}{2^n}\right)-2016\right|<\varepsilon; \forall n \ge M $ hay 
		\begin{eqnarray*}
			f\left(1+\dfrac{1}{2^n}\right)> 2016 - \varepsilon = k; \forall n \ge M.
		\end{eqnarray*}
		Do đó mọi $ k<2016 $ đều không thỏa mãn.\\
		Đáp số: $ 2016. $
	}
	%\shortsol{$ 2016 $}
\end{bt}
\begin{bt}%[Phan Minh Tâm,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Cho đa thức $ f(x) $  hệ số thực khác hằng. Chứng minh rằng với mỗi số $ c > 0, $ tồn tại số nguyên dương $ n_0 $ thỏa mãn điều kiện: Nếu đa thức $ P(x) $ với hệ số thực có bậc $ k $ không nhỏ hơn $ n_0 $ và có hệ số của số hạng bậc cao nhất bằng $ 1 $ thì số các số nguyên $ x $ thỏa mãn $ \left|f\left(P(x)\right)\right| \le c$ không vượt quá $ k.$
	\loigiai{
		Giả sử số các số nguyên $ x $	thỏa mãn $ \left|f\left(P(x)\right)\right| \le c$ vượt quá $ k $, tức tồn tại $ k+1 $ số nguyên phân biệt $ b_i $, \ $ i = \overline{0,k} $ sao cho 
		\begin{eqnarray*}
			\left|f\left(P\left(b_i\right)\right)\right| \le c; \forall i \in \{0;k\}.
		\end{eqnarray*}
		Ta hãy bắt đầu xem xét trong trường hợp $ f(x) = x. $ Ta sẽ chứng minh 
		\begin{eqnarray*}
			\max \limits_{i \in \lceil{0,k}\rceil} \left|P\left( b_i \right)\right|>c.
		\end{eqnarray*}
		Điều này gợi cho ta nhớ đến bổ đề sau: 
		Cho dãy số nguyên phân biệt $ b_i,i = \overline{0,k} $ và đa thức $ P(x) $ bậc $ k $. Chứng minh rằng $ \max \limits_{i \in \lceil{0,k}\rceil} \left|P\left( b_i \right)\right| \ge \dfrac{k!}{2^k}. $\\
		Bổ đề trên được chứng minh bằng Công thức nội suy Lagrange. \\
		Do $ k \ge n_0 $ nên $ \max \limits_{i \in \lceil{0,k}\rceil} \left|P\left( b_i \right)\right| \ge \dfrac{k!}{2^k} \ge \dfrac{n_0 !}{2^{n_0} } > c $ khi $ n_0 $ đủ lớn.\\
		Trường hợp $ f(x)=x $ đã được giải quyết. \\
		Quay lại bài toán gốc, ta có $ \lim\limits_{|x| \to +\infty} \left|f(x)\right| =+\infty$ nên với mỗi số $ c > 0$, tồn tại số nguyên dương $ x_0 $ sao cho $ \left|f(x)\right|>c; \forall x \colon |x| \ge x_0. $ Chỉ cần chọn $ n_0 $ thỏa mãn $ \dfrac{n_0!}{2^{n_0}}>x_0 $ là đủ.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Phan Minh Tâm,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Tìm tất cả số nguyên dương $ n $ sao cho tồn tại đa thức hệ số nguyên $ P(x) $ có bậc bằng $ n $ với hệ số đầu dương thỏa mãn điều kiện $ \dfrac{4x^2P^2(x)+P(x)}{x^2-1} $ là bình phương của một đa thức hệ số nguyên.
	\loigiai{
		Đặt $ \dfrac{4x^2P^2(x)+P(x)}{x^2-1} = Q^2(x) $	với $ P(x), \ Q(x) \in \mathbb{Z} \lceil x \rceil$; $ \deg Q(x)=n. $ Khi đó
		\begin{eqnarray*}
			4x^2P^2(x)+P(x)=(x^2-1)Q^2(x) \Leftrightarrow \lceil 8x^2P(x) + 1 \rceil ^2 - (x^2-1)\lceil 4xQ(x) \rceil ^2 = 1.
		\end{eqnarray*}
		Ta sẽ tìm tất cả các cặp đa thức $ \left(P(x),q(x)\right) $ có hệ số cao nhất dương thỏa mãn $ p^2(x)-(x^2-1)q^2(x)=1. $\\
		Xét dãy cặp đa thức $ \left(P_n(x),q_n(x)\right) $ xác nhận bởi
		\begin{eqnarray*}
			\heva{&p_1(x)=x;\ q_1(x)=1\\&p_{n+1}(x)=xp_n(x)+(x^2-1)q_n(x)\\&p_{n+1}(x)=p_n(x)+xq_n(x).}
		\end{eqnarray*}
		Dễ kiểm tra dãy cặp đa thức trên thỏa mãn phương trình đa thức đã cho.\\ Giả sử $ \left(p_0,q_0\right) $ là $ 1 $ nghiệm của phương trình đa thức và $ \deg q_0=k \ge 1. $\\
		Xét dãy
		\begin{eqnarray*}
			\heva{&p_0=p; \ q_0 = q\\&p_{n+1}=xp_n-(x^2-1)q_n\\&p_{n+1}=-p_n+xq_n.}
		\end{eqnarray*}
		Dễ kiểm tra dãy cặp đa thức trên thỏa mãn phương trình đa thức đã cho và bậc của $ q_{n+1} $ nhỏ hơn bậc của $ q_n $. Cứ tiếp tục như thế sẽ đến cặp nghiệm $ \left(p_k,q_k\right) $ mà $ \deg q_k=0 $. Khi đó $ \left(p_k,q_k\right) \in \left\{(x,1);(1,0)\right\}$. Do đó $ (p,q) $ thuộc họ nghiệm đã cho, đpcm.\\
		Công thức tổng quát $ p_n(x)=\dfrac{\left(x+\sqrt{x^2-1}\right)^n+\left(x-\sqrt{x^2-1} \right)^n}{2}; \forall n \ge 1. $
		\\ Dễ dàng kiểm tra chỉ có dãy con $ p_{4k}(x)  $ thỏa mãn $ p_{4k}(x) \equiv 1 \pmod {8x^2}.  $ \\
		Thật vậy điều kiện cần của $ n $ để $ p_n(x) \equiv 1 \pmod {8x^2} $ là $ p_n(0) = 1 $ hay $ i^n + (-i)^n=2 $. Suy ra $ n = 4k. $\\
		Do $ \left( x+\sqrt{x^2-1} \right)^4 = 8x^4-8x^2+1+4x(2x^2-1)\sqrt{x^2-1} $ nên 
		\begin{eqnarray*}
			p_{4k+8}(x) = 2 \left( 8x^4-8x^2+1 \right)p_{4k+4} - p_{4k} \equiv 2p_{4k+4} - p_{4k} \pmod{8x^2}; k \ge 1.
		\end{eqnarray*}
		Dễ kiểm tra $ p_4(x) \equiv p_8(x) \equiv 1 \pmod{8x^2} $ nên theo quy nạp ta có đpcm.\\
		Tóm lại, tập hợp tất cả các giá trị $ n $ cần tìm là $ \left\{4k+2 \ | \ k \in \mathbb{N} \right\}. $
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Phan Minh Tâm,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Chứng minh với mỗi số nguyên dương $ n $, tồn tại đa thức $ P(x) \in \mathbb{Z} \lceil x \rceil $ bậc $ n $ sao cho $ P(0), P(1),\ldots,P(n) $ phân biệt và tất cả các số đó đều có dạng $ 2 \cdot 2016^k + 3 $ với $ k $ nguyên dương.
	\loigiai{
		Đặt $ 2016=a. $	 Ta sẽ tìm đa thức dạng $ P(x)=2Q(x)+3 $ với \begin{eqnarray*}
			Q(x)=a_0+a_1 \mathrm{C}_x^1+\cdots+a_n \mathrm{C}_x^n; \ a_i \in \mathbb{Z}; \forall i = 1,2,\ldots,n.
		\end{eqnarray*}
		Nếu chọn $ a_i = k $ với mọi $ i= 1,2,\ldots,n$ thì không thỏa mãn nên ta sẽ chọn $ a_i $ sao cho chúng tham gia vào khai triển nhị thức  Niu-tơn. \\
		Chọn $ a_i = r^i $ được $ Q(k)=(1+r)^k; \forall k =0,1,\ldots,n $.\\
		Chọn $ 1+r=a $ được $ Q(k)=a^k; \forall k = 0,1,\ldots,n $. Như vậy ta chọn 
		\begin{eqnarray*}
			Q(x)=1+(a-1)\mathrm{C}_x^1+\cdots+(a-1)^n\mathrm{C}_x^n.
		\end{eqnarray*}
		Tuy nhiên chọn thế này thì $ Q(x) $ chưa phải là đa thức nguyên dù nó đã nhận các giá trị thỏa mãn yêu cầu bài toán. Ta sẽ nhân thêm $ Q(x) $ với $ 1 $ biểu thức dạng vừa đủ lớn để triệt tiêu các thừa số ở mẫu nhưng không làm thay đổi dạng của giá trị. Tư tưởng tự nhiên nhất là nhân toàn bộ với $ a^u $ với $ u $ đủ lớn, tuy nhiên dù lớn đến mấy thì nó vẫn không chia hết cho $ n! $ nếu ước nguyên tố lớn nhất của $ n! $ lớn hơn $ a $. Còn $ 1 $ cách nữa có thể đạt được mục tiêu là thay $ a $ thành $ a^v $ (lúc đó giá trị của $ Q(x) $ từ $ a^x $ thành $ a^{vx} $ vẫn thỏa mãn yêu cầu). Tóm lại, ta cần tìm $ u,v $ sao cho $ n! \big| a^u(a^v-1). $ \\Gọi $ n_1 $ là tích (kèm lũy thừa) các ước nguyên tố cùng nhau với $ a $ của $ n! $ thì $ n!=n_1 n_2. $ Ta sẽ chọn $ v $ sao cho $ n_1 \big|a^v-1 $ (vì nói chung $ a^u $ không ``gánh vác'' được nhiệm vụ này) và chọn $ u $ đủ lớn để $ n_2 \big| a^u  $ trong đó $ n_2 $ chỉ gồm tích các ước (kèm lũy thừa) là ước của $ a $. Ta chỉ cần chọn $ v = \varphi (n_1) $.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Minh,Dự án EX_TapChi04]%[0D0G4]
	Cho tập hợp $S$ gồm $2016$ phần tử là các số thực đôi một phân biệt. Chứng minh trong $S$ có chứa $4$ số $a$, $b$, $c$, $d$ (không nhất thiết phân biệt) mà $a>b$, $c>d$, $\left(a-c\right)^2+\left(b-d\right)^2\neq 0$ thỏa mãn $\left|\dfrac{a-b}{c-d}-1\right|<10^{-5}$.
	\loigiai{
		Trong $S$ có chứa $\mathrm{C}^2_{2016}$ cặp số, các cặp này tạo ra 	$\mathrm{C}^2_{2016}$ khoảng cách giữa chúng (các khoảng cách này không nhất thiết phân biệt). Ta có thể sắp xếp lại các phần tử theo thứ tự tăng dần $a_1<a_2<\ldots<a_{2016}$.Khi đó do tính thuần nhất của biểu thức cần chứng minh nên ta có thể giả sử khoảng cách bé nhất giữa hai phần tử bằng $1$, tức là tồn tại $k\in\left[1;2015\right]$ mà 
		$$a_{k+1}-a_k=1.$$ 
		Khi đó gọi khoảng cách giữa các cặp điểm là $D_i$, $i\in\left[1;\mathrm{C}^2_{2016}\right]$, ta có
		$$1=D_1\leq D_2\leq \ldots \leq D_{\mathrm{C}^2_{2016}}=a_{2016}-a_1.$$
		Nếu tồn tại $l\in\left[1;\mathrm{C}^2_{2016}-1\right]$ sao cho $\dfrac{D_{l+1}}{D_l}<1+10^{-5}$ thì ta có điều phải chứng minh.\\
		Nếu $\dfrac{D_{l+1}}{D_l}\geq 1+10^{-4}$; $\forall l\in\left[1;\mathrm{C}^2_{2016}-1\right]$ ta có 
		$$a_{2016}-a_1=\dfrac{D_{\mathrm{C}^2_{2016}}}{D_1}\geq \left(1+10^{-5}\right)^{\mathrm{C}^2_{2016}-1}>2\cdot 10^5.$$
		Suy ra hoặc $a_k-a_1>10^5$ hoặc $a_{2016}-a_{k+1}>10^5$.\\
		Nếu $a_k-a_1>10^5$ chọn $a=a_{k+1}$, $b=a_1$, $c=a_k$, $d=a_1$ ta có điều phải chứng minh.\\
		Nếu $a_{2016}-a_{k+1}>10^5$ chọn $a=a_{2016}$, $b=a_k$, $c=a_{2016}$, $d=a_{k+1}$ ta có điều phải chứng minh.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Minh,Dự án EX_TapChi04]%[0D0G5]
	Cho $n$ là một số nguyên dương không phải là số lập phương. Xét các số $a$, $b$, $c$ cho bởi công thức $a=\sqrt[3]{n}$; $b=\dfrac{1}{\big\{a\big\}}$; $c=\dfrac{1}{\big\{b\big\}}$ trong đó $\big\{x\big\}$ là phần lẻ của số thực $x$. Chứng tỏ có vô hạn $n$ sao cho tồn tại các số nguyên $r$, $s$, $t$ không cùng bằng $0$ mà $ra+sb+tc=0$. 
	\loigiai{
		Đặt $m=\big[a\big]$; $k=\big\{a\big\}$; $l=\big[b\big]$, ta có \\
		$r\left(m+k\right)+\dfrac{s}{k}+\dfrac{t}{\dfrac{1}{k}-l}=0\Leftrightarrow rlk^3+\left(rml-r-t\right)k^2+\left(sl-rm\right)k-s=0$.\\
		Ngoài ra $n=\left(k+m\right)^3$ nên ta sẽ đồng nhất hệ số để tìm được $n$.\\
		Chọn $r=1$, $l=1$ (cần $\left(m+1\right)^3>n>\left(m+\dfrac{1}{2}\right)^3$) và $rml-r-t=3m$, $sl-rm=3m^3$ ta được $t=-2m-1$, $s=3m^2+m$. Khi đó $n=m^3+3m^2+m$, thỏa mãn.	
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Minh,Dự án EX_TapChi04]%[2H0G2]
	Cho $a_{ij}$ là các số thực thỏa mãn $a_{ij}>0$ nếu $i=j$ và $a_{ij}<0$ nếu $i\neq j$. Chứng minh rằng tồn tại các số thực dương $c_1$, $c_2$, $c_3$ sao cho các số $a_{11}c_1+a_{12}c_2+a_{13}c_3$, $a_{21}c_1+a_{22}c_2+a_{23}c_3$, $a_{31}c_1+a_{32}c_2+a_{33}c_3$ cũng bằng không, cùng dương hoặc cùng âm.	
	\loigiai{Trong không gian, xét mặt phẳng tọa độ vuông góc $Oxyz$ và các điểm $P\left(a_{11};a_{21};a_{31}\right)$, $Q\left(a_{12};a_{22};a_{32}\right)$, $R\left(a_{13};a_{23};a_{33}\right)$.\\
		Cần chỉ ra điểm $U\left(u_1;u_2;u_3\right)$ nằm trong tam giác $PQR$ có tọa độ cùng dấu. \\
		Gọi $P'\left(a_{11};a_{21};0\right)$, $Q'\left(a_{12};a_{22};0\right)$, $R'\left(a_{13};a_{23};0\right)$.\\
		là hình chiếu của các điểm đó trên mặt phẳng $Oxy$, khi đó vị trí các điểm như hình vẽ.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6, line join=round, line cap=round]
			\draw[->] (-4,0)--(4,0) node [below]{$x$};
			\draw[->] (0,-4)--(0,4) node [left]{$y$};
			%\draw[dashed] (-6,-6) grid (6,6);
			\clip (-4,-4) rectangle (4,4);
			%%%%%%%%%%%%%%%
			\tkzDefPoints{0/0/O,2/-2.5/P',-3/2/Q',-2/-1.5/R'}
			\tkzInterLL(O,R')(P',Q')\tkzGetPoint{S'}		\tkzDrawSegments(P',Q' Q',R' R',P')
			\tkzDrawPoints[fill=white,size=5](P',Q',R',O,S')
			\tkzDrawSegment[style=dashed](O,R')
			\tkzLabelPoints[above right](O)
			\tkzLabelPoints[right](P')
			\tkzLabelPoints[below](S')
			\tkzLabelPoints[left](Q',R')
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1: Nếu $O$ không thuộc tam giác $P'Q'R'$.\\
			Gọi $S'=P'Q'\cup OR'$ và $S$ là điểm thuộc đoạn $PQ$ sao cho $SS'$ vuông góc với mặt phẳng $Oxy$. Khi đó tồn tại $U$ gần điểm $S$ trong tam giác $PQR$ thỏa mãn các tọa độ của $U$ đều âm (chú ý cao độ của $P$, $Q$ âm).
			\item Trường hợp 2: Nếu $O$ thuộc tam giác $P'Q'R'$.\\
			Gọi $T$ là điểm thuộc miền chứa tam giác $PQR$ sao cho $OT$ vuông góc với mặt phẳng $Oxy$. Nếu $T\equiv O$, ta có điều phải chứng minh.\\
			Nếu $T\neq O$, giả sử $z_T>0$. Do $x_T=y_T=0$ nên sẽ tồn tại một điểm $U$ gần $T$ sao cho cả ba tọa độ của $U$ đều dương. 
		\end{itemize}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Minh,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Cho hàm số $f\colon \mathbb{Z}\rightarrow \mathbb{Z}$ thỏa mãn 
	$$f(m)+f(n)+f\left(f\left(m^3+n^3\right)\right)=2017;\; \forall m,n\in\mathbb{Z}.$$
	Giả sử rằng tồn tại các số nguyên $a$, $b$ sao cho $f(a)-f(b)=3$. Chứng minh rằng tồn tại các số nguyên $c$, $d$ thỏa mãn $f(c)-f(d)=2016$.
	\loigiai{
		Đặt $A=\{f(x)-f(y):x,y\in\mathbb{Z}\}$. \\
		Nếu $a\in A$ thì $-a\in A$.\\
		Nếu $a,\,b\in A$ thì tồn tại $m$, $n$, $p$, $q$ sao cho $a=f(m)-f(n)$, $b=f(p)-f(q)$.\\
		Khi đó $a+b=f\left(f\left(m^3+p^3\right)\right)\in A$.\\
		Ta sẽ chứng minh tồn tại $k>0$ để $A=k\mathbb{Z}$.\\
		Xét tập hợp $B=\{a|a\in A, a>0\}$ thì $B$ là tập hợp số nguyên dương khác rỗng nên tồn tại phần tử nhỏ nhất, gọi phần tử này là $k$.\\
		Ta sẽ chứng minh $k\mathbb{Z}\subset A$, điều này thật hiển nhiên do $k\in A$.\\
		Ta sẽ chứng minh $A\subset k\mathbb{Z}$. Thật vậy, nếu tồn tại $x_0\in A$ mà $x_0\notin k\mathbb{Z}$ thì sẽ tồn tại $n_0$ sao cho $n_0k<x_0<\left(n_0+1\right)k$.\\
		Khi đó $x_1=x_0-n_0k\in (0;k)$, vô lý vì $x_1\in A$.\\
		Vậy tồn tại $k\in\mathbb{Z}^+$ để $A=k\mathbb{Z}$.\\
		Do $3\in k\mathbb{Z}$ nên $k=1$ hoặc $k=3$.\\
		Nếu $k=1$, ta có điều phải chứng minh.\\
		Nếu $k=3$ thì $A=3\mathbb{Z}$ tức $f(x)\equiv r\pmod 3;\; \forall x\in \mathbb{Z}$. Thay vào mâu thuẫn.	
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Minh,Dự án EX_TapChi04]%[0D0G4]
	Cho $a$, $b$, $c$ là các số nguyên dương thỏa mãn điều kiện $a<\dfrac{b}{2}<\dfrac{b}{4}$. Chứng minh rằng tộn tại một số thực $\lambda$ thỏa mãn $\Big\{\lambda a\Big\}$, $\Big\{\lambda b\Big\}$, $\Big\{\lambda c\Big\} \in\left(\dfrac{1}{3};\dfrac{2}{3}\right]$.
	\loigiai{Ta có $\lambda a$ có phần lẻ thuộc $\left(\dfrac{1}{3};\dfrac{2}{3}\right]$ khi và chỉ khi tồn tại $k\in\mathbb{Z}$ thỏa mãn $$\dfrac{1}{3}+k<\lambda a<\dfrac{2}{3}+k\Leftrightarrow \lambda\in \left(\dfrac{1+3k}{3a};\dfrac{2+3k}{3a}\right].$$
		Đặt $A=\displaystyle \underset{k\in\mathbb{Z}}{\bigcup}\left(\dfrac{1+3k}{3a};\dfrac{2+3k}{3a}\right]$, $B=\displaystyle \underset{k\in\mathbb{Z}}{\bigcup}\left(\dfrac{1+3k}{3b};\dfrac{2+3k}{3b}\right]$, $C=\displaystyle \underset{k\in\mathbb{Z}}{\bigcup}\left(\dfrac{1+3k}{3c};\dfrac{2+3k}{3c}\right]$.\\
		Ta cần chứng minh $A\cap B\cap C\neq \emptyset$.\\
		Do $\dfrac{2}{3c}<\dfrac{1}{3b}$ nên $B\cap C\neq \emptyset$. Chú ý ta cũng có $A\cap B\neq \emptyset$ nhưng hai điều này chưa đủ để $A\cap B\cap C\neq  \emptyset$.\\
		Việc còn lại là chứng minh tồn tại $x$, $y$ thỏa mãn 
		$$\dfrac{3x+1}{3a}\leq \dfrac{3y+1}{3b}< \dfrac{3y+2}{3b}\leq \dfrac{3x+2}{3a}\Leftrightarrow \dfrac{1}{3}\leq \dfrac{ya-xb}{b-a}\leq \dfrac{2}{3}.$$
		Đặt $a=du$, $b=dv$ với $\left(u,v\right)=1$ thì ta cần tìm $k=yu-xv$ thỏa mãn $\dfrac{1}{3}\leq \dfrac{k}{v-u}\leq \dfrac{2}{3}$. Chọn ngay $k=\left[\dfrac{2\left(v-u\right)}{3}\right]$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Viết Chương,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Cho các số thực $ x_i ,i= 1,2,...,100 $  thỏa mãn $\sum\limits_{i = 1}^{100} x_i^2  = 1$. Chứng minh tồn tại các số nguyên $ a_i ,i= 1,2,...,100 $  thuộc đoạn $ [- 200;200] $  thỏa mãn
	$$ \left|\sum\limits_{i = 1}^{100} a_ix_i\right|  \le \dfrac{2016}{200^{100}}$$
	\loigiai{
		Xét tập hợp $ A= \left\{\sum\limits_{i = 1}^{100} a_ix_i| a_i \in \{0;1;2;...;200\}\right\} $, ta có
		$$ |A|=201^{100}, \min A=0, \max A=2000. $$
		Đặt $ d=\dfrac{2000}{200^{100}-1} $. Chia đoạn $ [0;2000] $ thành $ 200^{100}-1 $ đoạn $ \left[(i-1)d;id\right] $\\ với $ i=1,2,...,200^{100}-1 $.\\
		Xét $ 200^{100} $ phần tử dạng trên sẽ có ít nhất 2 phần tử thuộc cùng một đoạn,
		chặn trên hiệu của chúng ta có đpcm.
	}	
\end{bt}
\begin{bt}%[Võ Viết Chương,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Cho $ f(x)=ax^2+bx+c\in \mathbb{R}[x], a\ne 0 $ thỏa mãn $ f(x)\ge 0;\forall x \ge 0 $.\\Chứng minh rằng tồn tại đa thức $ P(x) $ sao cho đa thức $ f(x)P(x) $ có tất cả
	các hệ số đều không âm.
	\loigiai{
		Ta có $ a\ge0, c\ge 0 $.\\
		Nếu $ b \ge 0 $ thì chọn $ P(x)=1 $.\\
		Nếu $ b<0 $, đặt $ d=-b >0$. Ta sẽ chứng minh tồn tại $ n $ để $ f(x)(x+1)^n $ có tất cả các hệ số đều không âm.\\
		Ta có
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
			&f(x)(x+1)\\
			=&(ax^2-dx+c)(x+1)^n\\
			=&ax^{n+2}+(an-d)x^{n+1}+\sum\limits_{k = 2}^{n}\left(aC_n^{k-2}-dC_n^{k-1}+cC_n^{k}\right)x^k+(nc-d)x+c.
			\end{align*}}
		Ta cần chọn $ n \ge \max\left\{\dfrac{d}{a};\dfrac{d}{c}\right\} $ sao cho
		$$(a+d+c)k^2-\left[a+(n+2)d+(2n+3)c\right]k+(n+1)(n+2)c\ge 0;\forall k \ge 2.$$
		Do $ \Delta =(d^2-4ac)n^2+... $ nên với $ n $ đủ lớn thì $ \Delta \le 0 $, đpcm.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Viết Chương,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Cho 2016 số thực $ x_i \in [-1;1] $ với mọi $ i =\overline{1,...,2016} $ thỏa $ \left| \sum\limits_{i = 1}^{2016}x_i \right|>1  $.\\
	Chứng minh tồn tại một số nguyên dương $ k $ sao cho
	$$ \left| \sum\limits_{i = 1}^{k}x_i- \sum\limits_{i = k+1}^{2016}x_i \right|\le 1.  $$
	\loigiai{
		\textbf{	Phân tích.}\\
		Ta có thể chứng minh ngắn gọn bằng tư tưởng ``bước nhảy'' như sau:\\
		Đặt $ y_k= \sum\limits_{i = 1}^{k}x_i- \sum\limits_{i = k+1}^{2016}x_i; \ k=0,1,2,...,2016$.\\
		Khi đó, từ giả thiết ta có $ |y_{k+1}-y_k| \le 2, \ \forall k=0,1,2,...,2015$.\\
		Do $ |y_{2016}-y_0|>2 $ nên buộc phải tồn tại $ i $ để $ -1\le y_k\le 1 $.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Võ Viết Chương,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Xét $ n $ số nguyên dương $ 0<x_1\le x_2\le ... \le x_n <2 $ có tổng bằng 3.\\
	Chứng minh rằng tồn tại một số nguyên dương $ k \in [1;n-1] $ sao cho
	$$1 \le x_1+x_2+\cdots +x_k \le 2. $$
	
	\loigiai{
		\textbf{Cách 1.}\\
		Ta cần chứng tỏ tồn tại $ k $ để $ 1 \le x_{k+1}+\cdots+x_n\le 2 $.\\
		Nếu $ x-n \ge 1 $ thì chọn ngay $ k=n-1 $.\\
		Ngược lại, với $ x_n <1$ thì $ 0<x_1\le x_2 \le ...\le x_n <1$.\\
		Đặt $ y_l=x_n+x_{n-1}+\cdots+x_{n-l+1} $ thì $ y_1<1,y_{n-l}>2,\{y_n\} $ tăng ngặt với bước nhảy bằng $ x_{n-l+1}<1 $ nên sẽ tồn tại $ l $ để $ y_l \in [1;2] $, đpcm.\\
		\textbf{Cách 2.}\\
		Nếu $ x_l \ge 1 $ thì chọn ngay $ k=1 $.\\
		Giả sử không tồn tại $ k \in [1;n-1] $	sao cho $1 \le x_{k+1}+\cdots+x_k\le 2  $.\\
		Khi đó (do $ x_l<1 $) sẽ tồn tại $ l \in [1;n-1] $ thỏa mãn
		$$\heva{&x_1+x_2+\cdots+x_l<1\\
			&x_1+x_2+\cdots+x_l+x_{l+1}>2.}$$
		Suy ra $ x_{l+1}>1 $.\\
		Nếu $ l \le n-2 $ thì $ x_{l+2}\ge x_{l+1}>1 $.\\
		Suy ra $ x_1+x_2+\cdots+x_l+x_{l+1}+x_{l+2}>3 $, vô lý.\\
		Nếu $ l=n-1 $ thì $ x_1+x_2+\cdots+c_n=x_1+x_2+\cdots+x_l+x_n<3 $, vô lý.		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Viết Chương,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G3]
	Cho hàm $ f:(0;1)\to(0;1) $ xác định bởi $ f(x)=\heva{&x+\dfrac{1}{2};x<\dfrac{1}{2}\\&x^2;x\ge \dfrac{1}{2}.} $\\
	Xét $ 0<a<b<1 $ và 2 dãy $ a_0=a,b_0=b;a_n=f(a_{n-1}); b_n=f(b_{n-1});\forall n \ge 1$.\\
	Chứng minh rằng tồn tại $ n $ thỏa mãn $ (a_n-a_{n-1})(b_n-b_{n-1})<0 $.
	\loigiai{
		Ta cần chứng minh $ g(a_{n-1}).g(b_{n-1})<0 $ trong đó
		$$ g(x)=f(x)-x =\heva{&\dfrac{1}{2}>0;x\in I_1=\left(0;\dfrac{1}{2}\right)\\&x^2-x<0;x\in I_2=\left[0;\dfrac{1}{2}\right).}$$
		Ta cần chứng minh tồn tại $ n $ để $ a_{n-1},b_{n-1} $ không thuộc cùng một miền.\\
		Giả sử ngược lại  $ a_{n-1},b_{n-1} $ cùng miền với mọi $ n \ge 1 $. Ta sẽ chỉ ra điều vô lý.\\
		Chú ý khi $ a_k,b_k \in I_1$ thì $ a_{k+1},b_{k+1} \in I_2$.\\
		Đặt $ d_k=|a_k-b_k| $.\\
		Nếu $ a_k,b_k \in I_1$ thì $ d_{k+1}=d_k $.\\
		Nếu $ a_k,b_k \in I_2$ thì $ d_{k+1}=|a_k^2-b_k^2| \ge d_k(1+d_k)\ge d_k$.\\
		Do vậy $ d_{k+1}\ge d_k\ge d_0; \forall k \ge 0 $.\\
		Nếu $ a_k,b_k \in I_1$ thì $$ d_{k+2}\ge d_{k+1}(1+d_{k+1})\ge d_k(1+d_0).$$
		Nếu $ a_k,b_k \in I_2$ thì $$ d_{k+2}\ge d_{k+1}\ge d_{k}(1+d_{k})\ge d_k(1+d_0).$$
		Tóm lại, trong mọi trường hợp, ta luôn có $ d_{k+2}\ge d_k(1+d_0);\forall k \ge 0 $.\\
		Suy ra $ d_{2t}\ge d_0(1+d_0)^t ;\forall t \ge 0$.\\
		Với $ t $ đủ lớn, $ d_{2t}>1 $, vô lý.}
	
	
\end{bt}

\begin{bt}%[Phan Hoàng Anh - Tạp chí 04]%[2D0G1]
	Cho đa thức $P(x)\in\mathbb{R}[x]$ bậc $n$ sao cho $\dfrac{2P'(-1)}{P(-1)}+n\ge0$. Chứng minh rằng $P(x)$ có ít nhất một nghiệm (thực hoặc phức) $x_0$ thỏa mãn $\left|x_0\right|\ge1$.
	\loigiai{Đặt $P(x)=k\left(x-x_1\right)\left(x-x_2\right)\cdots\left(x-x_n\right)$ với $x_i\in\mathbb{C}$, $\forall i=1,\ldots,n$ ta có 
		\begin{center}
			$P'(x)=P(x)\left(\dfrac{1}{x-x_1}+\dfrac{1}{x-x_2}+\cdots+\dfrac{1}{x-x_n}\right)$.
		\end{center}
		Do đó điều kiện đã cho chính là 
		\begin{center}
			$\dfrac{2P'(-1)}{P(-1)}+n=n-\left(\dfrac{2}{1+x_1}+\dfrac{2}{1+x_2}+\cdots+\dfrac{2}{1+x_n}\right)=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{x_i-1}{x_i+1}\ge0$.
		\end{center}
		Đến đây, bài toán được giải quyết, chú ý rằng $Re\left(\dfrac{1-z}{1+z}\right)=\dfrac{1-|z|^2}{|1+z|^2}$.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Phan Hoàng Anh - Tạp chí 04]%[1D0G1]
	Tồn tại hay không các số thực $a_{ij}\in[0;1]$, $\forall i=1,\ldots,2016$, $j=1,\ldots,2016$ thỏa mãn điều kiện $\dfrac{1}{\sqrt[2016]{mn}}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^m\displaystyle\sum\limits_{j=1}^na_{ij}=1$, $\forall m=1,\ldots,2016$; $n=1,\ldots,2016$?	
	\loigiai{Từ cách xác định, ta có $a_{mn}=\left(\sqrt[2016]{m}-\sqrt[2016]{m-1}\right)\left(\sqrt[2016]{n}-\sqrt[2016]{n-1}\right)$ với mọi $m,n\ge1$.\\
		Rõ ràng  $a_{mn}\in[0;1]$.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Phan Hoàng Anh - Tạp chí 04]%[1D0G5]
	Cho $(a_n)$ là dãy số dương sao cho tồn tại $M>0$ thỏa 
	$$a_1^2+a_2^2+\cdots+a_n^2<Ma^2_{n+1}\,,\,\forall n\ge1.$$
	Chứng minh tồn tại $M'>0$ sao cho $a_1+a_2+\cdots+a_n<M'a_{n+1}\,,\,\forall n\ge1$.
	\loigiai{Bằng phương pháp quy nạp, ta chứng minh được $a_n>\dfrac{(M+1)^{\tfrac{n-m-1}{2}}}{M^{\tfrac{n-m}{2}}}\cdot a_m$, $\forall n>m$.\\
		Suy ra $a_m<\dfrac{M^{\tfrac{n-m+1}{2}}}{(M+1)^{\tfrac{n-m}{2}}}\cdot a_{n+1}=\sqrt{M}\cdot\dfrac{M^{\tfrac{n-m}{2}}}{(M+1)^{\tfrac{n-m}{2}}}\cdot a_{n+1}$, $\forall m\in[1;n]$.\\
		Suy ra $\begin{aligned}[t]
		\dfrac{a_1+a_2+\cdots+a_n}{a_{n+1}}&<\sqrt{M}\cdot\left(1+\sqrt{\dfrac{M}{M+1}}+\cdots+\sqrt{\dfrac{M}{M+1}}^{n-1}\right)\\
		&<\sqrt{M}\cdot\dfrac{1}{1-\sqrt{\dfrac{M}{M+1}}}<+\infty\,,\,\forall n\ge1.
		\end{aligned}$}
\end{bt}
\begin{bt}%[Phan Hoàng Anh - Tạp chí 04]%[1D0G5]
	Cho $a_0<a_1<a_2<\cdots$ là một dãy vô hạn số nguyên dương. Chứng minh rằng tồn tại duy nhất $n\ge1$ sao cho 
	$$a_n<\dfrac{a_0+a_1+a_2+\cdots+a_n}{n}\le a_{n+1}.$$
	Nếu bỏ qua giả thiết nguyên dương thì kết qua còn đúng không?
	\loigiai{Xét dãy số $x_n=na_n-\displaystyle\sum\limits_{i=0}^na_i$, ta có:
		\begin{eqnarray*}
			&&x_0=x_1=-a_0;\\
			&&x_{n+1}-x_n=n\left(a_{n+1}-a_n\right)>0;\\
			&&x_n=-a_0+\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n\left(a_n-a_i\right)\ge-a_0+\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n(n-i)=\dfrac{n(n-1)}{2}-a_0\to+\infty.
		\end{eqnarray*}
		Do đó tồn tại duy nhất $n$ thỏa mãn $x_n<0\le x_{n+1}$, đây là điều cần chứng minh.\\
		Nếu bỏ giả thiết nguyên dương thì kết quả không còn đúng nữa, chẳng hạn $z_n=2-\dfrac{1}{2^n}$.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Phan Hoàng Anh - Tạp chí 04]%[1D0G5]
	Cho dãy các số thực $a_1,a_2,\ldots$ thỏa mãn tính chất
	\begin{center}
		`` Tồn tại $c$ sao cho $0\le a_i\le c$, $\forall i\ge1$ và $\left|a_i-a_j\right|\ge\dfrac{1}{i+j}$, $\forall i,j$ mà $i\ne j$. ''
	\end{center}
	Chứng minh $c\ge1$.
	\loigiai{Với mỗi $n$, ta hoán vị $\left(a_1,a_2,\ldots,a_n\right)$ để được dãy tăng $\left(a_{i_1},a_{i_2},\ldots,a_{i_n}\right)$. Ta có:
		\begin{eqnarray*}
			c&>&a_{i_n}-a_{i_1}\ge\dfrac{1}{i_n+i_{n-1}}+\dfrac{1}{i_{n-1}+i_{n-2}}+\cdots+\dfrac{1}{i_2+i_1}\\
			&\ge&\dfrac{(n-1)^2}{i_n+2\left(i_{n-1}+\cdots+i_2\right)+i_1}\ge\dfrac{(n-1)^2}{1+2+2(3+\cdots+n)}\\
			&\ge&\dfrac{n}{n+4}=1-\dfrac{4}{n+4}.
		\end{eqnarray*}
		Nói cách khác, ta có $c>1-\dfrac{4}{n+4}$, $\forall n\in\mathbb{N}^*$.\\
		Nếu $c<1$, chọn $n\ge\left|\dfrac{4}{1-c}\right|$ thì $n+4>\dfrac{4}{1-c}\Leftrightarrow1-\dfrac{4}{n+4}>c$, vô lý.}
\end{bt}

\begin{bt} %[Nguyen De - Tạp chí 04] [1D0G6]
	Chứng minh với mỗi số nguyên $n$ tồn tại vô hạn cách viết $n$ dưới dạng 
	$$n =  \pm {1^2} \pm {2^2} \pm ... \pm {k^2}$$
	với số nguyên dương $k$ và các $ + , - $ được chọn phù hợp.
	\loigiai{
		Xuất phát từ $n = 0,1,2,3$ rồi quy nạp với bước $4$. Chú ý rằng 
		$${\left( {k + 1} \right)^2} - {\left( {k + 2} \right)^2} - {\left( {k + 3} \right)^2} + {\left( {k + 4} \right)^2} = 4$$
		và 
		$${\left( {k + 1} \right)^2} - {\left( {k + 2} \right)^2} - {\left( {k + 3} \right)^2} + {\left( {k + 4} \right)^2} - {\left( {k + 5} \right)^2} + {\left( {k + 6} \right)^2} + {\left( {k + 7} \right)^2} - {\left( {k + 8} \right)^2} = 0$$	
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Nguyen De - Tạp chí 04] [0D0G2]
	Tìm tất cả các số thực $k$ sao cho tồn tại các số thực dương $a,\,b,\,c$ thỏa mãn $abc = 1$ và $$\frac{1}{{{a^k}\left( {b + c} \right)}} + \frac{1}{{{b^k}\left( {c + a} \right)}} + \frac{1}{{{c^k}\left( {a + b} \right)}} < \frac{3}{2}.$$
	\loigiai{
		Trường hợp $k \leqslant  - 1$ hoặc $k \geqslant 2$ theo bất đẳng thức Chebyshev, ta có
		$$\dfrac{1}{a^k\left( b + c \right)} + \dfrac{1}{b^k \left( c + a \right)} + \dfrac{1}{c^k \left( a + b \right)} \geqslant \dfrac{3}{2};~\forall a,b,c > 0,~abc = 1.$$
		Trường hợp $ - 1 < k \leqslant \dfrac{1}{2}$, chọn $a = b = n,~c = \dfrac{1}{n^2}$ và $n \to  + \infty $ thấy thỏa mãn. \\
		Trường hợp $\dfrac{1}{2} < k < 2$, chọn $a = b = n,~c = \dfrac{1}{n^2}$ và $n \to {0^ + }$ thấy thỏa mãn.\\
		Vậy $k \in \left(  - \dfrac{1}{2};\,2 \right)$.	
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Nguyen De - Tạp chí 04] [1D0G1]
	Chứng minh rằng với mọi số thực $a$ luôn tồn tại duy nhất một dãy gồm $2016$ số thực thỏa mãn $x_0 = x_{2015} = 0$ và $$x_{i + 1} = 2x_i^3 + 2x_i - x_{i - 1} - 2a^3;~\forall i \in \left[ 1;\,2014 \right].$$
	\loigiai{
		Do $x_{i + 1} = 2x_i^3 + 2x_i - x_{i + 1} - 2a^3;~\forall i \in \left[ 1;\,2014 \right]$ nên $x_i$ là đa thức $1$  biến $x_1$
		với bậc là $3^{i - 1}$ với mọi $i = 1,\ldots ,2015$. Đặc biệt $x_{2015} = P\left( x_i \right)$ với $\deg P = 3^{2014}$ lẻ nên tồn tại $x_1$ để $x_{2015} = 0.$ Khi đã xác định được $x_0,~x_1$  thì dãy đã cho xác định.\\
		Giả sử tồn tại $2$ dãy $x_i$ và $y_i$ cũng thỏa mãn yêu cầu. Khi đó 
		\begin{eqnarray*}
			\left| y_i - x_i \right| & \leqslant & \left| y_i - x_i \right|\left( 1 + y_i^2 + y_ix_i + x_i^2 \right)\\
			& = & \dfrac{1}{2}\left| y_{i + 1} - x_{i + 1} + y_{i - 1} - x_{i - 1} \right|\\
			& \leqslant & \dfrac{1}{2}\left| y_{i + 1} - x_{i + 1} \right| + \left| y_{i - 1} - x_{i - 1} \right|,~\forall i = 1,2,\ldots,2014.
		\end{eqnarray*}
		Đặt $d_i = \left| x_{i + 1} - y_{i + 1} \right| - \left| x_i - y_i \right|,~\forall i = 0,1,\ldots,2014$ ta có 
		$$0 \geqslant d_{2014} \geqslant d_{2013} \geqslant \ldots \geqslant d_1 \geqslant d_0 \geqslant 0.$$
		Do đó $d_i = 0;~\forall i = 0,1,2,\ldots,2014.$ \\
		Hệ quả là $x_i = y_i;~\forall i = 1,2,\ldots,2014.$	
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Nguyen De - Tạp chí 04] [1D0G1]
	Cho hai dãy số $\left( a_1,a_2,\ldots,a_n \right),~\left( b_1,b_2,\ldots,b_n \right)$ với $a_i,b_i \in \left\{ 1,2,\ldots,n \right\}$ (không nhất thiết phân biệt và cũng không nhất thiết lấy hết). Chứng minh tồn tại hai dãy con các số hạng kề nhau có tổng bằng nhau.
	\loigiai{
		Gỉa sử $a_1 + a_2 + \cdots + a_n \geqslant b_1 + b_2 + \cdots + b_n.$\\
		Ta chứng minh với mỗi số $j \in \left[ 1,\,n \right],$ tồn tại $k\left( j \right) \in \left[ 0;\,n - 1 \right]$ sao cho 
		$$\left( b_1 + \cdots + b_j \right) - \left( a_1 + \cdots + a_{k(j)} \right) \in \left[ 0;\,n - 1 \right].$$
		Nếu $b_1 + \cdots + b_j - a_1 < 0$ thì chọn $k(j) = 0.$ \\
		Nếu $b_1 + \cdots + b_j - a_1 \geqslant 0$ thì chọn $k(j)$  là số lớn nhất thỏa mãn
		$$\left( b_1 + \cdots + b_j \right) - \left( a_1 + \cdots + a_{k(j)} \right) \geqslant 0.$$
		Nếu $\left( b_1 + \cdots + b_j \right) - \left( a_1 + \cdots + a_{k(j)} \right) = 0.$ Ta có đpcm. \\
		Nếu $\left( b_1 + \cdots + b_j \right) - \left( a_1 + \cdots + a_{k(j)} \right) \geqslant 1$ thì tồn tại $2$ số bằng nhau (theo Dirichlet), đpcm.	
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Nguyen De - Tạp chí 04] [1D0G1]
	Cho dãy số thực $a_0,a_1,\ldots$ thỏa mãn $a_{n + 1} = \left[ a_n \right],\left\{ a_n \right\};~\forall n \geqslant 0.$ Chứng minh rằng tồn tại số tự nhiên $N$ sao cho $a_{i + 2} = a_i$ với mọi $i \geqslant N.$
	\loigiai{
		Nếu $a_0 \geqslant 0$  thì $a_i \geqslant 0;~\forall i \geqslant 0.$ Khi đó 
		$$\left[ a_{n + 1} \right] < a_{n + 1} = \left[ a_n \right]\cdot \left\{ a_n \right\} < \left[ a_n \right];~\forall n \geqslant 0.$$
		Dãy nguyên giảm ngặt, không âm nên sẽ về $0.$ \\
		Nếu $a_0 < 0$ thì $a_i \leqslant 0;~\forall i \geqslant 0.$ Giả sử không tiến về $0$ thì $\left[ a_n \right] \leqslant  - 1;~\forall n \geqslant 0.$ Khi đó 
		$$1 + \left[ a_{n + 1} \right] > a_{n + 1} = \left[ a_n \right].\left\{ a_n \right\} > \left[ a_n \right];~\forall n \geqslant 0.$$
		Suy ra $\left[ a_{n + 1} \right] \geqslant \left[ a_n \right];~\forall n \geqslant 0.$ \\
		Dãy nguyên không giảm, luôn âm, nhỏ hơn $ - 1$ nên sẽ là dãy hằng kể từ số hạng nào đó, tức tồn lại số tự nhiên ${N_1}$ để $\left[ a_i \right] = c \in \mathbb{Z}^-;~\forall i \geqslant {N_1}.$\\
		Khi đó 
		$a_{n + 1} = ca_n - c^2;~\forall n \geqslant N_1.$\\
		Do đó $a_n = \dfrac{c^2}{c - 1} + c^{n - {N_1}} \left( a_{N_1} - \dfrac{c^2}{c - 1} \right);\forall n \in {N_1}.$\\
		Do $a_n \in \left[ c,\,c + 1 \right)$ nên hoặc $c =  - 1$ hoặc 
		$a_{N_1} = \dfrac{c^2}{c - 1}.$ \\
		Cả $2$ trường hợp trên đều dẫn đến đpcm.	
	}
\end{bt} 

\section{Xung quanh bài toán phương trình hàm BMO 2017}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Võ Quốc Bá Cẩn\\
			(Archimedes Academy, Hà Nội)}}
\end{center}

\subsection{Đặt vấn đề}
Trong kỳ thi Olympic Toán vùng Balkan dành cho học sinh Trung học (BMO) năm 2017 có bài
toán tìm hàm số sau được đề nghị bởi Albania như sau:\\
Tìm tất cả các hàm  $f \colon \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{Z}^+$ thỏa mãn
$$n+f(m)|f(n)+n f(m) $$
với mọi cặp số nguyên dương $m,n$. \\
Có thể coi đây như một bài toán phương trình hàm (dù không có hai vế) và là một kiểu bài còn tương đối mới. Trong bài viết này, chúng tôi sẽ đưa ra cách tiếp cận cho bài toán này và một số bài toán có dạng tương tự. Hy vọng rằng các em học sinh có thể thấy được điểm chung ở lời giải các bài toán này, từ đó đúc kết được phương pháp giải chung.
\subsection{Giải quyết bài toán phương trình hàm BMO 2017}
\begin{bt}%[Nguyễn Sỹ,Dự án EX\_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm  $f \colon \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{Z}^+$ thỏa mãn
	$$n+f(m)|f(n)+n f(m) $$
	với mọi cặp số nguyên dương $m,n$. 
	\loigiai{
		Do $f(n)+nf(m)=f(n)-n^2+n\left[ f(m)+n\right]$ nên từ giả thiết, ta có
		\[ n+f(m)| f(n)-n^2\, \forall m,n \in \mathbb{Z}^+. \tag{1} \]
		Giả sử tồn tại $n_0\in \mathbb{Z}^+$ sao cho $f(n_0)>n_0^2$. Khi đó, bằng cách thay $m=n=n_0$ vào tính chất trên, ta được $n_0+f(n_0)| f(n_0)-n_0^2$, mâu thuẫn do $n_0+f(n_0)>f(n_0)-n_0^2>0$. Do đó $$f(n)\leq n^2 , \quad \forall n \in \mathbb{Z}^+.$$
		Dễ thấy $f(n)=n^2, \forall n\in \mathbb{Z}^+$ là một nghiệm của bài toán. Xét trường hợp $f(n)-n^2 \neq 0,$ khi đó tồn tại $n_1 \in \mathbb{Z}^+$ sao cho $f(n_1)< n_1^2$. Thay $n=n_1$ vào $(1)$, ta được $$n_1+f(m) | n_1^2-f(n_1), \quad \forall m \in \mathbb{Z}^+.$$
		Do đó, ta có $f(m)\leq  n_1^2-n_1-f(n_1)$ với mọi $m$ nguyên dương. Nói cách khác, $f(n)$ bị chặn trên bởi một hằng số $c$ dương nào đó. Bây giờ, thay $m=n$ vào $(1)$ và chú ý $$f(n)-n^2 =f(n)-f^2(n)+f^2(n-n^2),$$
		ta có \[n+f(n)| f^2(n)-f(n), \forall n \in \mathbb{Z}^+. \tag{2}\]
		Để ý rằng, với mọi $n >c^2-2c$ thì $$[n+f(n)]- [f^2(n)-f(n)]=n-1-[f(n)-1]^2\geq  n+1 -(c-1)^2 >0$$
		Do đó, kết hợp với $(2)$, ta được $f(n)=1$ với mọi $n>c^2-2c$. Bây giờ, ta có chú ý $$n^2-f(n)=[n^2-f^2(m)]+f^2(m)-f(n)$$ nên kết hợp với $(1)$, ta suy ra $$n+f(m)|f^2(m)-f(n) \, \forall m,n \in \mathbb{Z}^+. \hfill (3)$$
		Cố định $m$, chọn $n$ nguyên dương sao cho $n>c^2+c>c^2-2c$, ta được $$ n+f(m)>c^2+c \geq  f^2(m)+f(n)>|f^2(m)-f(n)|.$$
		Do đó để tính chất $(3)$ được thỏa mãn thì phải có $f^2(m)=f(n)=1$, hay $f(m)=1$. Thử lại ta thấy hàm $f(n)=1$ thỏa mãn các yêu cầu bài toán.\\
		Tóm lại, bài toán có hai nghiệm hàm là $f(n)=n^2$ và $f(n)=1$.
		\begin{nx}
			Sau khi đã chứng minh $f(n)\leq n^2$ thì ta còn một cách khác để hoàn tất lời giải của bài toán như sau: Thay $m=n=p$ với $p$ nguyên tố vào giả thiết, ta được
			$$p+f(p)| (p+1)f(p).$$
			Nếu $p$ không chia hết $f(p)$ thì ta có $\left( p+f(p), f(p)\right)=1$, suy ra $p+f(p)|p+1$. Mà $p+f(p)\geq p+1$ nên ta có $f(p)=1$. Tóm lại, với mọi số nguyên tố $p$ thì 
			\begin{itemize}
				\item hoặc $f(p)=1$;
				\item hoặc $p|f(p)$.
			\end{itemize}
			Gọi $\mathscr{A}$ là tập các số nguyên tố $p$ sao cho $f(p)=1$, $\mathscr{B}$ là tập hợp các số nguyên tố $p$ sao cho $p|f(p)$. Rõ ràng hai tập $\mathscr{A}$, $\mathscr{B}$ sẽ có ít nhất một tập hợp chứa vô hạn phần tử.
			\begin{itemize}
				\item Trường hợp 1: $\mathscr{A}$ là tập vô hạn. Thay $n=p$ với $p \in \mathscr{A}$ vào giả thiết bài toán, ta được $$p+f(m)|1+pf(m),$$ mà $1+pf(m)=1-f^2(m)+f(m)\left[ p+f(m)\right]$ nên ta có $$p+f(m)|f^2(m)-1.$$
				Cố định $m$ và cho $p \rightarrow +\infty$, ta được $f(m)=1.$ Hàm $f(n)=1$ thỏa mãn các yêu cầu.
				\item Trường hợp 2: $\mathscr{B}$ là tập vô hạn. Thay $m=p$ với $p \in \mathscr{B}$ vào $(1)$, ta được $$n+f(p)|n^2-f(n).$$
				Chú ý rằng $f(p)\geq p$. Do đó, bằng cách cố định $n$ và cho $p \rightarrow +\infty$, ta có $f(p) \rightarrow + \infty$. Kết Kết hợp với kết quả trên, ta được $f(n) =n^2$.  Thử lại, ta thấy hàm $f(n)=n^2$ thỏa mãn các yêu cầu bài toán.
			\end{itemize}
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\subsection{Các bài toán tương tự}

\begin{bt}%[Nguyễn Sỹ,Dự án EX\_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm $f\colon \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{Z}^+$ thỏa mãn \[ m^2+f(n)| f^2(m)+n \tag{1}\] với mọi cặp số nguyên dương $m,n$.
	\loigiai{
		Thay $m=n=1$ vào $(1)$, ta được $1+f(1)|1+f^2(1),$ suy ra $1+f(1)|2$ và $f(1)=1$. Bây giờ, thay $m=1$ vào $(1)$, ta được $1+f(n)|1+n$. Từ đó suy ra \[f(n)\leq n\, \forall n\in \mathbb{Z}^+. \tag{2}\]
		Thay $n=1$ vào $(1)$, ta được $m^2+1| f^2(m)+1$. Từ đó suy ra \[ m \leq f(m),\, \forall m\in \mathbb{Z}^+. \tag{3} \]
		Kết hợp $(2)$ và $(3)$, ta được $f(n)=n, \, \forall n \in \mathbb{Z}^+$. Hàm này thỏa mãn các yêu cầu bài toán. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}[IMO Shortlist, 2004]%[Nguyễn Sỹ,Dự án EX\_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm $f\colon \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{Z}^+$ thỏa mãn \[f^2(m)+f(n) |\left( m^2+n\right)^2  \tag{1}\] với mọi cặp số nguyên dương $m,n$.
	\loigiai{
		Thay $m=n=1$ vào $(1)$, ta được $f^2(1)+f(1)|4,$ từ đó suy ra $f(1)=1$. Tiếp tục, thay $n=1$ vào $(1)$, ta được $$f^2(m)+1|\left(m^2+1\right)^2, \, \forall m \in \mathbb{Z}^+.$$
		Suy ra $f^2(m)< \left(m^2+1\right)^2$, hay $f(m) <m^2+1$. Nói cách khác, ta có $$f(m) \leq m^2, \, \forall m \in \mathbb{Z}^+.$$
		Bây giờ, thay $m=1$ và $n=p-1$ với $p$ là số nguyên tố vào $(1)$, ta được
		$$1+f(p-1)|p^2.$$
		Suy ra $1+f(p-1) \in \{p,p^2\}$, tức là $f(p-1)\in \{ p-1, p^2-1\}$. Tuy nhiên, do $$f(p-1) \leq  (p-1)^2< p^2-1$$ nên ta có $f(p-1)=p-1$ với mọi $p$ nguyên tố. Tiếp theo, thay $m=p-1$, ta được $$(p-1)^2+f(n)|\left[ (p-1)^2+n\right]^2.$$
		Cố định $n$ và cho $p \rightarrow +\infty $, ta được $f(n)=n$. Thử lại, ta thấy hàm $f(n)=n$ thỏa mãn các yêu cầu bài toán.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}[IMO, 2011]%[Nguyễn Sỹ,Dự án EX\_TapChi04]%[1D0G2]
	Xét hàm số $f \colon \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}^+$ thỏa mãn \[f(m-n)|f(m)-f(n, \tag{1})\] Chứng minh rằng, với mọi số nguyên $m,n$ mà $f(m)\leq f(n)$ thì $f(m)|f(n)$.
	\loigiai{
		Thay $n=0$ vào $(1)$, ta được $f(m)|f(m)-f(0)$ hay $f(m)|f(0) \quad \forall m\in \mathbb{Z}.$\\
		Thay $m=0$ vào $(1)$, ta được $$ f(-n)|f(0)-f(n), \, \forall n \in \mathbb{Z}.$$
		Kết hợp với kết quả trên, ta suy ra 
		\[f(-n)| f(n),\, \forall n\in \mathbb{Z}. \tag{2}\]
		Thay $n$ bởi $-n$ vào $(2)$, ta được $f(n)|f(-n), \forall n \in \mathbb{Z}$. Từ đó, bằng cách kêt hợp với $(2)$, ta có $$f(-n)=f(n),\, \forall n\in \mathbb{Z}. $$
		Bây giờ, lần lượt thay $n$ bởi $-n$ và thay $n$ bởi $m+n$ vào $(1)$ rồi sử dụng kết quả trên, ta được
		\[f(m+n)|f(n)-f(m),\, \forall m,n \in \mathbb{Z}, \tag{3} \]
		và \[ f(n)|f(m)-f(m+n),\, \forall m, n \in \mathbb{Z}, \tag{4}\] 	
		Bây giờ, xét các số nguyên $m; n$ sao cho $f(m)\leq f(n)$, ta có các trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1: $f(m+n)\geq f(n).$ Khi đó, do $f(m+n)\geq f(n)> f(n)-f(m)\geq 0$, nên từ $(3)$, ta suy ra $f(m)=f(n)$.
			\item Trường hợp 2: $f(n)>f(m+n).$ khi đó, do $$ f(n) \geq \max \{ f(m), f(m+n)\}> |f(m)- f(m+n)|$$
			nên từ $(4)$, ta suy ra $f(m)=f(m+n)$. Thay vào $(3)$, ta được ngay $f(m)|f(n).$	
		\end{itemize}
		Tóm lại, trong mọi trường hợp, ta đều có $f(m)|f(n)$. Bài toán được chứng minh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[BMO, 2010]%[Nguyễn Sỹ,Dự án EX\_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm $f \colon \mathbb{Z}^+ \rightarrow \mathbb{Z}^+$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện:\\
	\indent	i) $f(n!)= [f(n)]!$ với mọi $n$ nguyên dương;\\
	\indent	ii) $m-n| f(m)-f(n)$ với mọi $m, n$ nguyên dương phân biệt.
	\loigiai{
		Từ i), ta suy ra $f(1),f(2) \in \{1;2\}.$ Do $f(2) \in \{1,2\}$ và \[ 4=3! -2|f(3!)-f(2) =[f(3)]! -f(2) \] nên ta có $f(3) \in \{ 1,2,3\}$. Xét hai trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item Trường hợp 1: $f(3)=3$. Xét dãy $(a_k)$ với $a_1=3$ và $a_{k+1}=a_k!,$ ta dễ thấy $f(a_k)=a_k$ với mọi $k$ nguyên dương và $\lim a_k =+\infty $. Bây giờ, cố định $n$ và thay $m = a_k > n$ vào ii), ta được $a_k-n| a_k -f(n)$, suy ra \[ a_k-n| n-f(n).\] 
			Cho $n \rightarrow +\infty $, ta được $f(n)=n$. Thử lại, hàm $f(n)=n$ thỏa mãn các yêu cầu bài toán.
			\item  Trường hợp 2: $f(3)\in \{1,2\}$. Với $n>3$, ta có
			\[ n!-3| f(n!)-f(3) =[f(n)]!-f(3).\]
			Do $n!-3$ chia hết cho $3$ nên ta có $[f(n)]!-f(3)$ chia hết cho $3$, từ đó suy ra $f(n)<3$, tức $f(n) \in \{1, 2\}$. Tóm lại, ta có $f(n) \in \{1;2\}$ với mọi $n\in \mathbb{Z}^+.$\\
			Dễ thấy các hàm hằng $f(n)=1$ và $f(n)=2$ đều thỏa mãn yêu cầu đề bài. Xét trường hợp $f$ khác hằng, khi đó tồn tại hai số $a; b \in \mathbb{Z}^+$ sao cho $f(a)=1$ và $f (b)= 2$. Theo ii), ta có \[ 3+n =(3+a+b)-a| f(3+a+b)-f(a)= f(3+a+b)-1\] và \[ 3+a= ( 3+a+b)-b| f(3+a+b)-f(b)=f(3+a+b)-2.\]\
			Mà $3+b >2\geq f(3+a+b)-1 \geq 0$;   $3+a >2>2-f(3+a+b) \geq 0$ nên từ trên suy ra $$1= f(3+a+b)=2.$$
			Mâu thuẫn nhận được chứng tỏ khả năng này không thể xảy ra.
		\end{itemize}
		Tóm lại, bài toán có ba nghiệm hàm là $f(n)=1, f(n)=2$ và $f(n)=n$.
		\begin{nx}
			Ngoài cách giải trên, chúng ta cũng có thể tiếp cận bài toán này bằng cách khác dựa
			trên phương pháp quy nạp như sau:\\
			Ta sẽ chứng minh rằng, nếu tồn tại $n_0 \in \mathbb{Z}^+, n_0 \geq 2$ mà $f(n_0)=1$ thì \[f(n)=1,\, \forall n \geq n_0. \tag{2}\]
			Thật vậy, giả sử có $n \geq 2$ sao cho $f(n)=1$, khi đó ta có
			\[n\cdot n!=(n+1)!-n! |f((n+1)!)-f(n!)=\left[ f(n+1)\right]!-\left[ f(n)\right]!. \tag{3}  \]
			Do $n\cdot n!$ chia hết cho $2$ nên $[f(n+1)]!-1$ chia hết cho $2$, suy ra $f(n+1)=1.$ Tương tự ta cũng có $f(n+2)=f(n+3)= \cdots = 1.$ Khẳng định $(2)$ được chứng minh.\\
			Trở lại bài toán, từ i) suy ra $f(1), f(2) \in \{1,2\}$. Xét các trường hợp sau:
			\begin{itemize}
				\item Trường hợp 1: $f(1)=f(2)=1$. Theo $(2)$, ta có $f(n)=1 \, \forall n \in \mathbb{Z}^+$. Hàm này thỏa mãn các yêu cầu của bài toán.
				\item Trường hợp 2: $f(1)=2, f(2)=1.$ Theo $(2)$, ta có $f(n)=1\, \forall n \geq 2$. Tuy nhiên điều này mâu thuẫn với ii) (chỉ cần thay $n=1$ và $m \geq 3$ vào ii)).
				\item Trường hợp 3: $f(1)=1, f(2)=2$. Ta sẽ chứng minh bằng quy nạp $f(n)=n$ với mọi $n$ nguyên dương. Thật vậy, giả sử khẳng định đúng đến $n=k$; khi đó theo $(3)$ (chú ý rằng tính chất này luôn đúng do i) và ii)), ta có
				\[k\cdot k!| \left[f(k+1)\right]!-k!. \]
				Suy ra $f(k+1)< 2k$, vì trong trường hợp ngược lại sẽ dẫn đến $\left[ f(k+!)\right]!$ chia hết cho $k \cdot k!$; từ đó suy ra $k!$ chia hết cho $k\cdot k!$ (vô lý). Thêm vào đó, ta phải có \[ k=(k+1)-1|f(k+1)-f(1)=f(k+1)-1. \]
				Kết hợp hai kết quả lại, ta suy ra $f(k+1)=k+1$ Theo nguyên lý quy nạp, ta có
				$f(n)= n$ với mọi $n$ nguyên dương. Hàm này thỏa mãn các yêu cầu của bài toán.
				\item Trường hợp 4: $f(1)=f(2)=2$. Trong trường hợp này, ta sẽ chứng minh $f(n)=2$
				cũng bằng quy nạp. Thật vậy, giả sử khẳng định đúng đến $n=k$; theo $(3)$, ta có
				\[ k\cdot k! | \left[f(k+1)\right]!-2. \]
				Suy ra $f(k+1)<2k$ (lý luận tương tự trường hợp 3 ở trên). Lại có
				\[k-1= (k+1)-2|f(k+1)-f(2)=f(k+1)-2  \]
				và \[ k=(k+1)-1|f(k+1)-f(1)=f(k+1)-2. \]
				Do đó $k(k-1)|f(k+1)-2.$ Kết  Kết hợp với bất đẳng thức $f(k+1)< 2k$, ta suy ra
				$f(k+1)=2$. Theo nguyên lý quy nạp, ta có $f(n)=2$ với mọi $n$ nguyên dương. Hàm
				này cũng thỏa mãn các yêu cầu của bài toán.
			\end{itemize}
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Iran TST, 2008]%[Huỳnh Xuân Tín,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Cho số nguyên dương $k$. Tìm tất cả các hàm số $f\colon \mathbb{Z}^+\rightarrow \mathbb{Z}^+$ thỏa mãn $f(m)+f(n)$ chia hết $(m+n)^k$ với mọi cặp số nguyên dương $m,n$.
	\loigiai{
		Trước hết ta chứng minh $f$ đơn ánh. Thật vậy, giả sử có $a,b \in \mathbb{Z}^+, a\not= b$ sao cho $f(a)=f(b)$. Khi đó, từ giả thiết, ta suy ra $f(a)+f(n)$ chia hết $(a+n)^k$ và  $f(b)+f(n)=f(a)+f(n)$ chia hết $(b+n)^k$ nên 
		$$\left((a+n)^k,(b+n)^k \right)>1, \forall n\in \mathbb{Z}^+.	 $$
		Suy ra $\left((n+a);(n+b) \right)=(n,a-b)>1, \forall x\in \mathbb{Z}^+ $, mâu thuẫn.\\
		Tiếp theo ta chứng minh rằng số $f(n+1)-f(n)$ không có ước nguyên tố. Thật vậy, giả sử ngược lại $f(n+1)-f(n)$ có ước nguyên tố. Gọi $p$ là một số nguyên tố nào đó và gọi $l$ là số guyên dương sao cho $p^l>n$. Từ giả thiết, ta suy ra 
		$$f(n)+f\left(p^l-n \right)| p^{lk}. $$
		Do $f(n)+f\left(p^l-n \right)>1$ nên $$p|f(n)+f\left(p^l-n \right).$$
		Chú ý rằng $f(n)\equiv f(n+1)(\bmod p)$ nên từ đây, ta suy ra $p|f(n+1)+f\left(p^l-n \right)$. Mà theo giả thiết bài toán thì
		$$f(n+1)+f\left(p^l-n \right)|\left(p^l+1 \right)^k$$
		nên ta có $p|\left(p^l+1 \right)^k$, mâu thuẫn. Tóm lại, ta có
		$$\left|f(n+1)-f(n) \right|=1, \qquad \forall n\in \mathbb{Z}^+. $$
		Bây giờ, giả sử tồn tại $n_0\in \mathbb{Z}^+$ sao cho $f\left(n_0+1 \right)= f\left(n_0 \right)-1$. Khi đó, do $f$ đơn ánh nên ta phải có $f\left(n_0+2 \right)= f\left(n_0+1\right)-2$. Bằng cách lập luân như vậy, ta chứng minh được $$f\left(n_0+m \right)= f\left(n_0 \right)-m, \qquad \forall x\in \mathbb{Z}^+.$$
		Tuy nhiên, điều này dẫn đến mâu thuẫn khi cho $m>f\left( n_0\right) $ (chú ý $f(n)\in \mathbb{Z}^+$). Do đó số $n_0$ nói trên không tồn tại, tức là phải có $$f\left(n+1 \right)- f\left(n\right)=1, \quad \forall n\in \mathbb{Z}^+.$$
		Từ đây, dễ dàng suy ra $f(n)=n+c, \forall n\in \mathbb{Z}^+$ với $c=f(1)-1$. Thay trở lại bài toán, ta phải tìm $c\ge 0$ sao cho  $$m+n+2c|(m+n)^k, \quad \forall m,n\in \mathbb{Z}^+.$$
		Chọn $m,n$ sao cho $m+n$ là số nguyên tố lớn hớn $2c$, ta tính được $c=0$. Từ đó suy ra $\break f(n)=n, \forall n\in \mathbb{Z}^+$. Hàm này thỏa mãn yêu cầu bài toán.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[IMO Shortlist, 2007]%[Huỳnh Xuân Tín, Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các toàn ánh $f\colon \mathbb{Z}^+\rightarrow \mathbb{Z}^+ $ thỏa mãn điều kiện: Với mọi $m,n$ nguyên dương và với mọi số nguyên tố $p$, $f(m+n)$ chia hết cho $p$ khi và chỉ khi $f(m)+f(n)$ chia hết cho $p$.
	\loigiai{Nếu $f(1)$ có một ước nguyên tố $p$ nào đó thì do $f(2)=f(1+1)$ và giả thiết bài toán nên $f(2)$ cũng chia hết cho $p$. Chứng minh tương tự, ta cũng có $f(3), f(4),\ldots$ chia hết cho $p$. Điều này mâu thuẫn với giả thiết $f$ là toàn ánh. Do đó $f(1)=1$.\\
		Bây giờ, với mỗi số $p$ nguyên tố, gọi $n_p$ là số nguyên dương $n$ nhỏ nhất thỏa tính chất $p|f(n)$. Rõ ràng $n_p>1$. Bằng lý luận tương tự như cách tính $f(1)$ ở trên, ta chứng minh được rằng, nếu $n$ là bội của $n_p$ thì $f(n)$ chia hết cho $p$.\\
		Ngược lại, giả sử có số nguyên dương $n$ sao cho $f(n)$ chia hết cho $p$. Nếu $n$ không chia hết cho $n_p, n=k\cdot n_p+r$ với $0<r<n_p$ thì do $f(n)=f\left(k\cdot n_p+r \right) $ và giả thiết nên $f\left(k\cdot n_p \right) +f(r)$ chia hết cho $p$. Kết hợp với lý luận ở trên, ta suy ra $p| f(r)$, mâu thuẫn với tính chất của $n_p$. Do đó, ta phải có $n$ chia hết cho $n_p$. Tóm lại, ta có 
		%$$p| f(n)\Leftrightarrow n_p|n.  \hfill$(1)$ $$
		{\allowdisplaybreaks	
			\begin{align*}
				p| f(n)\Leftrightarrow n_p|n. \tag{1}
		\end{align*}}
		Tiếp theo ta sẽ chứng minh rằng, với mọi số $n$ nguyên dương, số $f(n+1)-f(n)$ không có ước nguyên tố. Thật vậy, giả sử ngược lại số $f(n+1)-f(n)$ có ước nguyên tố, gọi ước nguyên tố đó là $p$. Do $f$ toàn ánh nên tồn tại số nguyên dương $x$ để $$p|f(x)+f(n).$$
		Kết hợp với giả thiết và kết quả (1), ta suy ra $p| f(x+n)$ và %$$n_p|x+n. \qquad\qquad(2)$$
		{\allowdisplaybreaks	
			\begin{align*}
				n_p|x+n. \tag{2}
		\end{align*}}
		Do $f(n)\equiv f(n+1)(\mod p)$ nên ta cũng có $$p|f(x)+f(n+1).$$
		Từ đó suy ra $p|f(x+n)$ và %$$n_p| x+n+1.\qquad\qquad (3)$$
		{\allowdisplaybreaks	
			\begin{align*}
				n_p| x+n+1. \tag{3}
		\end{align*}}
		Từ (2) và (3), ta thu được điều mâu thuẫn do $(x+n, x+n+1)=1$. Tóm lại, ta có $$\left|f(n+1)-f(n) \right| =1,  \forall n\in \mathbb{Z}^+.$$
		Từ đây, ta dễ dàng suy ra $f(2)=2$ Ta sẽ chứng minh bằng quy nạp rằng $f(n)=n,  \forall n\in \mathbb{Z}^+$. Thật vậy, giẳ sử khằng định đúng đến $n=k\ge 2$, khi đó ta có 
		$$|f(k+1)-k|=1.$$
		suy ra $f(k+1)=k-1$ hoặc $f(k+1)=k+1.$ Ta xét
		
		\begin{itemize}
			\item Giả sử $f(k+1)=k-1>0$. Nếu $k-1\ge 2$, gọi $q$ là một ước nguyên tố nào đó của $k-1$ thì theo giả thiết, ta cũng có $q$ chia hết $f(k)+f(1)=k+1$. Suy ra $k+1$ và $k-1$ đều chia hết cho $q$. Từ đây, ta có $q=2$ và $k+1, k-1$ là các lũy thừa của $2$. Suy ra $k=3$, tức  ta có $f(4)=2$. Dẫn đến $|f(5)-2|=1$, tức là $f(5)\in \{1;3\}$. Tuy nhiên, do $f(2)+f(3)=5$ chia hết cho $5$ nên $f(5)$ chia hết cho $5$, mâu thuẫn.\\
			Với $k=2,$ ta có $f(3)=1$. Do $f(2)+f(1)=3$ chia hết cho $3$ nên theo giả thiết đề bài, ta suy ra $f(3)$ chia hết cho $3$, mâu thuẫn.
			\item Mâu thuẫn nhận được ở trường hợp trên chứng tỏ $f(k+1)=k+1$. Theo nguyên lý quy nạp, ta có $f(n)=n$, với mọi $n$ là số nguyên dương.
		\end{itemize}
		Tóm lại, có duy nhất một hàm số  thỏa mãn yêu cầu là $f(n)=n.$
		
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}[IMO, 2009]%[Huỳnh Xuân Tín,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm $f\colon \mathbb{Z}^+\rightarrow \mathbb{Z}^+ $ thỏa mãn các số $x, f(y)$ và $f\left(y+f(x)-1 \right) $ là độ dài ba cạnh của một tam giác với mọi $x,y$ nguyên dương.
	\loigiai{Từ giả thiết, ta suy ra $1, f(x), f\left(x+f(1)-1 \right)$ là độ dài ba cạnh của một tam giác. Suy ra $1>\left|f(x)-f\left(x+f(1)-1 \right) \right| $, do đó
		$$f(x)=f\left(x+f(1)-1 \right),  \forall x\in \mathbb{Z}^+ .$$
		Ta sẽ chứng minh $f(1)=1$. Thật vậy, giả sử $f(1)>1$, khi đó từ giả thiết trên ta suy ra $f$ là hàm tuần hoàn nên chỉ nhận hữu hạn giá trị. Như vậy bất đẳng thức tam giác $$x< f(y)+f\left(y+f(x)-1 \right)$$
		không thể đúng khi ta cho $x$ nhận giá trị đủ lớn. Tóm lại, ta phải có $f(1)=1.$\\
		Đến đây, bằng cách thay $y=1$ vào giả thiết đề bài, ta suy ra $x, 1, f\left( f(x)\right) $ là độ dài ba cạnh của một tam giác. Do đó $$1>\left|1- f\left( f(x)\right) \right|, $$
		suy ra $$f\left( f(x)\right)=x,  \forall x\in \mathbb{Z}^+ . $$
		Kết quả này chứng tỏ $f$ là một song ánh. Tiếp theo, ta sẽ chứng minh
		{\allowdisplaybreaks	
			\begin{align*}
				f(n)=(n-1)[f(2)-1]+1, \quad \forall n\in \mathbb{Z}^+ \tag{1}
		\end{align*}}
		bằng quy nạp. Rõ ràng khẳng định này đúng với $n=1,2$. Giả sử khẳng định (1) đúng đến $n=k\ge 2$, khi đó thay $x=2$ và $y=f(k)$ vào giả thiết, ta suy ra $2, k, f\left(f(2)+f(k)-1 \right)$ là độ dài ba cạnh của một tam giác. Suy ra 
		$$k-2<f\left(f(2)+f(k)-1 \right) <k+2.$$
		Do vậy, ta có $f\left(f(2)+f(k)-1 \right)\in \{k-1,k,k+1\}$.\\
		\begin{itemize}
			\item Nếu $f\left(f(2)+f(k)-1 \right)=k-1=f\left(f(k-1) \right) $ thì do $f$ đơn ánh nên $$f(2)+f(k)-1=f(k-1).$$
			\\Sử dụng giả thiết quy nạp $$f(k)=(k-1)[f(2)-1]+1$$
			và $$f(k-1)=(k-2)[f(2)-1]+1,$$
			ta suy ra $k[f(2)-1]+1=(k-2)[f(2)-1]+1$ hay $f(2)=1$, mâu thuẫn do $f$ đơn ánh.
			\item Nếu $f\left(f(2)+f(k)-1 \right)=k=f\left(f(k) \right)$ thì ta có $f(2)+f(k)-1=f(k)$, mâu thuẫn.
			\item  Như vậy, ta phải có $f\left(f(2)+f(k)-1 \right)=k+1=f\left(f(k+1) \right)$. Suy ra $$f(k+1)=f(2)+f(k)-1=k[f(2)-1]+1.$$
		\end{itemize}
		Theo nguyên lý quy nạp, ta có khẳng định (1) đúng với mọi $n$ nguyên dương.\\
		Từ (1), ta suy ra $f$ là hàm tăng ngặt. Từ đó suy ra $f(n)\ge n$ và $n=f\left(f(n) \right)\ge f(n)\ge n$ với mọi $n$ nguyên dương. Do vậy, dấu bằng trong các đánh giá trên phải xảy ra. Hay nói cách khác, ta có $f(n)=n, \forall n \in \mathbb{Z}$. Thử lại, ta thấy hàm này thỏa mãn.
		
	}
\end{bt}
Phần còn lại bài viết, chúng tôi xin mời các em học sinh cùng thử sức với hai bài toán rất thú vị sau. Xem như bài tập tự luận

\begin{bt}[IMO Shortlist, 2011]%[Huỳnh Xuân Tín,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Cho số nguyên dương $n$ lẻ. Tìm tất cả các hàm $f\colon \mathbb{Z}\rightarrow \mathbb{Z} $ thỏa mãn $f(x)-f(y)$ chia hết $x^n-y^n$ với mọi $x,y$ nguyên phân biệt.
	%	\loigiai{}
\end{bt}

\begin{bt}[IMO, 2010]%[Huỳnh Xuân Tín,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm $f\colon \mathbb{Z}^+\rightarrow \mathbb{Z}^+ $ thỏa mãn $$\left[ f(m)+n\right]\left[f(n)+m \right]  $$ là số chính phương với mọi $m,n$ nguyên dương.
	%	\loigiai{	}
\end{bt}

\section{Sử dụng tính liên tục của chu kì để chứng minh hàm hằng}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Phạm Tuấn Huy\\
			(Lớp chuyên Toán khóa $ 2011-2014 $)}}
\end{center}
Có nhiều bài toán phương trình hàm có nghiệm làm hàm hằng, dù có hình thức rõ ràng là liên quan đến hàm hằng (như việc có một tập các chu kỳ tuần hoàn $ T $) nhưng để chứng minh hàm hằng lại là công việc không đơn giản. Chúng tôi xin phép bắt đầu với bài toán như sau:
\setcounter{bt}{0}
\begin{bt}[Chuyên đề Toán học số 10 PTNK]%[Tuấn Nguyễn, Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ thỏa mãn điều kiện
	$$ f\left(x+y^2+f(y)\right)=f(x) \;\text{với mọi} \; x, y \in \mathbb{R}.$$
	\loigiai{
		Đặt $ A=\{y^2+f(y) \mid y\in \mathbb{R}\} $ và $ B=\{a_1-a_2 \mid a_1, a_2 \in A\} $ thì rõ ràng $ f $ là hàm tuần hoàn với chu kì $ t $ với mọi $ t\in A $, $ t\in B $.\\
		Trong trường hợp $ f(y)=-y^2 $ với mọi $ y\in \mathbb{R} $ thì điều kiện đã cho là đúng. Ngược lại, $ f $ sẽ có chu kì tuần sự $ a \ne 0 $, ta cần dựa vào đó để xây dựng các chu kì khác.\\
		Ta sẽ sử dụng $ B $ ở đây: $ b=y_1^2+f(y_1)-y_2^2-f(y_2) $.\\
		Vì chưa có thông tin gì về $ f $ nên ta sẽ chọn $ y_1, y_2 $ để $ f(y_1)=f(y_2) $, chẳng hạn $ y_1=y_2+a $. Khi đó, ta có
		$$b=y_1^2-y_2^2=(y_2+a)^2-y_2^2=2y_2a+a^2.$$
		Vì $ a \ne 0 $ nên ở đây, ta có một hàm bậc nhất theo $ y_2 \in \mathbb{R} $ và do đó $ B= \mathbb{R} $.\\
		Suy ra, với mọi $ b\in \mathbb{R} $ thì $ f(x+b)=f(x) $ nên $ f(x)=c $ với $ c $ là hằng số nào đó.\\
		Rõ ràng các hàm số $ f(x)=-x^2 $ và $ f(x)=c $ thỏa mãn đề bài.
	}
\end{bt}
Ta sẽ tiếp tục mở rộng bài toán trên.

\begin{bt}[Chuyên đề Toán học số 10 PTNK]%[Tuấn Nguyễn, Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ thỏa mãn
	$$ f\left(x+g(y)+f(y)\right)=f(x) \;\text{với mọi} \; x, y \in \mathbb{R}.$$
	trong đó, $ g $ là hàm đa thức và $\deg g>2 $.
	\loigiai{
		Với các định nghĩa và phương pháp tương tự trên, trong trường hợp $ f(y) \ne -g(y) $, ta có
		$$b=g(y+a)+f(y+a)-g(y)-f(y)=g(y+a)-g(y)$$	
		là một chu kì tuần hoàn của $ f $.\\
		Vì $ \deg g \ge 2 $ và $ a\ne 0 $ nên $ g(y+a)-g(y) $ là một đa thức $ h $ có $ \deg h=\deg g-1 \ge 1 $.\\
		Ở đây, ta không có $ H=\{h(x)\mid x\in \mathbb{R} \}=\mathbb{R} $, chẳng hạn khi $ \deg h $ là số chẵn, nhưng ta vẫn có $ H $ chứa một miền $ [t;+\infty) $ nào đó với $ t $ đủ lớn.\\
		Từ đây, ta có thể thu được $ f $ hằng, chẳng hạn
		\[f(x)=f\left(\min\{x,y\}-t\right)=f(y) \;\text{với}\; x,y \in \mathbb{R}.\]
		Bài toán kết thúc.\\
		Trong bài viết, ta chỉ xét $ |A|>1 $, vì với $ |A|=1 $, chẳng hạn $ g(y)+f(y)=const $ thì ta đã có thể dễ xác định được hàm số $ f $.
	}
\end{bt}
Ở cả hai ví dụ trên, ta đều thu được chu kỳ là một khoảng hay đoạn liên	tục trên $ \mathbb{R} $. Có nhiều trường hợp mà tập chu kỳ không như vậy, ta chỉ cần
chứng minh một khoảng hay một đoạn nhỏ bất kỳ là đủ. Ta xét bài toán, cũng là bổ đề quan trọng sau.

\begin{bt}[Chuyên đề Toán học số 10 PTNK]%[Tuấn Nguyễn, Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Cho hàm số $ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ sao cho $ f $ tuần hoàn chu kì $ t $ với mọi $ t\in [a,b] $ và $ a<b $. Chứng minh rằng $ f $ là hàm hằng.
	
	\loigiai{
		Xét một số $ x\in [a,b] $ bất kì, do $ f $ tuần hoàn chu kì $ x $ nên 
		\[f(x)=f(x-x)=f(0).\]
		Ta có được một khoảng có độ dài $ b-a $ cùng bằng $ f(0) $.\\
		Chú ý rằng $ \{u+v \mid u, v \in [a,b]\}=[2a,2b] $ nên $ f(x)=f(0) $ với mọi $ x\in [2a,2b] $.\\
		Tương tự, ta cũng có được $ f(x)=f(0) $ với mọi $ x\in [ka,kb] $ với $ k\in \mathbb{Z^+} $.\\
		Tồn tại $ k $ đủ lớn sao cho $ kb-ka>a $, ta sẽ chứng minh rằng $ f $ hằng trên $ [ka,+\infty) $.\\
		Thật vậy, với mọi $ t\in [kb, kb+b-a] $ thì 
		\[f(x)=f(kb)=f(0) \Rightarrow f(x)=f(0), t\in [ka,kb+b-a]. \]
		Tương tự, ta có thể thu được $ f(x)=f(0) $ với mọi $ x\in [ka,kb+l(b-a)] $ với $ l\in \mathbb{Z^+} $.\\
		Do $ \lim l(b-a)=+\infty $ nên $ f(x)=f(0) $ với mọi $ x\in [ka,+\infty) $.\\
		Tiếp theo, ta sẽ tìm cách \lq\lq giảm\rq\rq\; miền xác định ở trên. Tiếp tục xét $ x\in [ka-(b-a);ka] $ thì $$ f(x)=f(ka)=f(0). $$
		Một cách tương tự, ta cũng có $ f(x)=f(0), x\in [ka-l(b-a);ka] $. Do $ \lim l(b-a)=+\infty $ nên $ f(x)=f(0) $ với mọi $ x\in (-\infty;ka] $.\\
		Vậy $ f $ là hàm hằng.
	}
\end{bt}
Ứng dụng kết quả trên khá hiệu quả trong một số bài toán mà hàm số tuần	hoàn với một tập chu kỳ từ giá trị $ x $ nào đó đủ lớn. Chẳng hạn bài toán khá khó sau đây.
\begin{bt}[Chuyên đề Toán học số 10 PTNK]%[Tuấn Nguyễn, Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ sao cho 
	\[f(x^2+y+f(y))=f^2(x) \;\text{với mọi} \; x,y \in \mathbb{R}.\]
	\loigiai{
		Đặt $ A=\{y+f(y) \mid y\in \mathbb{R}\} $ và $ B=\{a_1-a_2 \mid a_1, a_2 \in A\} $ thì 
		\[f^2(x)=f(x^2+a_1)=f(x^2+a_2). \]
		Suy ra với mọi $ x \ge \min \{a_1,a_2\} $ thì $ f $ tuần hoàn với chu kì $ |a_1-a_2| $. Tuy nhiên, việc triển khai tiếp tục như các ví dụ trên lại không thành công vì $ y+a-y=a $.\\
		Do đó, ta phải chú ý vào $ x^2 $ và $ f^2(x) $. Ta vẫn chọn $ y_1, y_2 $ để $ f(y_1)=f(y_2) $ nhưng $ y_1, y_2 $ cần phải đặt trong bình phương để hiệu của nó là một khoảng liên tục. Chẳng hạn
		\begin{eqnarray*}
			&&y_1=(x^2+a_1)^2+a_2\\
			&&y_2=(x^2+a_2)^2+a_2
		\end{eqnarray*}
		Khi đó $ f(y_1)=f^2(x^2+a_1)=f^4(x)=f(y_2) $ nên 
		\begin{eqnarray*}
			y_1+f(y_1)-y_2-f(y_2)&=&y_1-y_2\\
			&=&(x^2+a_1)^2-(x^2+a_2)^2\\
			&=&2(a_1-a_2)x^2+a_1^2-a_2^2, \forall x\in \mathbb{R}.
		\end{eqnarray*}
		Giả sử $ |A|\ne 1 $ (trường hợp $ |A|=1 $ thì ta có thể thay vào kiểm tra trực tiếp và thấy không có hàm nào thỏa mãn), ta chọn được $ a_1 > a_2 $ trong $ A $. Khi
		đó, $ B $ sẽ chứa một đoạn liên tục trong $ \mathbb{R} $ và từ giá trị $ x \ge x_0 $ nào đó thì $ f $ là hàm tuần hoàn chu kỳ $ t $ thuộc đoạn trên.\\
		Theo chứng minh kết quả trên thì $ f $ hằng với mọi $ x \ge x_1 $.\\
		Đặt $ f(x)=c $ với mọi $ x\ge x_1 $. Lấy $ \alpha $ sao cho $ x^2+\alpha \ge x_1, \forall x \ge x_1 $ thì ta có $ c^2=c $ nên $ c\in \{0;1\} $.\\
		Ta xét các trường hợp:
		\begin{enumerate}[1.]
			\item Nếu $ c=0 $ thì rõ ràng $ A \supseteq \{x \ge x_1\} $, suy ra $ \forall x\in \mathbb{R} $ thì $ f^2(x)=f(x^2+x_1)=0 $ do $ x^2+x_1 \ge x_1 $.\\
			Suy ra $ f(x)=0, \forall x\in \mathbb{R} $.
			\item Nếu $ c=1 $ thì  $ A \supseteq [x_1+1,+\infty] $, suy ra $ \forall x\in \mathbb{R} $ thì $ f^2(x)=f(x^2+x_1+1)=1 $.\\
			Suy ra $ f(x)=\pm 1, \forall x\in \mathbb{R} $. Do đó, tồn tại $ a\in A, a<m, \forall m \in \mathbb{R} $ mà $ y<m-1 $ và $ f(y)+y \le y+1<m $. Điều này dẫn đến $ \forall x\in \mathbb{R} $, tồn tại $ t, y $ sao cho $ x=t^2+y+f(y) $ và $ f(x)=f^2(t) \ge 0 $.\\
			Từ đó, ta có $ f(x)=1, \forall x\in \mathbb{R} $.
		\end{enumerate}
		Vậy $ f(x)  \equiv 0 $ hoặc $ f(x) \equiv 1 $ với mọi $ x\in \mathbb{R} $.
		
	}
\end{bt}
Bài toán tiếp theo cũng có nhiều yếu tố giống với bài toán trên.
\begin{bt}[Chuyên đề toán học số 10 PTNK]%[Lâm Hữu Phước,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm $f\colon \mathbb{R}\mapsto \mathbb{R}$ thỏa mãn
	$$f\bigl(x^2+y^2+2f(xy)\bigr)=f^2(x+y)\ \textrm{với mọi } x,y\in \mathbb{R}.$$
	\loigiai{
		Ta viết lại đẳng thức ở dạng $f\bigl((x+y)^2+2f(xy)-2xy\bigr)=f^2(x+y)$.
		
		Chú ý rằng các giá trị $x+y,\ xy$ khá độc lập và ``hầu như không phụ thuộc vào nhau''.\\
		Đặt $a=x+y,\ b=xy$ và $g(x)=2f(x)-2x$. Ta có
		$$f\bigl(a^2+g(b)\bigr)=f^2(a)\ \textrm{với mọi } b\leq \dfrac{a^2}{4}\ (\textrm{khi } b\leq 0\ \textrm{thì } a\in \mathbb{R}).$$
		Đặt $A=\{g(b)\mid b\in\mathbb{R}\}$ và $B=\{g(b_1)-g(b_2)\mid b_1,b_2\in\mathbb{R}\}$. Khi đó với mọi $x$ đủ lớn, $f$ tuần hoàn với chu kỳ $t\in B$. Ta lại có
		$$\begin{aligned}
		&g\Bigl(\bigl(x^2+a_1\bigr)^2+a_2\Bigr)-g\Bigl(\bigl(x^2+a_2\bigr)^2+a_2\Bigr)\\
		&=2\biggl[f\Bigl(\bigl(x^2+a_1\bigr)^2+a_2\Bigr)-f\Bigl(\bigl(x^2+a_2
		\bigr)^2+a_2\Bigr)+\bigl(x^2+a_2\bigr)^2-\bigl(x^2+a_1\bigr)^2\biggr]\\
		&= 2\bigl[f^4(x)-f^4(x)+2(a_2-a_1)x^2+a_2^2-a_1^2\bigr]\\
		&= 4(a_2-a_1)x^2+a_2^2-a_1^2\in B.
		\end{aligned}$$
		Giả sử tồn tại hai số $a_1,a_2\in A$ sao cho $a_2>a_1$. Suy ra $B$ chứa một đoạn liên tục trong $\mathbb{R}$ và với mọi $x$ đủ lớn thì $f$ tuần hoàn theo chu kỳ tùy ý trong đoạn này.
		
		Theo kết quả trên ta có $f$ là hàm hằng với mọi $x\geq x_1$, tức là $f(x)=c,\forall x\geq x_1$.
		
		Chọn $a$ đủ lớn để $a\geq x_1,\ x^2+a\geq x_1$ thì $c^2=c\Rightarrow c\in \{0;1\}$. Ta cũng xét hai trường hợp.
		\begin{enumerate}[\indent 1.]
			\item Nếu $c=0$ thì $f\bigl(x^2+g(x)\bigr)=f^2(y)=f(-y)^2$. Do đó với mọi $y$ thỏa mãn $y\leq -x_1$ hoặc $y\geq x_1$ thì $f(y)=0$.\\
			Suy ra $\forall y\leq -x_1\colon g(y)=-2y$. Với mọi $x\in \mathbb{R}$, tồn tại $y\leq x_1$ để $x^2-2y>x_1$.\\
			Từ đó $f^2(x)=f\bigl(x^2+2y\bigr)=0\Rightarrow f(x)=0,\forall x\in \mathbb{R}$.
			\item Nếu $c=1$ thì $\forall y\leq -x_1$, ta có $f(y)=\pm 1,\ g(y)=\pm 2-2y$, suy ra 
			$$\forall x\in \mathbb{R},\exists y\leq -x_1\colon x^2\pm 2-2y>x_1$$
			và 
			$$f^2(x)=f^2\bigl(x^2\pm 2-2y\bigr)=1\Rightarrow f(x)=\pm 1,\forall x\in \mathbb{R}.$$
			Trong trường hợp $f$ không đồng nhất với $1$, tồn tại $x_0$ sao cho $f(x_0)=-1$.\\
			Suy ra $x_0\neq x^2+g(y)\,\Big|\,y\leq \dfrac{x^2}{4}$. Xét $y\leq 0, x\in \mathbb{R}$ thì $x_0<g(y),\forall y\leq 0$.\\
			Mặt khác $g(0)\leq 2$ nên $x_0<2$, suy ra $f(x)=1,\forall x\geq 2$ và $g(x)=2-2x,\forall x\geq 2$. Ta sẽ chứng minh rằng $x_0<0$. Thật vậy,\\
			Giả sử $x_0\geq 0$, khi đó $g(x_0)=-2-2x_0$ và $\forall a^2\geq 4x_0$ thì 
			$$f\bigl(a^2-2-2x_0\bigr)=f^2(a)\geq 0\Rightarrow f(t)=1,\forall t \geq 2x_0-2.$$
			Suy ra $x_0<2x_0-2\Leftrightarrow x_0>2$, mâu thuẫn, tức là phải có $x_0<0$.\\
			Với $g(x_0)=-2-2x_0$ và $f\bigl(a^2-2-2x_0\bigr)=f^2(a)\geq 0$ suy ra
			$$f(t)=1,\forall t\geq -2-2x_0\Rightarrow x_0<-2-2x_0\Rightarrow x_0<-\dfrac{2}{3}.$$
			Do đó, $f(x)=1,\forall x\geq -\dfrac{2}{3}$. Ta sẽ chứng minh rằng $x^2+g(y)$ với $x^2\geq 4y$ sẽ không thể nhận giá trị bé hơn $-\dfrac{2}{3}$.
			
			Thật vậy, nếu $y<-\dfrac{2}{3}$ thì $g(y)=\pm 2-2y$ và $x^2+g(y)\geq -2-2y\geq -\dfrac{2}{3}$; còn nếu $y\geq -\dfrac{2}{3}\colon g(y)=2-2y$ thì ta có hai khả năng:
			\begin{itemize}
				\item Nếu $y\leq 0\colon x^2+g(y)=x^2+2-2y\geq 2-\dfrac{4}{3}>0$.
				\item Nếu $y>0\colon x^2+g(y)\geq 4y+2-2y=2y+2>0$. Theo nhận xét trên, ta có họ hàm $f$ là 
				$$\left\{\begin{aligned}
				f(x) &= 1, & \forall x\geq -\dfrac{2}{3}\\
				f(x) &= \pm 1, &\forall x<-\dfrac{2}{3}
				\end{aligned}\right.$$
				thỏa mãn.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		Từ đó dễ dàng có kết luận cho bài toán.
		\begin{nx}
			\begin{enumerate}[1.]
				\item 	Trong bài toán trên, tuy cần nhiều xử lý phức tạp nhưng phần quan trọng nhất vẫn là việc chứng minh tính liên tục của tập chu kỳ.
				
				\item 	Chú ý rằng ở đây với hai biến $x,y$, khi ta cố định $x+y$ thì $xy$ vẫn nhận giá trị trong một khoảng $(-\infty;t]$ nào đó, ta dựa vào đây để xét các chu kỳ của hàm số.
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}

Bài toán sau đây khá giống với bài toán trên theo phương diện đó.
\begin{bt}[Chuyên đề toán học số 10 PTNK]%[Lâm Hữu Phước,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $f\colon \mathbb{R}\mapsto \mathbb{R}$ thỏa mãn
	$$f\Bigl(f\bigl(x^2+y^2\bigr)+2xy\Bigr)=f^2(x+y)\ \textrm{với mọi } x,y\in \mathbb{R}.$$
	\loigiai{
		Biểu thức trên có thể đưa về dạng
		$$f\bigl(x^2+g(y)\bigr)=f^2(x)\quad \text{với}\quad g(y)=f(y)-y,\ y\geq 2x^2$$
		vì 
		$$f\Bigl(f\bigl(x^2+y^2\bigr)-x^2-y^2+(x+y)^2\Bigr)=f^2(x+y).$$
		Với mọi $x,y\in\mathbb{R}$, ta sẽ chứng minh rằng
		$$f^2(x)=f^2(y)\Leftrightarrow f\bigl(x^2+g(a)\bigr)=f\bigl(y^2+g(b)\bigr).$$
		Ta sẽ chứng minh tồn tại $a,b> \max\bigl\{x^2,y^2\bigr\}$ sao cho $g(a)-g(b)=y^2-x^2.$ Thật vậy,\\
		Nếu tồn tại $a,b$ mà $g(a)-g(b)=y^2-x^2$ thì 
		$$\begin{aligned}
		g\bigl(t^2+g(b)\bigr)-g\bigl(t^2+g(a)\bigr) &= f\bigl(t^2+g(b)\bigr)-f\bigl(t^2+g(a)\bigr)+g(a)-g(b)\\
		&= g(a)-g(b).
		\end{aligned}$$
		Khi đó, ta sẽ chọn $t$ để $t^2+g(a),t^2+g(b)>2\max\bigl\{x^2,y^2\bigr\}$. Xét biểu thức
		$$\begin{aligned}
		g\Bigl(\bigl(t^2+g(a)\bigr)^2+g(a)\Bigr)-g\Bigl(\bigl(t^2+g(b)\bigr)^2+g(b)\Bigr) &=\bigl(t^2+g(b)\bigr)^2-\bigl(t^2+g(a)\bigr)^2\\
		&= 2\bigl[g(b)-g(a)\bigr]t^2+g^2(b)-g^2(a).
		\end{aligned}$$
		Giả sử $\exists g(b)>g(a)$ thì từ biểu thức trên suy ra
		$$\forall r>g^2(b)-g^2(a)\colon \exists a',b', g(a')-g(b')=r.$$
		Với mọi $x,y\in\mathbb{R}$, chọn $z$ sao cho $z^2-y^2>g^2(b)-g^2(a)$, $z^2-x^2>g^2(b)-g^2(a)$, suy ra 
		$$\left\{\begin{aligned}
		f^2(z) &= f^2(y)\\
		f^2(z) &= f^2(x)
		\end{aligned}\right.\Rightarrow f^2(x)=f^2(y),\forall x,y\in \mathbb{R}.$$
		Vậy $\bigl|f(x)\bigr|=c,\forall x\in \mathbb{R}$ nên $c=c^2\Rightarrow c\in\{0;1\}$. Điều này dẫn đến $g(y)\in\{-1-y;-y;1-y\}$. Ta xét các trường hợp:
		\begin{enumerate}[1.]
			\item Nếu $c=0$ thì $f(x)=0$ với mọi $x\in\mathbb{R}$.
			\item Nếu $c=1$ thì với mọi $t\in\mathbb{R}$, ta sẽ chứng minh tồn tại $x,y$ để :
			$$t=2xy+f\bigl(x^2+y^2\bigr).$$
			Thật vậy, cố định $x^2+y^2=a\geq t+1$, ta xét hệ
			$$\left\{\begin{aligned}
			&x_1^2+y_1^2=x^2_2+y_2^2=a\\
			&x_1y_1=\dfrac{t-1}{2}\\
			&x_2y_2=\dfrac{t+1}{2}
			\end{aligned}\right.$$
			Dễ dàng chứng minh được hệ có nghiệm. Suy ra $f(x)=1$, $t=2x_1y_1+f\bigl(x_1^2+y_1^2\bigr)$ và $f(x)=-1$, $t=2x_2y_2+f\bigl(x_2^2+y_2^2\bigr)$.\\
			Từ đây ta được 
			$$\forall t\in \mathbb{R}, \exists x,y\colon f(t)=f^2(x+y)\geq 0$$
			hay $f(t)=1$. Do đó $f(x)\equiv 1,\forall x\in \mathbb{R}$.
		\end{enumerate}
		Vậy có hai hàm số thỏa mãn là $f(x)\equiv 0$ hoặc $f(x)\equiv 1$ với $x\in\mathbb{R}$.
	}
\end{bt}
Ngoài ra, ta còn có thể mở rộng bài toán theo hướng $f\bigl(P(x)+g(y)\bigr)=P\bigl(f(x)\bigr)$ hay xây dựng các bài toán tương tự với các biểu thức đối xứng nhiều biến.\\
Một số bài toán tương tự.
\begin{bt}[Chuyên đề toán học số 10 PTNK]%[Lâm Hữu Phước,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $f\colon \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ thỏa mãn
	$$f\bigl(f^2(x+y)-x^2-y^2\bigr)=f(2xy)\ \textrm{với mọi }x,y\in\mathbb{R}.$$
\end{bt}
\begin{bt}[Chuyên đề toán học số 10 PTNK]%[Lâm Hữu Phước,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $f\colon \mathbb{R}\to \mathbb{R}$ thỏa mãn
	$$f\bigl(f^2(x+y)-x^2-y^2\bigr)=2f(xy)\ \textrm{với mọi } x,y\in\mathbb{R}.$$
\end{bt}


\section{Dãy số lồi (THTT số 486, tháng 07/2017)}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Kiều Đình Minh - Nguyễn Tiến Long \\ (GV THPT Chuyên Hùng Vương, Phú Thọ)}}
\end{center}
Dãy số lồi đã từng xuất hiện trong những năm 70 của thế kỷ trước nhưng chưa được quan tâm đúng mức, mặc dù dãy số này, cũng có những ứng dụng nhất định. Ngày nay, người ta cũng đã nghiên cứu khá nhiều về dãy số lồi và các mở rộng của nó. Trong bài báo này chúng tôi muốn trình bày một cách cơ bản, có hệ thống và tương đối đầy đủ các kiến thức cơ sở về dãy số lồi cũng như những áp dụng của nó trong việc giải các bài toán thi Olympic.
\subsection{Định nghĩa}
\begin{dn}
	Dãy các số thực $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ được gọi là \textit{lồi} nếu $a_{k-1} + a_{k+1} \ge 2a_k$ với mọi $k \ge 2$ và gọi là \textit{lõm} nếu thỏa mãn $a_{k-1} + a_{k+1} \le 2a_k$ với mọi $k \ge 2$.
\end{dn}

\begin{dn}
	Dãy số dương $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ được gọi là \textit{lồi lôgarit} nếu $a_{k+1}a_{k-1} \ge a_{k}^{2}$ với mọi $k \ge 2$ và gọi là \textit{lõm lôgarit} nếu $a_{k+1}a_{k-1} \le a_{k}^{2}$ với mọi $k \ge 2$.
\end{dn}

\subsection{Tính chất}
\begin{dl}
	Cho dãy số lồi $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$, khi đó với mọi $n>l \ge k \ge 1$ thì $a_{n-l}+a_{n+l} \ge a_{n-k}+a_{n+k}$.
\end{dl}

\begin{cm}
	Đặt $\Delta a_i = a_{i+1} - a_i, i \ge 1$, suy ra $\Delta a_{i+1} \ge \Delta a_i, \forall i \ge 1$.\\
	Ta có $a_{n+l}-a_{n+k} = \displaystyle\sum_{i=n+k}^{n+l-1}\Delta a_i; \quad a_{n-k}-a_{n-l} = \displaystyle\sum_{i=n-l}^{n-1-k}\Delta a_i$.\\
	Vì $\Delta a_{i+1} \ge \Delta a_i, \forall i \ge 1$ nên suy ra $\displaystyle\sum_{i=n+k}^{n+l-1}\Delta a_i \ge \displaystyle\sum_{i=n-l}^{n-1-k}\Delta a_i$.\\
	Do đó $a_{n-1}+a_{n+1} \ge a_{n-k}+a_{n+k}$.
\end{cm}

\begin{dl}
	Với mọi dãy số lồi $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ thì $\max \left\{ a_1,a_2,\ldots, a_n \right\} = \max \left\{ a_1,a_n \right\}$.
\end{dl}

\begin{cm}
	\hspace{0.2cm}
	\begin{itemize}
		\item Nếu với mọi $k \ge 1$ ta có $a_k \ge a_{k+1}$, khi đó $$\max \left\{ a_1,a_2,\ldots, a_n \right\} = a_1 = \max \left\{ a_1,a_n \right\}.$$
		\item Nếu tồn tại $k$ nhỏ nhất, $k \ge 1$ thỏa mãn $a_k > a_{k+1}$, ta có: $$a_k+a_{k+2} \ge 2a_{k+1} \Rightarrow a_{k+1} < a_{k+2} \Rightarrow a_k < a_{k+1} < a_{k+2} < \ldots < a_n.$$
		Mặt khác ta có $a_1 \ge a_2 \ge \ldots \ge a_k$. Như vậy ta suy ra $\max \left\{ a_1,a_2,\ldots, a_n \right\} = \max \left\{ a_1,a_n \right\}$.	
	\end{itemize}
	Từ hai trường hợp trên, ta có điều phải chứng minh.
\end{cm}

\begin{dl}
	Cho $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ lồi và bị chặn. Khi đó
	\begin{enumerate}[a)]
		\item $a_1 \ge a_2$;
		\item $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ hội tụ đến một giới hạn hữu hạn $a$.
	\end{enumerate}
\end{dl}

\begin{cm}
	\hspace{0.2cm}
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Đặt $a_2-a_1=t$. Giả sử $t>0$.\\ 
		Từ giả thiết ta có $a_{n+1}-a_{n} \ge a_n-a_{n-1} \ge a_{n-1}-a_{n-2} \ge \ldots \ge a_2-a_1=t$, suy ra $a_{n+1} \ge a_n+t \ge a_{n-1}+2t \ge \ldots \ge a_1+nt$.\\
		Do $t>0$ nên cho $n \rightarrow +\infty$ thì $a_{n+1} \rightarrow +\infty$, mâu thuẫn với tính bị chặn của $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$.\\
		Vậy $t \le 0$ hay $a_1 \ge a_2$.
		\item Theo trên dễ suy ra $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ giảm. Lại vì $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ bị chặn nên nó có giới hạn hữu hạn.
	\end{enumerate}
\end{cm}

\subsection{Một số ví dụ minh họa}
\begin{vd}%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
	Cho $\left(a_n\right)_{1}^{+\infty}$ là một dãy số lồi. Chứng minh rằng 
	$$\dfrac{a_1+a_3+\ldots+a_{2n-1}}{n} \le \dfrac{a_0+a_2+\ldots+a_{2n}}{n+1}.$$
\end{vd}

\loigiai{Ta chứng minh bằng quy nạp. Với $n=1$, kết luận đúng. \\
	Giả sử khẳng định đúng với $n$, ta chứng minh khẳng định đúng với $n+1$, hay $$(n+2) \left(a_1+a_3+\ldots+a_{2n+1}\right) \le (n+1)\left(a_0+a_2+\ldots+a_{2n+2}\right).$$
	Do $(n+1)\left(a_1+a_3+\ldots+a_{2n-1}\right) \le n \left(a_0+a_2+\ldots+a_{2n}\right)$ nên ta chỉ cần chứng minh $$a_1+a_3+\ldots+a_{2n-1} + (n+2)a_{2n+1} \le a_0+a_2+\ldots+a_{2n} + (n+1)a_{2n+2}.$$
	Điều này đúng vì theo Định lý 1 và định nghĩa ta có $$ \heva{&a_1+a_{2n+1} \le a_0+a_{2n+2} \\ &a_3+a_{2n+1} \le a_2+a_{2n+2} \\ &\ldots \\ &a_{2n-1}+a_{2n+1} \le a_{2n-2}+a_{2n+2} \\ &a_{2n+1}+a_{2n+1} \le a_{2n}+a_{2n+2}. } $$
	Cộng theo vế các bất đẳng thức cùng chiều ta được điều phải chứng minh.}

\begin{vd}%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
	Cho $\left(a_i\right)_{1}^{n}$ là một dãy lồi, đặt $A_k=\dfrac{1}{k} \displaystyle \sum_{i=1}^{k}a_i$. Chứng minh rằng $\left(A_k\right)_{1}^{n}$ là một dãy lồi.
\end{vd}

\loigiai{\textit{Cách 1}. Định nghĩa $f(k)=k(k+1)(k-2)\left(2A_k-A_{k+1}-A_{k-1}\right),  k=2,3,\ldots,n-1$.\\
	Từ giả thiết suy ra
	\begin{eqnarray*}
		& f(k)-f(k-1) & = k(k+1)(k-1) \left(2A_k-A_{k+1}-A_{k-1}\right) - (k-1)k(k-2) \left(2A_{k-1}-A_k-A_{k-2}\right)\\
		& & = 2(k-1)(k+1) \displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_i - k(k-1) \displaystyle\sum_{i=1}^{k+1}a_i - k(k+1)\displaystyle\sum_{i=1}^{k-1}a_i - 2k(k-2) \displaystyle\sum_{i=1}^{k-1}a_i\\
		& & + (k-1)(k-2) \displaystyle\sum_{i=1}^{k}a_i + k(k-1) \displaystyle\sum_{i=1}^{k-2}a_i\\
		& & = k(k-1)(2a_k+a_{k+1}-a_{k-1}) \le 0.
	\end{eqnarray*}
	Tức là $f(k) \le f(k-1), k=3,4,\ldots,n-1$.\\
	Vì vậy $f(k) \le f(k-1) \le \ldots \le f(2) = 6(2a_2-a_3-a_1) \le 0$.\\
	Suy ra $2A_k \le A_{k+1} + A_{k-1}$ với $k=2,3,\ldots,n-1$.\\
	
	\textit{Cách 2}. Chứng minh bằng quy nạp $2A_k \le A_{k+1} + A_{k-1}$ với $k=2,3,\ldots,n-1$.\\
	Với $k=2$ thì ta dễ dàng có điều phải chứng minh do dãy $a_n$ lồi.\\
	Giả sử khẳng định đúng với $l$, ta có 
	\begin{eqnarray*}	
		&  A_{k-1}+A_{k+1} \ge 2A_k \quad \forall k \le l \\
		\Leftrightarrow & \left(k^2-k\right)a_{k+1} + 2\left(a_1+a_2+\ldots+a_{k-1}\right) \ge \left(k^2+k-2\right)a_k \quad \forall k \le l.
	\end{eqnarray*}	
	Ta chứng minh
	\begin{eqnarray*}	
		&  A_l+A_{l+2} \ge 2A_{l+1} \\
		\Leftrightarrow & \left(l^2+l\right)a_{l+2} + 2\left(a_1+a_2+\ldots+a_l\right) \ge \left(l^2+3l\right)a_{l+1}.
	\end{eqnarray*}	
	Thật vậy, do giả thiết quy nạp:
	\begin{align*}	
		& & & \left(l^2-l\right)a_{l+1} + 2\left(a_1+a_2+\ldots+a_{l-1}\right) \ge \left(l^2+l-2\right)a_l\\
		& & \Rightarrow & \left(l^2+l\right)a_{l+2} + 2\left(a_1+a_2+\ldots+a_{l-1}+a_l\right) + \left(l^2-l\right)a_{l+1} \ge \left(l^2+l\right) \left(a_{l+2}+a_l\right) \ge \left(2l^2+2l\right)a_{l+1}\\
		& & \Rightarrow & \left(l^2+l\right)a_{l+2} + 2\left(a_1+a_2+\ldots+a_l\right) \ge \left(l^2+3l\right)a_{l+1}.
	\end{align*}
	Vậy có điều phải chứng minh.
}

\begin{vd}[Baltic Way, 2014]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
	Cho dãy số $\left(a_i\right)_{0}^{n} (n \ge 3)$ với $a_0=a_n=0$ thỏa mãn $$a_{i+1}-2a_i+a_{i-1}=a_i^2, i=1,2,\ldots,n-1.$$ Chứng minh rằng $a_i \le 0, i=1,2,\ldots,n-1.$
\end{vd}

\loigiai{Từ giả thiết suy ra dãy đã cho lồi. Áp dụng Định lí 2 ta có ngay $a_i \le 0 \quad \forall i=0,1,2,\ldots,n$}

\begin{vd}[IMO SL, 1988]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
	Cho $\left(a_i\right)_{1}^{+\infty}$ là dãy các số thực, lồi và không âm sao cho \break $\displaystyle \sum_{j=1}^{k}a_j \le 1, \forall k=1,2,\ldots.$ Chứng minh rằng $$0 \le \left(a_k-a_{k+1}\right) < \dfrac{2}{k^2}, \forall k=1,2,\ldots.$$
\end{vd}

\loigiai{Từ giả thiết suy ra dãy $\left(a_i\right)_{1}^{+\infty}$ bị chặn, từ đó áp dụng Định lí 3, ta suy ra $a_k > a_{k+1}$ với mọi $k$. Vì vậy $a_k-a_{k+1} \ge 0 \quad \forall k$.\\
	Giả sử tồn tại $k$ sao cho $a_k-a_{k+1} \ge \dfrac{2}{k^2}$. Thế thì $\forall i<k$, ta có $$a_i= a_{k+1}+ \displaystyle \sum_{j=i}^{k} \left(a_j - a_{j+1}\right) \ge \displaystyle \sum_{j=i}^{k} \dfrac{2}{k^2} = \dfrac{2(k+1-i)}{k^2}, i=1,2,\ldots,k.$$ Suy ra $$a_1+a_2+\ldots+a_k \ge \dfrac{2}{k^2} + \dfrac{4}{k^2} + \ldots + \dfrac{2k}{k^2} = \dfrac{k(k+1)}{k^2} > 1,$$ mâu thuẫn với giả thiết. Vì vậy $a_k-a_{k+1} < \dfrac{2}{k^2} \quad \forall k.$ }

\begin{vd}[IMO LL, 1978]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
	Tìm  một số $c>0$ sao cho với mọi dãy lõm dương $\left(a_i\right)_{0}^{n}$ ta đều có $$\left( \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k \right)^2 \ge c(n-1) \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2.$$
\end{vd}

\loigiai{Bất đẳng thức trong đề bài tương đương với $\displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 + 2 \displaystyle \sum_{0\le i<j \le n} a_i a_j \ge c(n-1) \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2.$\\
	Trong $2 \displaystyle \sum_{0\le i<j \le n} a_i a_j$ chứa các số hạng dạng $$a_i \left(a_{i-j} + a_{i+j}\right) \ge \dfrac{\left(a_{i-j} + a_{i+j}\right)^2}{2} > \dfrac{1}{2} a_{i-j}^2 + a_{i+j}^2 \quad \forall i\ge j\ge 1.$$ Với mỗi $i$ ta xét xem có bao nhiêu cặp dạng trên.
	\begin{itemize}
		\item $1\le i\le \left[\dfrac{n}{2}\right]$. Có các cặp $\left(a_{i-1}, a_{i+1}\right), \left(a_{i-2}, a_{i+2}\right), \ldots, \left(a_0, a_{2i}\right)$. Suy ra 
		\begin{eqnarray*}
			& a_i^2 + a_i \left(a_{i-1} + a_{i+1}\right) + \ldots + a_i \left(a_0 + a_{2i}\right) & > a_i^2 + \dfrac{1}{2} \left(a_{i-1}^2 + a_{i+1}^2 + \ldots + a_0^2 + a_{2i}^2\right)\\
			& & = \dfrac{1}{2} a_i^2 + \dfrac{1}{2} \left(a_0^2 + a_1^2 + \ldots a_{2i}^2\right).
		\end{eqnarray*}
		
		\item $\left[\dfrac{n}{2}\right]+1 \le i \le n-1.$ Có các cặp $\left(a_n, a_{2i-n}\right), \left(a_{n-1}, a_{2i-n+1}\right), \ldots, \left(a_{i+1}, a_{i-1}\right)$. Suy ra $$a_i^2 + a_i \left(a_{i-1}+a_{i+1}\right) + \ldots + a_i \left(a_n + a_{2i-n}\right) > \dfrac{1}{2} a_i^2 + \dfrac{1}{2} \left(a_{2i-n}^2 + \ldots + a_n^2\right).$$
	\end{itemize}
	Vậy $\left( \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k \right)^2 \ge \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 + \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{i=1}^{\left[\frac{n}{2}\right]} \left(a_0^2+a_1^2+\ldots+a_{2i}^2\right) + \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{i=\left[\frac{n}{2}\right]+1}^{n} \left(a_{2i-n}^2 + \ldots + a_n^2\right).$\\
	Nếu $n$ chẵn thì ta có
	\begin{eqnarray*}
		& \text{VP} & \ge \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 + \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{i=1}^{\frac{n}{2}} \left(a_0^2+a_1^2+\ldots+a_{2i}^2\right) + \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{i=\frac{n}{2}+1}^{n} \left(a_{2i-n}^2+\ldots+a_n^2\right) \\
		& & > \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 + \dfrac{1}{2} \cdot \dfrac{n}{2} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 = \dfrac{n+2}{4} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2.
		\end {eqnarray*}
		Nếu $n$ lẻ thì ta có 
		\begin{eqnarray*}
			& \text{VP} & \ge \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 + \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{i=1}^{\frac{n-1}{2}} \left(a_0^2+a_1^2+\ldots+a_{2i}^2\right) + \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{i=\frac{n+1}{2}}^{n} \left(a_{2i-n}^2+\ldots+a_n^2\right) \\
			& & > \dfrac{1}{2} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 + \dfrac{1}{2} \cdot \dfrac{n-1}{2} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2 = \dfrac{n+1}{4} \displaystyle \sum_{k=0}^{n} a_k^2.
			\end {eqnarray*}
			Do đó, ta có thể chọn $c=\dfrac{1}{4}$.
		}
		
		\begin{vd}[China MO, 2009]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Với mỗi số tự nhiên $n$ cho trước, $n \ge 3$, xét dãy số lồi $\left(a_k\right)_{1}^{n}$ thỏa mãn $\displaystyle \sum_{i=1}^{n} a_i = 0$. Tìm biểu thức $f(n)$ bé nhất sao cho với mọi $k \in \left\{ 1,2,\ldots,n \right\}$ ta có $$ \left| a_k \right| \le f(n) \max \left\{ \left| a_1 \right|, \left| a_n \right| \right\}. $$
		\end{vd}
		
		\loigiai{Trước hết, định nghĩa dãy $\left(a_k\right)+{1}^{n}$ như sau: $a_1=1; a_2 = -\dfrac{n+1}{n-1}$ và $$a_k = -\dfrac{n+1}{n-1} + \dfrac{2n(k-2)}{(n-1)(n-2)}, k=3,4,\ldots,n.$$
			Ta có $a_1+a_2+\ldots+a_n=0$ và $2a_k \le a_{k-1} + a_{k+1}$ với $k=2,3,\ldots,n-1.$ Trong trường hợp này, dễ kiểm tra rằng $f(n) \ge \dfrac{n+1}{n-1}$. Tiếp theo, ta giả sử $\left(a_k\right)_{1}^{n}$ là dãy thỏa mãn bài toán. Ta sẽ chứng minh bất đẳng thức sau thỏa mãn $$a_k \le \dfrac{n+1}{n-1} \max \left\{ \left| a_1 \right|, \left| a_n \right| \right\} \quad \forall k \in \left\{ 1,2,\ldots,n \right\}.$$
			Do $\left(a_k\right)_{1}^{n}$ lồi nên $a_n-a_{n-1} \ge a_{n-1}-a_{n-2} \ge \ldots \ge a_2-a_1.$ Do đó
			\begin{eqnarray*}
				& (k-1)\left(a_n-a_1\right) & = (k-1) \left[ \left(a_n-a_{n-1}\right) + \left(a_{n-1}-a_{n-2}\right) + \ldots + \left(a_2-a_1\right) \right]\\
				& & \ge (n-1) \left[ \left(a_k-a_{k-1}\right) + \left(a_{k-1}-a_{k-2}\right) + \ldots + \left(a_2-a_1\right) \right]\\
				& & = (n-1) \left(a_k-a_1\right).
			\end{eqnarray*}
			Suy ra $a_k \le \dfrac{k-1}{n-1} \left(a_n-a_1\right)+a_1 = \dfrac{1}{n-1} \left[ (k-1)a_n + (n-k)a_1 \right].$ \tagEX{1}
			\noindent Tương tự, với $k$ cố định, $k \notin \left\{1,n\right\}$ và với $j \in \left\{1,2,\ldots,k\right\}$, ta có $a_j \le \dfrac{1}{k-1} \left[(j-1)a_k + (k-j)a_1\right]$.\\
			Vì vậy, với $j \in \left\{k,k+1,\ldots,n\right\}$ ta cũng có $a_j \le \dfrac{1}{n-k} \left[(j-k)a_n+(n-j)a_k\right]$.\\
			Hệ quả, ta có
			\begin{eqnarray*}
				& \displaystyle \sum_{j=1}^{k} a_j & \le \dfrac{1}{k-1} \displaystyle \sum_{j=1}^{k} \left[ (j-1)a_k + (k-j)a_n \right] +\dfrac{1}{2} \left(a_1+a_k\right)\\
				& \displaystyle \sum_{j=k}^{n} a_j & \le \dfrac{1}{n-k} \displaystyle \sum_{j=k}^{n} \left[ (j-k)a_n + (n-j)a_k \right] = \dfrac{n+1-k}{2} \left(a_k+a_n\right).
			\end{eqnarray*} 
			Lấy tổng của hai bất đẳng thức trên, ta được 
			\begin{eqnarray*}
				& a_k & = \displaystyle \sum_{j=1}^{k} a_j + \displaystyle \sum_{j=k}^{n} a_j \\
				& & \le \dfrac{k}{2} \left(a_1+a_k\right) + \dfrac{n+1-k}{2} \left(a_k+a_n\right) \\
				& & = \dfrac{k}{2} a_1 +\dfrac{n+1}{2} a_k + \dfrac{n+1-k}{2} a_n.
			\end{eqnarray*}
			Vì vậy, ta có $a_k \ge -\dfrac{1}{n-1} \left[ ka_1 + (n+1-k) a_n \right]$. \tagEX{2}
			\noindent Từ (1) và (2), với $k=2,3,\ldots,n-1$, ta được
			\begin{eqnarray*}
				& \left| a_k \right| & \le \max \left\{ \dfrac{1}{n-1} \left| (k-1)a_n +(n-k)a_1 \right|, \dfrac{1}{n-1} \left| ka_1 + (n+1-k)a_n \right| \right\} \\
				& & \le \dfrac{n+1}{n-1} \max \left\{ |a_1|,|a_n| \right\}.
			\end{eqnarray*}
			Tóm lại, $f(n)$ bé nhất bằng $\dfrac{n+1}{n-1}$.
		}
		
		\begin{vd}[USA MO, 1993]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Cho $a_0,a_1,a_2,\ldots$ là dãy lõm lôgarit. Chứng minh rằng $$\dfrac{a_0+a_1+\ldots+a_n}{n+1} \cdot \dfrac{a_1+a_2+\ldots+a_{n-1}}{n-1} \ge \dfrac{a_0+a_1+\ldots+a_{n-1}}{n} \cdot \dfrac{a_1+a_2+\ldots+a_n}{n} \quad \forall n>1.$$
		\end{vd}
		
		\loigiai{
			\begin{bode}
				$\dfrac{a_k^{k+1}}{a_{k+1}^k} \ge a_0, \forall k \in \mathbb{N}$.
			\end{bode}
			
			\begin{cm}
				Ta chứng minh bổ đề này bằng quy nạp. Với $k=1$ thì hiển nhiên đúng $a_1^2 \ge a_0 a_2$. Giả sử bất đẳng thức đúng với $k=j$, ta chứng minh bất đẳng thức cũng đúng với k=j+1.\\
				Thật vậy $\dfrac{a_j^{j+1}}{a_{j+1}^j} \ge a_0 \Rightarrow a_{j+1}^{j+2} \ge \dfrac{a_{j+1}^{2(j+1)}}{a_j^{j+1}} \ge \dfrac{\left( a_j a_{j+2} \right)^{j+1}}{a_j^{j+1}} = a_{j+2}^{j+1} a_0 \Rightarrow \dfrac{a_{j+1}^{j+2}}{a_{j+2}^{j+1}} \ge a_0$.
			\end{cm}
			
			\begin{bode}
				$a_1 a_2 a_3 \cdots a_{n-1} \ge \left( a_0 a_n\right)^{\frac{n-1}{2}}, \forall n \ge 2$.
			\end{bode}
			
			\begin{cm}
				Ta chứng minh bổ đề bằng quy nạp. Với $n=2$ thì $a_1^2 \ge a_0 a_2 \Rightarrow a_1 \ge \left(a_0 a_n\right)^{\frac{1}{2}}$. Giả sử khẳng định đúng với $n=m$. Ta chứng minh khẳng định đúng với $n=m+1$. \\
				Thật vậy $a_1 a_2 a_3 \cdots a_{m-1} \ge \left(a_0 a_m\right)^{\frac{m-1}{2}} \Rightarrow a_1 a_2 a_3 \cdots a_{m-1} a_m \ge a_0^{\frac{m-1}{2}} a_m^{\frac{m+1}{2}}. $ \tagEX{1}
				\noindent Theo Bổ đề 1 ta có $\dfrac{a_m^{m+1}}{a_{m+1}^m} \ge a_0 \Rightarrow \dfrac{a_m^{\frac{m+1}{2}}}{a_{m+1}^{\frac{m}{2}}} \ge a_0^{\frac{1}{2}} \Rightarrow 1 \ge \dfrac{a_0^{\frac{1}{2}} a_{m+1}^{\frac{m}{2}}}{a_m^{\frac{m+1}{2}}}$. \tagEX{2}
				\noindent Nhân vế theo vế của (1) và (2), ta được $$a_1 a_2 a_3 \cdots a_m \ge a_0^{\frac{m}{2}} a_{m+1}^{\frac{m}{2}} = \left(a_0 a_{m+1}\right) ^ {\frac{(m+1)-1}{2}}.$$
			\end{cm}
			\textit{Quay trở lại bài toán.} Ta viết kết quả Bổ đề 2 như sau
			\begin{eqnarray*}
				& \left(a_1 a_2 a_3 \cdots a_{n-1}\right)^{\frac{2}{n-1}} & \ge a_0 a_n \\
				\Leftrightarrow & \left(a_1 a_2 a_3 \cdots a_{n-1}\right)^{\frac{2n}{n^2-1}} & \ge \left(a_0 a_n \right)^{\frac{n}{n+1}}\\
				\Leftrightarrow & \left(a_0 a_n \right)^{\frac{1}{n+1}} \left(a_1 a_2 \cdots a_{n-1}\right)^{\frac{2n}{n^2-1}} & \ge a_0 a_n \\
				\Leftrightarrow & \sqrt[n^2-1]{a_0^{n-1} a_1^{2n} a_2^{2n} a_3^{2n} \cdots a_{n-1}^{2n} a_n^{n-1} } & \ge a_0 a_n.
			\end{eqnarray*}
			Theo bất đẳng thức Cauchy, suy ra
			
			\begin{eqnarray*}
				& & \dfrac{a_0 + a_1 + \ldots + a_n}{n+1} \cdot \dfrac{a_1+a_2+\ldots+a_{n-1}}{n-1} \ge a_0 a_n	\\
				& \Leftrightarrow & \dfrac{\left( a_0 + a_1 + \ldots + a_{n-1} \right) \left( a_1 + a_2 + \ldots + a_{n-1} \right)}{n^2 \left(n^2-1\right)}  \ge \dfrac{a_0 a_n }{n^2} - \dfrac{a_n \left( a_1+ \ldots + a_{n-1} \right)}{n^2 \left(n^2-1\right)}\\
				& \Leftrightarrow & \dfrac{\left( a_0 + a_1 + \ldots + a_{n-1} \right) \left( a_1 + a_2 + \ldots + a_{n-1} \right)}{n^2 \left(n^2-1\right)} \ge\\
				& &  \dfrac{a_0 a_n }{n^2} + \dfrac{a_n \left( a_1 + \ldots + a_{n-1} \right)}{n^2} - \dfrac{a_n \left( a_1 + a_2 + \ldots + a_{n-1} \right)}{n^2-1}\\
				& \Leftrightarrow & \dfrac{\left( a_0 + a_1 + \ldots + a_{n-1} \right) \left( a_1 + a_2 + \ldots + a_{n-1} \right)}{n^2-1} + \dfrac{a_n \left( a_1 + \ldots + a_{n-1} \right)}{n^2-1} \ge \\
				& &  \dfrac{\left( a_0+\ldots+a_{n-1} \right) \left( a_1+\ldots+a_{n-1} \right)}{n^2} + \dfrac{a_n \left( a_0+\ldots+a_{n-1} \right)}{n^2}\\
				& \Leftrightarrow & \dfrac{a_0 + a_1 + \ldots + a_n}{n+1} \cdot \dfrac{a_1 + a_2 +\ldots + a_{n-1}}{n-1} \ge \dfrac{a_0 + \ldots + a_{n-1}}{n} \cdot \dfrac{a_1 + \ldots + a_n}{n}.		
			\end{eqnarray*}
		}
		Trên đây là một số ví dụ cơ bản về dãy số lồi. Để hiểu thêm về vấn đề này xin mời bạn đọc luyện tập qua một số bài tập sau
		
		\subsection{Bài tập vận dụng}
		\begin{bt}[IMO SL, 1975]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Cho $\left(a_n\right)_1^{+\infty}$ là dãy số lồi và $0 \le a_n \le 1$. Chứng minh rằng $$0 \le (n+1)\left(a_n-a_{n+1}\right) \le 2, n=1,2,3,\ldots$$
		\end{bt}
		
		\begin{bt}[IMO LL, 1978]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Giả sử $\left(b_n\right)_0^{+\infty}$ là một dãy các số dương sao cho $\left(\alpha ^n b_n\right)_0^{+\infty}$ lồi với mọi $\alpha >0$. Chứng minh rằng dãy $\left(\log b_n\right)_0^{+\infty}$ là lồi.
		\end{bt}
		
		\begin{bt}[IMO LL, 1978]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Chứng minh rằng $c=\dfrac{3}{4}$ là hằng số tốt nhất thỏa mãn $$\left( \displaystyle \sum_{n=0}^{N} a_n \right)^2 \ge c(N-1) \displaystyle \sum_{n=0}^{N} a_n^2$$ với mọi dãy dương lõm $\left(a_n\right)_1^N$.
		\end{bt}
		
		\begin{bt}[IMO SL, 1976]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Cho $a_0, a_1, \ldots, a_n, a_{n+1}$ là dãy các số thực thỏa mãn điều kiện \break $a_0=a_{n+1}=0$ và $\left| a_{k-1} -2a_k + a_{k+1} \right| \le 1, k=1,2,\ldots,n$. Chứng minh rằng $$|a_k| \le \dfrac{k(n+1-k)}{2}, \forall k =0,1,\ldots,n+1.$$
		\end{bt}
		
		\begin{bt}[Baltic Way, 1994]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Cho $a_1,a_2,\ldots,a_9$ là các số thực không âm thỏa mãn $a_1=a_9=0$ và ít nhất một trong các số này khác $0$. Chứng minh rằng có chỉ số $i, 2 \le i \le 8$ sao cho $$a_{i-1} + a_{i+1} < 2a_i.$$ Phát biểu còn đúng không khi thay số $2$ trong bất đẳng thức bởi $1$ hoặc $9$?
		\end{bt}
		
		\begin{bt}[China TST, 2008]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Tìm hằng số $M$ lớn nhất sao cho với số nguyên $n \le 3$, tồn tại hai dãy các số thực dương $a_1, a_2, \ldots, a_n$ và $b_1, b_2, \ldots, b_n$ thỏa mãn đồng thời 
			\begin{enumerate}
				\item $\displaystyle \sum_{k=1}^{n} b_k = 1; 2b_k \ge b_{k-1} + b_{k+1}, k=2,3,\ldots,n-1$;
				\item $a_k^2 \le 1 + \displaystyle \sum_{i=1}^{k} a_i b_i, k=1,2,\ldots,n; a_n \equiv M$.
			\end{enumerate}
		\end{bt}
		
		\begin{bt}[China TST, 2009]%[Phương Thảo,Dự án EX_TapChi04]%[1D3G2]
			Cho số nguyên $n \le 2$. Tìm hằng số $\lambda (n)$ lớn nhất có tính chất sau: Nếu dãy các số thực lõm $a_0, a_1, \ldots, a_n$ thỏa mãn $0=a_0 \le a_1 \le a_2 \le \ldots \le a_n$ thì $$\left( \displaystyle \sum_{i=1}^{n} ia_i \right)^2 \ge \lambda (n) \displaystyle \sum_{i=1}^{n} a_i^2.$$
		\end{bt}
	


\section{Giới hạn của dãy số nguyên và ứng dụng (THTT số 472, tháng 10/2016, trang 34)}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Kiều Đình Minh - Tạ Anh Dũng \\
			(GV THPT Chuyên Hùng Vương, Phú Thọ)}}
\end{center}
\subsection{Cơ sở lý thuyết}
\noindent Giới hạn của dãy số là bài toán cơ bản và quan trọng của giải tích. Trong các số báo trước chúng tôi đã đề cập đến việc tìm giới hạn của nhiều loại dãy số thực. Lần này chúng tôi gửi đến bạn đọc bài toán về giới hạn của dãy số nguyên và ứng dụng của nó trong giải toán. Ta bắt đầu bằng tính chất quan trọng sau
\begin{dl}
	Chứng minh rằng nếu dãy số nguyên $(a_n)$ hội tụ về $a$ thì $a$ là một số nguyên và tồn tại số tự nhiên $n_0$ sao cho với mọi $n \geq n_0$ thì  $a_n=a$.
\end{dl}
\begin{cm}
	Hiển nhiên, có được $a \in \mathbb{Z}$. Theo giả thiết
	\begin{displaymath}
		\begin{aligned}
			&\lim_{n \to +\infty} a_n=a \Rightarrow \exists n_0: \big{|} a_n-a \big{|}<\dfrac{1}{2},\forall n>n_0\\
			\Rightarrow &\big{|} a_n-a \big{|}=0,\forall n>n_0\Rightarrow a_n=a,\forall n>n_0.\quad \text{(đpcm)}
		\end{aligned}
	\end{displaymath}
\end{cm}
\medskip

\subsection{Bài tập minh họa - ứng dụng}
\begin{bt}%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho dãy số nguyên $(a_n) (n=0,\, 1,\,2,\,3,\ldots)$ thỏa mãn $0\leq a_n+7a_{n+1}+10a_{n+2}\leq 9,\, \forall n\geq 0.$ Chứng minh rằng tồn tại số tự nhiên $n_0$ sao cho với mọi $n\geq n_0$ thì $a_n=0$.
\end{bt}
\loigiai{
	Đặt $x_k=\min\{a_k,\,a_{k+1},\,\ldots\}$ và $y_k=\max\{a_k,\,a_{k+1},\ldots \}$ thì $(x_k)$ là dãy số tăng, $(y_k)$ là dãy số giảm và $x_k \leq y_k,\, \forall k$. Dãy $(a_n)$ bị chặn nên hai dãy $(x_k),\,(y_k)$ cũng bị chặn. Do đó cả hai dãy này đều hội tụ. Giả sử $\lim x_n=x;\, \lim y_n=y$. Do $x_k,\,y_k \in \mathbb{Z}$ nên tồn tại $n_0$ sao cho với mọi  $n \geq n_0$ thì $x_n=x;\,y_n=y$. Tồn tại $n\geq n_0$ sao cho 
	\begin{equation}\label{ct1}
		a_{n+2}=y;\,a_n,\,a_{n+1}\geq x\Rightarrow 0\leq 8x+10y\leq 9
	\end{equation}
	tương tự, tồn tại $m \leq n_0$ sao cho
	\begin{equation}\label{ct2}
		a_{m+2}=x;\,a_m,\,a_{m+1}\leq y\Rightarrow 9 \geq 10x+8y\geq 0
	\end{equation}
	từ \eqref{ct1} và \eqref{ct2} và $x,\, y \in \mathbb{Z}$ suy ra $x=y=0$. Do đó $\lim a_n=0$.
}

\begin{bt}[Polish TST]%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $a$ và $b$ là các số nguyên sao cho $a.2^n+b$ là một số chính phương với mọi số nguyên dương $n$. Chứng minh rằng $a=0$.
	\loigiai{
		Giả sử rằng $a \ne 0$. Thế thì $a>0$, vì ngược lại $a<0$ thì với $n$ lấy các giá trị lớn số $a.2^n+b$ là âm. Từ giả thiết, tồn tại một dãy số nguyên dương $(x_n)_{n \geq 1}$ sao cho
		\begin{eqnarray*}
			x_n^2=a.2^n+b,\, \forall n \Leftrightarrow  x_n=\sqrt{a.2^n+b},\forall n
		\end{eqnarray*}
		Ta có\\ $\displaystyle\lim_{n \to +\infty}\left(2x_n-x_{n+2} \right)=\displaystyle\lim_{n \to +\infty}\left(2\sqrt{a.2^n+b}-\sqrt{a.2^{n+2}+b}\right)=\displaystyle\lim_{n \to +\infty}\dfrac{3b}{2\sqrt{a.2^n+b}+\sqrt{a.2^{n+2}+b}}=0$.
		suy ra tồn tại số nguyên dương $n_0$ sao cho $2x_n=x_{n+2},\forall n \geq n_0$. Nhưng $2x_n=x_{n+2}$ là tương đương với $b=0$. Khi đó $a$ và $2a$ đều là các số chính phương, điều này là không thể với $a\ne 0$. Vậy giả sử của ta là sai, do đó $a=0$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	$A,\,B,\,C$ là $3$ số nguyên sao cho với mọi số nguyên $n$, thì $f(n)=An^2+Bn+C$ là bình phương của một số nguyên. Chứng tỏ rằng tồn tại hai số nguyên $a,\,b$ sao cho $f(n)=\left(an+b\right)^2,\,\forall n \in \mathbb{Z}$.
	\loigiai{
		Nếu $A=0$, thì $f(n)=Bn+C$ chỉ là bình phương của một số nguyên, với mọi $n \in \mathbb{Z}$, khi $B=0$ và $C=c^2,\,c \in \mathbb{Z}$. \\
		Xét $A\ne 0$.\\
		Khi đó, ta phải có $A>0$, vì nếu $n$ đủ lớn thì $f(n)$ cùng dấu với $A$. Với mỗi $n \in \mathbb{Z}$, đặt $An^2+Bn+C=M_n^2$, với $M_n$ là một số nguyên dương khi $n$ đủ lớn.\\
		Hiển nhiên $\displaystyle\lim_{n \to +\infty}\dfrac{M_n}{n}=\sqrt{A}$. Ta có
		\begin{eqnarray*}
			\left(M_{n+1}-M_n\right)\left(M_{n+1}+M_n\right)&=&M_{n+1}^2-M_n^2\\
			&=&\left[A(n+1)^2+B(n+1)+C\right]-\left[An^2+Bn+C\right]\\
			&=&2An+A+B.
		\end{eqnarray*}
		Suy ra $M_{n+1}-M_n=\dfrac{2An+A+B}{M_{n+1}+M_n}=\dfrac{2A+\dfrac{A+B}{n}}{\dfrac{M_{n+1}+M_n}{n}}$. Thành thử ta được $\displaystyle\lim_{n \to +\infty}\left(M_{n+1}-M_n\right)=\sqrt{A}$. Nhưng $M_{n+1}-M_n$ chỉ nhận những giá trị nguyên. Suy ra $\sqrt{A}=a$ là một số nguyên dương và với $n$ đủ lớn ta có $M_{n+1}-M_n=a$
		\begin{eqnarray*}
			& \Rightarrow & M_{n+1}=M_n+a\Rightarrow M_{n+1}^2=M_n^2+2aM_n+a^2\\
			& \Rightarrow & 2aM_n+a^2=M_{n+1}^2-M_n^2=2a^2n+a^2+B\\
			& \Rightarrow & 2aM_n=2a^2n+B.
		\end{eqnarray*}
		Như vậy $B$ chia hết cho $2a$, tức $B=2ab$, suy ra $M_n=an+b$, hay $An^2+Bn+C=M_n^2=\left(an+b\right)^2$. Tuy rằng ta có hệ thức này với $n$ đủ lớn, nhưng theo tính chất của các đa thức, ta thấy nó đúng với mọi số nguyên $n$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $u,\,v,\,a,\,b,\,c \in \mathbb{N}^*$ thỏa mãn $u^2<v$ và dãy số $(x_n)$ xác định bởi $x_n=au^n+bv^n+c$. Chứng minh rằng dãy số $(x_n)$ có vô số số hạng không là số chính phương.
	\loigiai{
		Giả sử phản chứng. Tồn tại $n_0 \in \mathbb{N}$ sao cho với mọi $n\geq n_0$, tồn tại $a_n \in \mathbb{N}^*$ thỏa mãn $a_n^2=au^n+bv^n+c$. Suy ra
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{a_n^2}{v^n}=a\left(\dfrac{u}{v}\right)^n+b+\dfrac{c}{v^n}  
		\end{eqnarray*}
		cho $n \to +\infty$ thì $\dfrac{a_n^2}{v^n} \to b \quad \left(\text{vì } u^2<v\Rightarrow \dfrac{u}{v}<1 \right)$, suy ra $\dfrac{a_n}{v^{\frac{n}{2}}}\to \sqrt{b}$. Ta có
		\begin{eqnarray*}
			&&	a_n^2-bv^n=au^n+c\\
			&\Leftrightarrow & \left(a_n-\sqrt{b}v^{\frac{n}{2}}\right)\left(a_n+\sqrt{b}v^{\frac{n}{2}}\right)=au^n+c\\
			&	\Rightarrow & \left(a_n-\sqrt{b}v^{\frac{n}{2}}\right).\dfrac{a_n+\sqrt{b}v^{\frac{n}{2}}}{u^n}=a+\dfrac{c}{u^n}.
		\end{eqnarray*}
		Do đó 
		\begin{align*}
			&\lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{a_n+\sqrt{b}v^{\frac{n}{2}} }{u^n}=\lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{v^{\frac{n}{2}}\left(\dfrac{a_n}{v^{\frac{n}{2}}}+\sqrt{b}\right)}{u^n}=\lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{v^{\frac{n}{2}}.2\sqrt{b}}{u^n}\\
			=&\lim\limits_{n \to +\infty}\left(\dfrac{v}{u^2}\right)^n2\sqrt{b}=+\infty \quad\text{vì }  \dfrac{v}{u^2}>1
		\end{align*}
		Mà $a+\dfrac{c}{u^2} \to a$ khi $n \to +\infty$ nên suy ra $\lim\limits_{n \to +\infty}\left(a_n-\sqrt{b}v^{\frac{n}{2}}\right)=0$. Suy ra $\lim\limits_{n \to +\infty}\left(va_n-\sqrt{b}v^{\frac{n+2}{2}}\right)=0$. Lại do $\lim\limits_{n \to +\infty}\left(a_{n+2}-\sqrt{b}v^{\frac{n+2}{2}}\right)=0$.\\
		Nên $\lim\limits_{n \to +\infty}\left(a_{n+2}-va_n\right)=0$. Mặt khác $a_n,v \in \mathbb{N}^*$ nên suy ra tồn tại số nguyên dương $n_1$ sao cho $a_{n+2}-va_n=0$ với mọi $n \geq n_1$. Ta có $a_{n+2}^2=au^{n+2}+bv^{n+2}+c$. Mà $$a_{n+2}^2=v^2a_n^2=au^nv^2+bv^{n+2}+cv^2.$$
		Suy ra
		\begin{align*}
			&au^{n+2}+c-au^nv^2-cv^2=0  \Leftrightarrow au^n\left(u^2-v^2\right)=cv^2-c\\
			&\Rightarrow u^2-v^2=\dfrac{cv^2-c}{au^n},\forall n \geq n_1.
		\end{align*}
		Cho $n \to +\infty$ ta có $u^2-v^2 \to 0\Rightarrow u^2=v^2\Rightarrow u=v$ (vì $u,\,v \in \mathbb{N}^*$).\\
		Điều vô lý này cho ta kết quả cần chứng minh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[IMO SL2003]%%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04][1D0G1]
	Giả sử $b$ là một số nguyên lớn hơn $5$. Với mỗi số nguyên dương $n$, xét số $x_n=\underbrace{11\ldots 1}_{n-1}\underbrace{22\ldots 2}_{n}5$ được viết dưới dạng cơ số $b$. Chứng minh rằng điều kiện sau đúng khi và chỉ khi $b=10$: Tồn tại số nguyên dương $M$ sao cho với mọi số nguyên $n$ lớn hơn $M$, số $x_n$ là số chính phương.
	\loigiai{
		Giả sử rằng $b\geq 6$ có tính chất thỏa mãn bài toán. Ta có:
		\begin{align*}
			x_n =&5+2\left(b+b^2+\ldots+b^n\right)+\left(b^{n+1}+b^{n+2}+\ldots b^{2n-1}\right)\\
			=&5+2b\left(1+b+b^2+\ldots+b^{n-1}\right)+b^{n+1}\left(1+b+b^2+\ldots+b^{n-2}\right)\\
			=&\dfrac{b^{2n}+b^{n+1}+3b-5}{b-1}.
		\end{align*}
		Xét dãy số $y_n=\left(b-1\right)x_n$. Từ định nghĩa của $x_n$ ta có $y_n=b^{2n}+b^{n+1}+3b-5$. Khi đó $y_ny_{n+1}=\left(b-1\right)^2x_nx_{n+1}$ là số chính phương với mọi $n>M$. Đặt $z_n=\sqrt{x_n}$. Từ $\lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{b^{2n}}{\left(b-1\right)x_n}=1$, ta suy ra $\lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{b^n}{z^n}=\sqrt{b-1}$. Hơn nữa từ $\left(bz_n+z_{n+1}\right)\left(bz_n-z_{n+1}\right)=b^2x_n-x_{n+1}=b^{n+2}+3b^2-2b-5$. Ta có $\lim\limits_{n \to +\infty}\left(bz_n-z_{n+1}\right)=\dfrac{b\sqrt{b-1}}{2}$. Từ $z_n$ là số nguyên với mọi $n \geq M$, ta có $bz_n-z_{n+1}=\dfrac{b\sqrt{b-1}}{2}$ với $n$ đủ lớn. Do đó $b-1$ là số chính phương và hơn nữa $b$ chia hết $2z_{n+1}$ với mọi $n$ đủ lớn. Điều này dẫn đến $b|10$. Do đó chỉ có thể $b=10$.
	}
\end{bt} 

\begin{bt}%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Ta nói số nguyên $t$ là số tam giác nếu $t=\dfrac{n\left(n+1\right)}{2}$ với số nguyên dương $n$. Tìm tất cả các cặp số nguyên $\left(a,\,b\right)$ có tính chất: Với mọi số nguyên $t$, $t$ là số tam giác khi và chỉ khi $at+b$ là số tam giác.
	\loigiai{
		Đầu tiên, ta có nhận xét: Số nguyên $t$ là số tam giác khi  và chỉ khi $8t+1$ là số chính phương lẻ, $8t+1\geq 9$. Giả sử cặp số nguyên $\left(a,\,b\right)$ thỏa mãn $t$ là số tam giác khi và chỉ khi $at+b$ là số tam giác \hfill $(1)$.\\
		Ta sẽ chứng minh $a=1$, $b=0$, nghĩa là cặp số nguyên duy nhất thỏa mãn $(1)$ là cặp số $\left(1,0\right)$. Ta có $8\left(at+b\right)+1=a\left(8t+1\right)+c$, trong đó kí hiệu $c=8b+1-a$. Do tính chất $(1)$ tương đương với tính chất: Với mọi $u \in \mathbb{Z},\, u\equiv 1\pmod{8}$, $u$ là số chính phương lẻ, $u \geq 9$ khi và chỉ khi $au+c$ là số chính phương lẻ, $au+c\geq 9$\hfill $(2)$.\\
		Ta thấy ngay $a>0$, vì nếu $a<0$ thì tồn tại số chính phương lẻ $u \geq 9$ mà $au+c<0$, và nếu $a=0$, lấy $u=9$ suy ra $c$ là số chính phương lẻ, $c \geq 9$, khi đó $au+c=c$ là chính phương lẻ với mọi $u$ dẫn đến tính chất $(2)$ sai.\\
		Xét $v \in \mathbb{N}^*$, $v$ lẻ, $v \geq 3$. Giả sử $t_v,\, t_{v+2} \in \mathbb{N}^*$, đều là số nguyên lẻ, đều lớn hơn $2$ và thỏa mãn
		\begin{equation}\label{ct3}
			\begin{cases}
				av^2+c=t_v^2\\
				a\left(v+2\right)^2+c=t_{v+2}^2
			\end{cases}
		\end{equation}
		từ $a>0$, ta có $\lim\limits_{v \to +\infty}t_v=\lim\limits_{v \to +\infty}t_{v+2}=+\infty$. Do đó $\lim\limits_{v \to +\infty}\left(t_v+\sqrt{a}.v\right)=+\infty$. \\
		Nhưng $c=\left(t_v+\sqrt{a}.v\right)\left(t_v-\sqrt{a}.v\right)$. Suy ra $\lim\limits_{v \to +\infty}\left(t_v-\sqrt{a}.v\right)=0$\hfill $(4)$.\\
		Bởi vậy $\lim\limits_{v \to +\infty}\left(t_{v+2}-t_v \right)=\lim\limits_{v \to +\infty}\left[\left(t_{v+2}-\sqrt{a}(v+2)\right)-\left(t_v-\sqrt{a}v\right)+2\sqrt{a}\right]=2\sqrt{a}$\hfill $(5)$\\
		Chú ý $t_{v+2}-t_v \left(v=3,5,7,\ldots\right)$ là các dãy số nguyên nên từ $(5)$ suy ra trừ một số hữu hạn số $v$ thì $t_{v+2}=t_v=2\sqrt{a}$. Hệ quả là $\sqrt{a} \in \mathbb{N}^*$. Kết hợp với $(4)$ và nhận xét rằng nếu $t_v-\sqrt{a}.v \ne 0$ thì $\big{|} t_v-\sqrt(a).v  \big{|}\leq 1$ ta nhận được $c=0$. Tức là $b=\dfrac{a-1}{8}$, mà theo giả thiết thì $b$ nguyên nên $a$ là số chính phương lẻ. Nhưng nếu $a\geq 3^2$ thì $(2)$ sai khi $u=1$. Vậy $a=1,\, b=0$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Gabriel Dospinescu]%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $a_1,\,a_2,\,a_3,\, \ldots \, ,\, a_k \in \mathbb{R}^+$ thỏa mãn có ít nhất một số trong chúng không nguyên. Chứng minh rằng tồn tại vô hạn số nguyên dương $n$ mà 
	\begin{displaymath}
		\gcd\left(n,\lfloor a_1n\rfloor +\lfloor a_2n\rfloor+\ldots+\lfloor a_kn\rfloor\right)=1
	\end{displaymath}
	\loigiai{
		Giả sử phản chứng: Không tồn tại vô hạn số nguyên dương $n$ thỏa mãn đề bài. Suy ra tồn tại số nguyên dương $n_0$ mà với $\forall n\colon \, n \geq n_0$ thì 
		\begin{displaymath}
			\gcd\left(n,\lfloor a_1n\rfloor +\lfloor a_2n\rfloor+\ldots+\lfloor a_kn\rfloor\right)>1.
		\end{displaymath}
		Chọn $n=p_i$ là số nguyên tố tùy ý, ta có $\lfloor a_1p_i\rfloor +\lfloor a_2p_i\rfloor +\ldots +\lfloor a_kp_i\rfloor   \vdots \, p_i $, suy ra tồn tại số nguyên $x_i$ để 
		$\lfloor a_1p_i\rfloor +\lfloor a_2p_i\rfloor +\ldots +\lfloor a_kp_i\rfloor   =x_i p_i $. \\
		Hay
		\begin{displaymath}
			\begin{aligned}
				& p_i\left(a_1+a_2+\ldots +a_k\right)=x_ip_i+\{a_1p_i\}+\{a_2p_i\}+\ldots\,+\{a_kp_i\}\\
				\Rightarrow &a_1+a_2+\ldots\,+a_k-x_i=\dfrac{\{a_1p_i\}+\{a_2p_i\}+\ldots+\{a_kp_i\}}{p_i}
			\end{aligned}
		\end{displaymath}
		Vì $0<\{a_jp_i\}<1,\, \forall j=\overline{1,k}\,$, suy ra $0<a_1+a_2+\ldots+a_k-x_i<\dfrac{k}{p_i}$. Cho $i \to +\infty$, ta có $\lim\limits_{i \to +\infty}x_i=a_1+a_2+\ldots+a_k$. Mà $x_i\in \mathbb{N}^*,\, \forall i$ nên suy ra $a_1+a_2+\ldots+a_k \in \mathbb{N}^*$ và tồn tại $n_1 \in \mathbb{N}^*$ sao cho
		\begin{displaymath}
			a_1+a_2+\ldots+a_k=x_i,\, \forall i \geq n_1
		\end{displaymath}
		Do đó $\{a_1p_i\}+\{a_2p_i\}+\ldots+\{a_kp_i\}=0,\, \forall i \geq n_1$\\
		$\Rightarrow \{a_1p_i\}=\{a_2p_i\}=\ldots=\{a_kp_i\}=0$.\\
		Suy ra $a_j$ có dạng $\dfrac{b_j}{p_i},\, \forall i\geq n_0,\,b_j \in \mathbb{N}^*$. Mà $p_i$ là số nguyên tố nên $a_1,\,a_2,\,\ldots\, ,a_k \in \mathbb{N}^*$. Điều này mâu thuẫn với giả thiết.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Romanan TST 2004]%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Tìm tất cả các đơn ánh $f:\mathbb{N}^*\to\mathbb{N}^*$ thỏa mãn 
	\begin{displaymath}
		f\left(f(n)\right)\leq \dfrac{f\left(n\right)+n}{2},\, \forall n \in \mathbb{N}
	\end{displaymath}
	\loigiai{
		Cố định $a \in \mathbb{N}^*$. Đặt $f\big{(}\underbrace{f\left(\ldots f\left(a\right) \right)}_{k}\big{)}=a_k$. \\
		Từ giả thiết, cho $n=u_k$, ta có $u_{k+2}\leq \dfrac{u_{k+1}+u_k}{2}$.\\
		Đặt $A_k=\max\{u_{k+1};u_k\}$,\, $B_k=\min\{u_{k+1};u_k\}$ thì $u_{k+2}\leq \dfrac{u_{k+1}+u_k}{2}\leq A_k$.\\
		Suy ra $\max\{u_{k+1};u_{k+2}\}\leq A_k\Rightarrow A_{k+1}\leq A_k$. Mà $A_k\geq 0,\, \forall k$ nên tồn tại $\lim\limits_{k \to +\infty}A_k=A$.\\
		Nếu tồn tại vô số $i$ sao cho $u_{i+1}=B_{i+1}$ thì $u_{i+2}\leq\dfrac{B_{i+1}+u_i}{2}\leq \dfrac{B_{i+1}+A_i}{2}$ hay $A_{i+1}\leq \dfrac{B_{i+1}+A_i}{2}$. Do $\lim\limits_{k \to +\infty}A_k=A$ nên với mọi $\varepsilon >0$, tồn tại số $N \in \mathbb{N}$ sao cho $\Big{|} A_k-A \Big{|}<\varepsilon , \,k>N$. Cho $i>N$, ta có $A-\varepsilon<A_{i+1}\leq\dfrac{B_{i+1}+A_i}{2}<\dfrac{B_{i+1}+A+\varepsilon}{2}$ $\Rightarrow 2A-2\varepsilon<B_{i+1}+A+\varepsilon$\\
		$\Rightarrow A-3\varepsilon<B_{i+1}\leq A_{i+1}<A+\varepsilon<A+3\varepsilon\Rightarrow \Big{|}B_{i+1}-A\Big{|}<3\varepsilon,\,\forall i>N$.\\
		Do đó $\lim\limits_{i \to +\infty}B_{i+1}=A$. Mà $\left(A_k\right)$ là dãy số nguyên nên tồn tại $T \in \mathbb{N}$ sao cho $A_k=B_k,\, \forall k>T$. Hay $u_{k+1}=u_k\Rightarrow f\left(u_k\right)=f\left(u_{k-1}\right)$
		$\Rightarrow u_k=u_{k-1}=\ldots =u_1 \Rightarrow f(a)=a$.
		Thử lại thỏa mãn.\\
		Nếu tồn tại hữu hạn $i$ sao cho $u_{i+1=B_{i+1}}$ thì suy ra tồn tại vô số số $i$ sao cho $u_{i+2}=B_{i+1}$. Tức là tồn tại $T\in \mathbb{N}$ sao cho $u_{i+2}=B_{i+1},\, \forall i>T\Rightarrow u_{i+2}<u_{i+1},\,\forall i>T$, điều này vô lý vì $\left(u_n\right)$ là dãy số nguyên dương.\\
		Tóm lại $f\left(a\right)=a,\,\forall a \in \mathbb{N}^*$.
	}
\end{bt}

\subsection{Bài tập}

\begin{bt}%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho số tự nhiên $c\geq 3$. Xét dãy số $(a_n)$ xác định bởi
	\begin{displaymath}
		\begin{cases}		
			a_1=c\\
			a_n=a_{n-1}-\left[ \dfrac{a_{n-1}}{2} \right]+1,\quad \forall n \geq 2.
		\end{cases}
	\end{displaymath}
	Chứng minh rằng tồn tại số tự nhiên $n_0$ sao cho với mọi $n \geq n_0$ thì $a_n=3$.
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $x_1,\,x_2,\,\ldots x_m \in \mathbb{Q}$ thỏa mãn $1<x_1<x_2<\ldots<x_m$. Chứng minh rằng nếu tồn tại dãy số nguyên $(a_n)$ và các hằng số $c_1,\,c_2,\,\ldots, \,c_m$ khác $0$ sao cho
	\begin{displaymath}
		\lim\limits_{n \to +\infty}\left(c_1x_1^n+c_2x_2^n+\ldots+c_mx_m^n-a_n\right)=0
	\end{displaymath}
	thì $x_1,\,x_2,\,\ldots x_m$ là các số nguyên.
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $\left(p_n\right)$ và $\left(q_n\right)$ là các dãy số nguyên dương sao cho dãy $\left(\dfrac{p_n}{q_n}\right)$ hội tụ. Chứng minh rằng nếu dãy $\left(p_n\right)$ hoặc $\left(q_n\right)$ bị chặn thì giới hạn $\lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{p_n}{q_n}$ là một số hữu tỷ.
\end{bt}

\begin{bt}[IMO SL 2012]%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $f$ và $g$ là hai đa thức khác $0$ với các hệ số nguyên và $ deg\, f>deg\, g$. Giả sử rằng với vô hạn số nguyên tố $p$ thì đa thức $pf+g$ có một nghiệm hữu tỷ. Chứng minh rằng $f$ có một nghiệm hữu tỷ.
\end{bt}

\begin{bt}[Moldova TST 2005]%[Nguyen Thanh Tien,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $f,\,g\colon \mathbb{Z}^+ \to \mathbb{Z}^+$ là các hàm số thỏa mãn đồng thời cấc điều kiện sau
	\begin{enumerate}
		\item[\textup{(a)}] $g$ là hàm toàn ánh;
		\item[\textup{(b)}] $2f^2\left(n\right)=n^2+g^2\left(n\right)$;
		\item[\textup{(c)}] $\big{|}f\left(n\right)-n \big{|}$ $\leq 2016\sqrt{n}$,\, $\forall n \in \mathbb{Z}^+$.
	\end{enumerate}
	Chứng minh rằng phương trình $f\left(x\right) =x$ có vô số nghiệm.
\end{bt}



\section{Ứng dụng định lý Lagrange trong bài toán chứng minh sự tồn tại của các đại lượng toán học (THTT số 490, tháng 4/2018, trang 18)}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Trần Trung Dũng\\
			(B12D48, T31, Bộ Công An)}}
\end{center}
\subsection{Cở sở lí thuyết}
\noindent{Như} chúng ta đều đã biết, định lý Lagrange là một trong những định lý quan trọng nhất của chương trình giải tích sơ cấp. Nó có ứng dụng hết sức rộng rãi trong nhiều dạng bài toán khác nhau như bài toán tìm giới hạn dãy số, biện luận số nghiệm của phương trình, giải phương trình chứa mũ và lôgarit hay thậm chí là bài toán chứng minh bất đẳng thức (bất đẳng thức Jensen, Karamata,$\dots$). Đặc biệt, định lý Lagrange còn được sử dụng thường xuyên trong các bài toán về sự tồn tại của một hay nhiều giá trị không xác định, thỏa mãn một đẳng thức hay bất đẳng thức nào đó, đặc biệt là khi các giá trị đó thuộc vào một khoảng hoặc đoạn xác định cho trước. Bài viết này bằng việc phân tích, đưa ra lời giải cho một số ví dụ điển hình về các bài toán nêu trên cùng với việc đưa ra hệ thống các bài tập tương tự để bạn đọc luyện tập thêm, hi vọng sẽ giúp bạn đọc hiểu biết sâu sắc hơn và giải quyết thành công các bài toán thuộc dạng này.\\
Trước hết xin nhắc lại định lý Lagrange để bạn đọc tiện theo dõi:
{\color{blue}\begin{dl}[Lagrange]
		Cho $f$ là một hàm xác định và liên tục trên đoạn $[a;b]$, có đạo hàm trên khoảng $(a;b)$. Khi đó tồn tại một giá trị $c \in (a; b)$ sao cho $$f'(c)=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}.$$ 
\end{dl}}
\noindent{\textbf{Hệ quả.}} Nếu $f(a)=f(b)$ thì tồn tại một giá trị $c \in (a; b)$ sao cho $f'(c)=0.$
\subsection{Các ví dụ điển hình}

\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[2D3G1]
	Cho hàm số $f$ liên tục trên $[0; 1]$, có đạo hàm trên $(0; 1)$ thỏa mãn $f(0)=f(1)=0$. Chứng minh rằng tồn tại $c \in (0; 1)$ sao cho $$f'(c)=\dfrac{c}{c+1}f(c).$$
	\loigiai{
		\textbf{\textit{Phân tích.}} Để có thể áp dụng định lý Lagrange vào bài này, ta cần tìm một hàm $g(x)$ sao cho $g(0)=g(1)$ và $g'(x)$ là một biểu thức chứa $x, f(x)$ và $f'(x)$. Dễ thấy hàm $g(x)=f(x)e^{h(x)}$ vì khi đạo hàm sẽ cho ta $g'(x)=e^{h(x)}\left[f'(x)+h'(x)f(x)\right]$, đây là một biểu thức chứa cả $x, f(x)$ và $f'(x)$. Áp dụng định lý Lagrange thì tồn tại $c$ sao cho: $$g'(c)=e^{h(c)}\left[f'(c)+h'(c)f(c)\right]=\dfrac{g(1)-g(0)}{1-0}=0.$$
		Do đó $f'(c)+h'(c)f(c)=0$ hay $f'(c)=-h'(c)f(c).$\\
		Bây giờ chỉ cần tìm $h(x)$ sao cho $h'(x)=-\dfrac{x}{x+1}$ để ta thu được điều phải chứng minh. Dễ thấy $$h(x)=\displaystyle\int -\dfrac{x}{x+1}\mathrm{\,d}x=\ln (x+1) -x+C,$$
		ta lấy $h(x)=\ln (x+1) -x$. Suy ra $g(x)=f(x)\dfrac{x+1}{e^x}.$\\
		\textbf{\textit{Lời giải.}}\\
		Đặt $g(x)=f(x)\dfrac{x+1}{e^x}$.\\
		Dễ thấy $g(0)=g(1)=0; g(x)$ liên tục trên $[0; 1]$ và có đạo hàm trên $(0; 1)$. \\
		Ta có: \begin{align*}
			g'(x)&=f'(x)\dfrac{x+1}{e^x}+f(x)\dfrac{e^x-(x+1)e^x}{\left(e^x\right)^2}\\
			&=\dfrac{f'(x)(x+1)-xf(x)}{e^x}.
		\end{align*}
		Áp dụng định lý Lagrange thì tồn tại $c\in (0; 1)$ để $g'(c)=0$ hay $\dfrac{f'(c)(c+1)-cf(c)}{e^c}=0$ hay $f'(c)=\dfrac{c}{c+1}f(c).$\\
		Vậy bài toán được chứng minh.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G3]
	Cho $f$ là hàm liên tục trên $\left[0; \dfrac{\pi}{6}\right]$, có đạo hàm trên $\left(0; \dfrac{\pi}{6}\right)$ thỏa mãn $f(0)=f\left(\dfrac{\pi}{6}\right)=0$. Chứng minh rằng tồn tại $\delta \in \left(0;\dfrac{\pi}{6}\right)$ sao cho $f'(\delta)=-\dfrac{f(\delta)}{\cos \delta}.$
	\loigiai{\textbf{\textit{Phân tích.}} Tương tự ví dụ $1$, ta tìm được hàm $g(x)=f(x)\sqrt{\dfrac{1+\sin x}{1-\sin x}}.$\\
		\textbf{\textit{Lời giải.}}\\
		Đặt $g(x)=f(x)\sqrt{\dfrac{1+\sin x}{1-\sin x}}.$\\
		Do $0 \le \sin x \le \dfrac{1}{2}, \forall x \in \left[0; \dfrac{\pi}{6}\right]$ nên $g(x)$ xác định trên $\left[0; \dfrac{\pi}{6}\right]$.\\
		Ta thấy $g(0)=0$ và $g \left(\dfrac{\pi}{6}\right)=0,$ đồng thời $g(x)$ liên tục trên $\left[0; \dfrac{\pi}{6}\right]$ và có đạo hàm trên $\left(0; \dfrac{\pi}{6}\right)$. \\
		Ta có:
		\begin{align*}
			g'(x)&=f'(x)\sqrt{\dfrac{1+\sin x}{1-\sin x}}+ \dfrac{1}{2}f(x)\sqrt{\dfrac{1-\sin x}{1+\sin x}}\cdot\dfrac{\cos x (1-\sin x)+(1+\sin x)\cos x}{(1-\sin x)^2}\\
			&=\sqrt{\dfrac{1+\sin x}{1-\sin x}}\left[f'(x)+\dfrac{1}{2}f(x)\dfrac{2\cos x}{1-\sin^2x}\right]\\
			&=\sqrt{\dfrac{1+\sin x}{1-\sin x}}\left[f'(x)+\dfrac{f(x)}{\cos x}\right].
		\end{align*}
		Áp dụng định lý Lagrange ta suy ra tồn tại $\delta \in \left(0;\dfrac{\pi}{6}\right)$ sao cho $g'(\delta)=0$ \\
		hay $\sqrt{\dfrac{1+\sin \delta}{1-\sin \delta}}\left[f'(\delta)+\dfrac{f(\delta)}{\cos \delta}\right]=0$,\\
		tức là $f'(\delta)+\dfrac{f(\delta)}{\cos \delta}=0 \left(\text{do } \sqrt{\dfrac{1+\sin x}{1-\sin x}} > 0, \forall \delta \in \left(0; \dfrac{\pi}{6} \right) \right).$\\
		Vậy bài toán được chứng minh.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G5]
	Cho $f \colon \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ là hàm số có đạo hàm cấp $2$ với $f\left(\dfrac{\pi}{6}\right)=\sqrt{3}f\left(\dfrac{\pi}{4}\right)=3f\left(\dfrac{\pi}{3}\right)$. Chứng minh rằng tồn tại $\delta \in \left(\dfrac{\pi}{6}; \dfrac{\pi}{3}\right)$ sao cho:
	\begin{center}
		$f''(\delta)=f(\delta)\dfrac{2\left(1+\tan^2\delta\right)}{\tan^2\delta}.$
	\end{center} 
	\loigiai{
		\textit{\textbf{Phân tích.}} Bài toán này có sự xuất hiện của $f''(\delta)$, do đó chúng ta không thể áp dụng cách làm của hai ví dụ trên được nữa, ý tưởng của bài toán này xuất phát từ mối quan hệ giữa ba đại lượng $f\left(\dfrac{\pi}{6}\right), f\left(\dfrac{\pi}{4}\right)$ và $f\left(\dfrac{\pi}{3}\right)$.\\ Chú ý rằng ba điểm sẽ cho ta hai khoảng, vì thế ta đặt $g(x)=f(x)h(x)$ sao cho $g\left(\dfrac{\pi}{6}\right)=g\left(\dfrac{\pi}{4}\right)=g\left(\dfrac{\pi}{3}\right).$ Như thế suy ra tồn tại $a$ và $b$ sao cho $a \in \left(\dfrac{\pi}{6};\dfrac{\pi}{4}\right), b \in \left(\dfrac{\pi}{4}; \dfrac{\pi}{3}\right)$ và $g'(a)=g'(b)=0$. Trong biểu thức của $g'(x)$ sẽ xuất hiện $f'(x)$. \\
		Bây giờ lại đặt $p(x)=g'(x)q(x)$. Khi đó $p(a)=p(b)=0.$ \\
		Lại theo định lý Lagrange, tồn tại $\delta$ sao cho $p'(\delta)=0,$ mấu chốt là tìm ra hàm $q(x)$ để trong khai triển của $p'(x)$ chỉ chứa $f(x)$ và $f''(x)$, tức là không còn $f'(x)$, từ đó thu được đẳng thức cần chứng minh.\\
		Số $\sqrt3$ trong $f\left(\dfrac{\pi}{6}\right)=\sqrt{3}f\left(\dfrac{\pi}{4}\right)=3f\left(\dfrac{\pi}{3}\right)$ làm ta nghĩ đến hàm $\tan ,$ vì vậy ta đặt $g(x)=f(x)\tan x$.\\
		Dễ dàng kiểm tra được rằng $g\left(\dfrac{\pi}{6}\right)=g\left(\dfrac{\pi}{4}\right)=g\left(\dfrac{\pi}{3}\right)=\sqrt{3}f\left(\dfrac{\pi}{3}\right).$\\
		$\begin{array}{*{20}{l}}
		\text{Ta có }& g'(x)=f'(x)\tan x+f(x)\left(1+\tan^2x\right) \text{ và}\\
		& g''(x)=f''(x)\tan x +2f'(x)\left(1+\tan^2x\right)+2\tan x\left(1+\tan^2x\right)f(x).
		\end{array}$\\
		Từ đó:\\ $\begin{array}{*{20}{l}}
		p'(x)=&f''(x)\tan xq(x)+f'(x)\left[2\left(1+\tan^2x\right)q(x)+\tan xq'(x)\right]\\
		&+ f(x)\left[ 2\tan x\left(1+\tan^2x\right)q(x)+\left(1+\tan^2x\right)q'(x)\right].
		\end{array}$\\
		Cần xác định $q(x)$ sao cho: $2\left(1+\tan^2x\right)q(x)+\tan xq'(x)=0$\\
		hay $\displaystyle \int \dfrac{q'(x)}{q(x)}\mathrm{\,d}x =-\displaystyle \int \dfrac{2\left(1+\tan^2x\right)}{\tan x}\mathrm{\,d}x$\\
		hay $\ln q(x)=-2\ln\left(\tan x \right),$ suy ra $q(x)=\dfrac{1}{\tan^2x}.$\\
		\textbf{\textit{Lời giải.}} \\
		Đặt $g(x)=f(x)\tan x$. \\
		Dễ thấy $g(x)$ liên tục và có đạo hàm đến cấp hai trên $\mathbb{R}$ và $g\left(\dfrac{\pi}{6}\right)=g\left(\dfrac{\pi}{4}\right)=g\left(\dfrac{\pi}{3}\right)=\sqrt{3}f\left(\dfrac{\pi}{3}\right)$.\\
		Theo định lý Lagrange tồn tại $a$ và $b$ sao cho: $a \in \left(\dfrac{\pi}{6}; \dfrac{\pi}{4}\right), b \in \left(\dfrac{\pi}{4}; \dfrac{\pi}{3}\right)$ và $g'(a)=g'(b)=0$.\\
		Đặt $p(x)=\dfrac{g'(x)}{\tan^2x},\forall x \in \left[ \dfrac{\pi}{6}; \dfrac{\pi}{3}\right]$ thì ta được $p(a)=p(b)=0$ đồng thời $p(x)$ liên tục trên $\left[\dfrac{\pi}{6}; \dfrac{\pi}{3}\right]$ và có đạo hàm trên $\left(\dfrac{\pi}{6}; \dfrac{\pi}{3} \right)$.\\
		Lại theo định lý Lagrange ta có: tồn tại $\delta \in (a; b) \subset \left( \dfrac{\pi}{6}; \dfrac{\pi}{3} \right)$ sao cho $p'(\delta)=0$.\\
		$\begin{array}{*{20}{l}}
		\text{Mà }p'(x)&=\dfrac{g''(x)\tan^2x-g'(x)\cdot 2\tan x \left(1+\tan^2x\right)}{\tan^4x}\\
		&=\dfrac{f''(x)\tan^3x-2\tan x \left(1+\tan^2x\right)f(x)}{\tan^4x},
		\end{array}$\\
		do đó $f''(\delta)=f(\delta)\dfrac{2\left(1+\tan^2\delta \right)}{\tan^2\delta}$.\\
		Vậy bài toán được chứng minh.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G5]
	Cho $f \colon \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ là hàm số có đạo hàm cấp hai với $f(0)=0$.\\
	Chứng minh rằng tồn tại $\delta \in \left(-\dfrac{\pi}{2}; \dfrac{\pi}{2}\right)$ sao cho $f''(\delta) =f(\delta)\left(1+2\tan^2\delta\right)$.
	\loigiai{
		\textit{\textbf{Phân tích.}} Tương tự ví dụ $3$, ta tìm ra $g(x)=f(x)\cos x$ và $p(x)=\dfrac{g'(x)}{\cos^2x}.$\\
		\textit{\textbf{Lời giải.}} \\
		Đặt $g(x)=f(x)\cos x$. Dễ thấy $g(x)$ liên tục và có đạo hàm đến cấp $2$ trên $\mathbb{R}$ và $g(0)=g\left(-\dfrac{\pi}{2}\right)=g\left(\dfrac{\pi}{2}\right)=0$.\\
		Theo định lý Lagrange tồn tại $a$ và $b$ sao cho $a \in \left(-\dfrac{\pi}{2};0\right), b \in \left(0; \dfrac{\pi}{2}\right)$ và $g'(a)=g'(b)=0$.\\
		Ta có: $g'(x)=f'(x)\cos x -f(x)\sin x$\\
		và $g''(x)=f''(x)\cos x -2f'(x)\sin x -f(x)\cos x$.\\
		Đặt $p(x)=\dfrac{g'(x)}{\cos^2x}, \forall x \in \left(-\dfrac{\pi}{2};\dfrac{\pi}{2}\right)$ ta được $p(a)=p(b)=0$ đồng thời $p(x)$ liên tục và có đạo hàm trên $\left(-\dfrac{\pi}{2}; \dfrac{\pi}{2}\right)$.\\
		Lại theo định lý Lagrange ta có: tồn tại $\delta \in (a; b) \subset  \left(-\dfrac{\pi}{2}; \dfrac{\pi}{2}\right)$ sao cho $p'(\delta)=0$.\\
		Mà \\
		$\begin{array}{*{20}{l}}
		p'(x)&=\dfrac{g''(x)\cos^2x-g'(x)\cdot 2\cos x(-\sin x)}{\cos^4x}\\
		&=\dfrac{f''(x)\cos^3x-f(x)(\cos^3x+2\sin^2x\cos x)}{\cos^4x}.
		\end{array}$\\
		Nên $f''(\delta)=f(\delta)(1+2\tan^2\delta)$.\\
		Vậy bài toán được chứng minh.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho hàm số $ f $ liên tục và có đạo hàm trên $ [0;1] $, thỏa mãn $ f(0)=0$, $f(1)=1 $. Chứng minh tồn tại các số $ c_1 ,  c_2 , \ldots,  c_{2018}  \in (0;1) $ sao cho:
	$$\dfrac{1}{f'(c_1)}+\dfrac{1}{f'(c_2)}+\cdots +\dfrac{1}{f'(c_{2018})}=2018.$$
	
	\loigiai{	\noindent{\bf \textit{Phân tích.}} Bài toán này khác các bài toán trên ở chỗ nó yêu cầu chúng ta chứng minh sự tồn tại của nhiều giá trị chứ không chỉ là một giá trị. Quay lại ví dụ $3$ ta có nhận xét rằng có $3$ điểm thì cho $2$ khoảng, còn ở bài toán này cần $2018$ khoảng để có $2018$ giá trị trung bình thì dễ thấy phải tạo ra $2019$ điểm. Gọi các điểm đó là $x_1,x_2,x_3,\ldots,x_{2019} $. Trên mỗi khoảng $ (x_i;x_{i+1}), i=\overline{1;2018}$ theo định lý Larange, tồn tại $ c_i$ sao cho:
		$$ f'(c_i)=\dfrac{f(x_{i+1})-f(x_i)}{x_{i+1}-x_i} \Rightarrow \dfrac{1}{f'(c_1)}=\dfrac{x_{i+1}-x_i}{f(x_{i+1})-f(x_i)}.$$
		Mục đích của ta bây giờ là chọn các $ x_i $ làm sao cho $ f(x_{i+1})-f(x_i) $ là hằng số $ \forall i=\overline{1;2018} $ để khi cộng các đại lượng $ \dfrac{1}{f'(c_i)} $ lại với nhau, các $ x_i $ trên tử thức sẽ triệt tiêu nhau và như thế ta có thể thực hiện phép cộng dễ dàng.
		\\ Đặt $ f(x_{i+1})-f(x_i)=k, \forall i=\overline{1;2018} $. Khi đó:
		$$\sum\limits_{i=1}^{2018}\dfrac{1}{f'(c_i)}=\dfrac{x_{2019}-x_1}{k}.$$
		Để giá trị này bằng $ 2018 $, ta chọn $ x_{2019}=1, x_1=0, k=\dfrac{1}{2018} $. Vậy:
		$$f(x_1)=f(0)=0, f(x_2)=f(x_1)+k=\dfrac{1}{2018}, f(x_3)=\dfrac{2}{2018}, \ldots, f(x_{2019})=\dfrac{2018}{2018}=1=f(1).$$
		Tóm lại, $ f(x_i)=\dfrac{i-1}{2018} $, do tính liên tục của $ f $ trên đoạn $ [0;1] $ nên với các giá trị tăng dần của $ f(x_i) $, ta hoàn toàn có thể chọn các $ x_i $ tăng dần.\\
		\textbf{\textit{Lời giải.}}\\
		Chọn các giá trị $ x_1, x_2, x_3, \ldots, x_{2019} $ sao cho $ x_1<x_2<x_3<\cdots<x_{2019} $ và
		$$f(x_i)=\dfrac{i-1}{2018}, i=\overline{1;2019}.$$
		Điều này là luôn thực hiện được vì nếu $ f $ đã nhận giá trị $ 0,1 $ trên $ [0;1] $ thì sẽ nhận mọi giá trị nằm giữa $ 0 $ và $ 1 $, cũng theo tính chất liên tục này mà ta có thể chọn dãy $ x_i $ tăng dần. Dễ thấy do $ f(0)=0,f(1)=1 $ nên có thể lấy $ x_1=0, x_{2019}=1 $.
		\\ Áp dụng định lý Lagrange cho hàm $ f $ trên mỗi khoảng $ (x_i;x_{i+1}), i=\overline{1;2018} $ ta có: tồn tại $ c_i\in(x_i; x_{i+1}) $ sao cho
		$$f'(c_i)=\dfrac{f(x_{i+1})-f(x_i)}{x_{i+1}-x_i}=\dfrac{1}{2018(x_{i+1}-x_i)} \text{hay} \dfrac{1}{f'(c_i)}=2018(x_{i+1}-x_i).$$
		Do đó:
		$$\sum\limits_{i=1}^{2018}\dfrac{1}{f'(c_i)}=2018(x_{2019}-x_1)=2018(1-0)=2018.$$
		Vậy bài toán được chứng minh.}
\end{vd}

\subsection{Một số bài toán khác}
Trong phần này, tôi xin phép được trình bày một số bài toán khác cũng về ứng dụng định lý Lagrange trong việc chứng minh sự tồn tại các đại lượng toán học, một số bài toán có thể có cùng cách tư duy như các ví dụ đã nêu trong phần I, tuy nhiên việc tìm ra lời giải cho các bài toán này là khó hơn các bài toán trước, đòi hỏi người làm phải hiểu và vân dụng sáng tạo các kiến thức đã tích lũy được từ các ví dụ trước. Hãy cũng đến với ví dụ đầu tiên.
\setcounter{vd}{0}
\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho $ f(x) $ là hàm số liên tục trên đoạn $ [a,b] $ và có đạo hàm trên khoảng $ (a;b) $ thỏa mãn $ f(a)=-f(b)=\dfrac{a-b}{2}; f\left(\dfrac{a+b}{2}\right) \ne 0 $. Chứng minh rằng tồn tại các số $ c_1, c_2, c_3 \in (a;b) $ và không đồng thời bằng nhau sao cho:
	$$f'(c_1).f'(c_2).f'(c_3)=1.$$
	\loigiai{Áp dụng đính lý Lagrange cho hàm $ f $ trên $ [a;b] $ ta có: tồn tại $ c_1 \in (a;b) $ sao cho:
		$$f'(c_1)=\dfrac{f(b)-f(a)}{b-a}=\dfrac{b-a}{b-a}=1.$$
		Xét hàm $ g(x)=f(x)-\dfrac{b+a-2x}{2} $ trên $ [a;b] $, ta có $ g(a)=a-b<0 $ và $ g(b)=b-a>0 $. Lại có $ g(x) $ liên tục trên $ [a;b] $ nên tồn tại $ c\in (a;b) $ sao cho
		$$g(c)=0 \text{ hay } f(c)=\dfrac{b+a-2c}{2}.$$
		Áp dụng định lý Lagrange cho $ f(x) $ trên hai khoảng $ (a;c) $ và $ (c;b) $ ta được: tồn tại $ c_2\in(a;c) $, $ c_3\in(c;b) $ sao cho
		\begin{align*}
			f'(c_2)=\dfrac{f(c)-f(a)}{c-a}=\dfrac{b-c}{c-a},\\
			f'(c_3)=\dfrac{f(b)-f(c)}{b-c}=\dfrac{c-a}{b-c}.
		\end{align*}
		Do đó $ f'(c_2)f'(c_3)=1 $.
		\\Vì thế $ f'(c_1)f'(c_2)f'(c_3)=1 $. Hiển nhiên $ c_1,c_2,c_3 $ không đồng thời bằng nhau vì $ c_2<c<c_3 $.\\
		Vậy bài toán được chứng minh.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho hàm $ f(x) $ liên tục trên $ [a;b] $ và có đạo hàm trong $ (a;b) $ với $ 0<a<b $. Chứng tỏ rằng tồn tại $ c\in(a;b) $ sao cho:
	$$f'(c)=\dfrac{1}{a-c}+\dfrac{1}{b-c}+\dfrac{1}{a+b}.$$
	\loigiai{Xét hàm $ g(x)=(x-a)(x-b)e^{f(x)-\frac{x}{a+b}} $ trên $ [a;b] $.\\
		Ta có: $ g(x) $ liên tục trên $ [a;b] $, có đạo hàm trong $ (a;b) $ và $ g(a)=g(b)=0 $.\\
		Do đó, theo định lý Lagrange tồn tại $ c\in (a;b) $ sao cho $ g'(c)=0 $.\\
		Mà $ g'(x)=[(x-a)+(x-b)]e^{f(x)-\frac{x}{a+b}}+(x-a)(x-b)e^{f(x)-\frac{x}{a+b}}\left[f'(x)-\dfrac{1}{a+b}\right] $\\
		nên $ (c-a)+(c-b)+(c-a)(c-b)\left(f'(x)-\dfrac{1}{a+b}\right) =0$ (do $ e^{f(c)-\frac{c}{a+b}}>0 $).\\ 
		Suy ra:
		$$f'(c)-\dfrac{1}{a+b}=\dfrac{1}{a-c}+\dfrac{1}{b-c}$$
		hay
		$$f'(c)=\dfrac{1}{a-c}+\dfrac{1}{b-c}+\dfrac{1}{a+b}.$$
		Vậy bài toán được chứng minh.}
\end{vd}

\begin{vd}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho các số $ \alpha, \beta >1 $. Xét hàm $ f(x) $ có đạo hàm trên $ [0;1] $ thỏa mãn
	$$f(0)=0; f(x)>0, \forall x\in (0;1].$$
	Chứng minh tồn tại $ c\in (0;1) $ sao cho
	$$\alpha \dfrac{f'(c)}{f(c)}=\beta \dfrac{f'(1-c)}{f(1-c)}.$$
	\loigiai{Xét hàm $ g(x)=\left(f(x)\right)^\alpha \left(f(1-x)\right)^\beta$ trên $ [0;1] $.\\
		Dễ thấy $ g(x) $ có đạo hàm trên $ [0;1] $ và $ g(0)=0 $, $ g(1)=0 $.\\
		Áp dụng định lý Lagrange cho hàm $ g(x) $ trên $ [0;1] $ ta có: tồn tại $ c\in (0;1) $ sao cho $ g'(c)=0 $.\\ 
		Mà
		$$g'(x)=\alpha \left(f(x)\right)^{\alpha-1}f'(x)\left(f(1-x)\right)^\beta-\left(f(x)\right)^\alpha \beta \left(f(1-x)\right)^{\beta-1}f'(1-x)$$
		nên
		$$\alpha \left(f(c)\right)^{\alpha-1}f'(c)\left(f(1-c)\right)^\beta=\left(f(c)\right)^\alpha \beta \left(f(1-c)\right)^{\beta-1}f'(1-c).$$
		Lại có theo giả thiết $ f(c), f(1-c)>0 \quad \forall c\in (0;1) $, nên sau khi chia hai vế của đẳng thức trên cho $ \left(f(c)\right)^\alpha \left(f(1-c)\right)^\beta $ ta thu được $ \alpha \dfrac{f'(c)}{f(c)}=\beta\dfrac{f'(1-c)}{f(1-c)} $.\\
		Vậy bài toán được chứng minh.}
	\noindent{\bf \textit{Ghi chú.}} Bạn đọc hãy tự chứng minh vận dụng cách phân tích trong các ví dụ của phần Các ví dụ điển hình để phân tích để tìm ra lời giải đáp cho câu hỏi \textit{\lq\lq \textit{Tại sao lại nghĩ ra việc đặt các hàm $ g(x) $ như vậy ?}\rq\rq} trong ba ví dụ trên.
\end{vd}

\subsection{Bài tập đề nghị}
\noindent{Sau đây là một số bài tập để bạn đọc luyện tập.}
\begin{bt}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho hàm $ f(x) $ liên tục trên $ [0;1] $, có đạo hàm trong $ (0;1) $ và thỏa mãn:
	\begin{enumerate}
		\item $ f(0)=0, f(1)=1 $,
		\item Tồn tại $ f\in (0;1) $ sao cho $ \left| f\left(\dfrac{1}{2}\right)-\dfrac{1}{2}\right|\ge \dfrac{\sqrt{1-k}}{2} $.
	\end{enumerate}
	Chứng minh rằng tồn tại $ x_1, x_2 \in (0;1) $ và $ x_1\ne x_2 $ sao cho $ f'(x_1)f'(x_2)=k $.
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho hàm $ f $ có đạo hàm trên $ [0;1] $ và thỏa mãn $ f(0)=0, f(1)=1 $. Chứng minh rằng với $ \alpha, \beta>0 $ tồn tại $ c_1, c_2 \in (0;1), c_1\ne c_2 $ sao cho:
	$$\dfrac{\alpha}{f'(c_1)}+\dfrac{\beta}{f'(c_2)}=\alpha+\beta.$$
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho hàm số $ f(x) $ liên tục trên đoạn $ [a;b] \quad (a<b) $, có đạo hàm trong khoảng $ (a;b) $. Chứng minh rằng tồn tại điểm $ c\in(a;b) $ sao cho:
	$$\dfrac{2}{a-c}<f'(c)<\dfrac{2}{b-c}.$$
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G2]
	Cho hàm số $ f(x) $ liên tục trên đoạn $ [a;b] \quad (a<b) $, có đạo hàm trong khoảng $ (a;b) $. Chứng minh rằng tồn tại điểm $ c\in(a;b) $ sao cho:
	$$\dfrac{f'(c)}{f(c)}=\dfrac{1}{a-c}+\dfrac{1}{b-c}.$$
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Thị Chúc,Dự án EX_TapChi04]%[1D5G5]
	Cho hàm số $ f(x) $ có đạo hàm cấp hai trên đoạn $ [0;\pi] $, $ f''(x) $ liên tục trên $ [0; \pi] $ thỏa mãn $ f(0)=f(\pi)=0 $. Chứng minh rằng tồn tại $ c\in (0;\pi) $ sao cho $ f''(c)=-f(c) $.
\end{bt}
\noindent{\textbf{ \textit{ Kết luận.}}} Chúng ta có thể thấy hầu hết các bài toán được trình bày trong bài báo này đều có lời giải tương đối ngắn gọn. Tuy nhiên đằng sau những lời giải ngắn gọn đó là cả một quá trình tư duy, phân tích để có thể tìm ra cách đặt các hàm số phụ và từ đó sử dụng định lý Lagrange. Mong rằng bài viết sẽ giúp ích cho bạn đọc trong việc giải các bài toán sử dụng định lý Lagrange để chứng minh sự tồn tại các đối tượng toán học.



\section{Khai thác một tính chất về đạo hàm và nghiệm của đa thức (THTT số 487, tháng 1/2018, trang 19)}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Nguyễn Thành Nhân\\
			(GV THPT Chuyên Hùng Vương, Bình Dương)}}
\end{center}
\subsection{Lời mở đầu}
\noindent{Đa thức} thuộc lớp hàm khả vi (có đạo hàm) tại mọi điểm. Tính khả vi của đa thức được khai thác ở nhiều khía cạnh khác nhau. Trong khuôn khổ bài viết này, chúng ta cùng xét một tính chất quan trọng được khai thác rất nhiều trong các bài toán liên quan đến nghiệm. Ta xét bài toán sau

\subsection{Bài toán mở đầu}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Cho đa thức $P(x)$ có bậc $n\ge 1$ có $n$ nghiệm phân biệt $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n$. Ký hiệu $P'(x)$ là đạo hàm cấp một của đa thức tại điểm $x$. Khi đó ta có $\dfrac{P'(x)}{P(x)}=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}{\dfrac{1}{x-x_i}}$.
	\loigiai{
		Theo định lí Bézuot ta có $P(x)=a(x-x_1)(x-x_2)\cdots(x-x_n)$ với $a\ne 0$. Khi đó \\
		$P'(x)=a(x-x_2)(x-x_3)\cdots(x-x_n)+\ldots+a(x-x_1)(x-x_2)\cdots(x-x_{n-1})$.\\
		Vậy nên $\dfrac{P'(x)}{P(x)}=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{n}{\dfrac{1}{x-x_i}}$. Bài toán được chứng minh.\\
		Tiếp theo ta xét một số ứng dụng cảu bài toán trên. Ta bắt đầu với bài toán sau.
	}
\end{bt}
\setcounter{bt}{0}
\subsection{Bài toán áp dụng}
\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Cho đa thức $P(x)=x^4-4x^3-7x^2+4x+6$ có bốn nghiệm thực phân biệt $x_1$, $x_2$, $x_3$, $x_4$. Tính tổng $S=\dfrac{1}{x_1^2-4x_1+3}+\dfrac{1}{x_2^2-4x_2+3}+\dfrac{1}{x_3^2-4x_3+3}+\dfrac{1}{x_4^2-4x_4+3}$.
	\loigiai{
		Ta có $P(x)=(x-x_1) (x-x_2) (x-x_3) (x-x_4)$, $P’(x)=4x^3-3x^2-12x+3$.\\
		Dễ thấy $S=\dfrac{1}{2}\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{4}\left(\dfrac{1}{x_i-3}-\dfrac{1}{x_i-1}\right)=\dfrac{1}{2}\left(\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{4}\dfrac{1}{x_i-3}-\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{4}\dfrac{1}{x_i-1}\right)$.\\
		Áp dụng bài toán trên ta có $S=\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{P'(1)}{P(1)}-\dfrac{P'(3)}{P(3)}\right)=\dfrac{-35}{9}$.
		\begin{nx}
			Với biểu thức đơn giản ta có thể dùng định lí Viète để tính. Nhưng với biểu thức phức tạp thì dùng định 	lí Viète là không tối ưu. Dấu hiệu để sử dụng bài toán mở đầu đó chính là mỗi phân thức trong tổng $S$ có thể tách được thành dạng $\dfrac{1}{x=x_i}$ trong đó $x_i$ là các nghiệm.
		\end{nx}
		Với ý tưởng trên bạn đọc hãy giải thử bài toán sau đây.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%(Chọn đội tuyển Toán TP. Hồ Chí Minh, năm 2016)%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Cho đa thức với hệ số thực $P(x)=x^{2016}+a_{2015}x^{2015}+a_{2014}x^{2014}+\ldots+a_1x+a_0$ có $2016$ nghiệm thực phân biệt và $P(1)\cdot P(2)\ne 0$; $\dfrac{P'(2)}{P(2)}>\dfrac{P'(1)}{P(1)}+2016$. Chứng minh rằng tồn tại ít nhất một nghiệm $P(x)$ thuộc khoảng $(1;2)$.
\end{bt}
\noindent{Tiếp} theo bằng cách đánh giá hệ số của đa thức ta có được một vài kết quả khá tổng quát.
\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Cho đa thức $P(x)$ có bậc $n>1$ và có $n$ nghiệm thực phân biệt $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n$. Chứng minh rằng khi đó ta có $\dfrac{1}{P'(x_1)}+\dfrac{1}{P'(x_2)}+\ldots+\dfrac{1}{P'(x_n)}=0$. \hfill $(1)$
	\loigiai{
		Với mỗi $k\in \left\{1;2;\ldots;n\right\}$ ta xét đa thức $$P_k(x)=a(x-x_1)(x-x_1)\cdots(x-{x}_{k-1})(x-{x}_{k+1})\cdots(x-x_n)=\dfrac{P(x)}{x-x_k}.$$
		Khi đó $P(x)=P_1(x)+P_2(x)+...+P_n(x)$.\\
		Lại có $P_k\left(x_i\right)=0\left(k\ne i\right)$ và $P_i\left(x_i\right)\ne 0$. Từ đó ta suy ra ${P}'\left(x_i\right)=P_i\left(x_i\right)$, $\forall i=\overline{1,n}$.\\
		Vậy $\dfrac{P_i\left(x_i\right)}{{P}'\left(x_i\right)}=1$.\\
		Ta xét đa thức phụ $Q(x)=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{\dfrac{P_i(x)}{{P}'\left(x_i\right)}-1}$ thì đa thức này có $n$ nghiệm thực phân biệt $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n$ trong khi bậc của nó không vượt quá $n-1$ do đó $Q(x)$ là đa thức đồng nhất không. Nói riêng hệ số cao nhất của nó là $\dfrac{1}{P'(x_1)}+\dfrac{1}{P'(x_2)}+\ldots+\dfrac{1}{P'(x_n)}=0$. Bài toán được chứng minh.
		\begin{nx}
			Ở lời giải trên ta sử sử dụng một tính chất của đa thức đó là: Nếu đa thức có bậc $n$ và có nhiều hơn $n$ nghiệm thì đa thức đó đồng nhất không. Kỹ thuật này được dùng khá nhiều khi lập luận liên quan đến hệ số của đa thức. Trong bài toán $3$ nếu ta sử dụng đồng nhất hệ số tự do của đa thức phụ $Q(x)$ thì ta có được lời giải cho bài toán sau đây.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	(Đề chính thức trường Đông toán học miền Nam 2017). Cho đa thức monic $P(x)$ bậc $n>1$ (tức là đa thức có hệ số cao nhất bằng $1$) có $n$ nghiệm thực $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n$ phân biệt khác $0$. Chứng minh rằng $\dfrac{1}{x_1P'\left(x_1\right)}+\dfrac{1}{x_2P'\left(x_2\right)}+...+\dfrac{1}{x_n{P}'\left(x_n\right)}=\dfrac{\left(-1\right)^{n+1}}{x_1x_2 \ldots x_n}$.
\end{bt}

\noindent{Bây} giờ nếu sử dụng đạo hàm cấp hai thì ta lại có kết quả sau đây.

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Cho đa thức $P(x)\in \mathbb{R}\left[x\right]$ có $\deg P=n$ và có $n$  nghiệm phan biệt $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n$. Chứng minh rằng ta có đẳng thức $\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{\dfrac{P''\left(x_i\right)}{P'\left(x_i\right)}}=0$. \hfill $(2)$
	\loigiai{
		Để chứng minh bài toán này tương tự với cách xét đa thức $P_i(x)$ như trên thì ta xét đa thức $R_i(x)$ như sau
		$P(x)=\left(x-x_i\right)Q_i(x)=\left(x-x_i\right)\left(x-x_ j\right)R_{ij}(x)$ với $i\ne j$. \\
		Khi đó $$P'(x)=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{Q_i(x)};P''(x)=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{\displaystyle\sum\limits_{i\ne j}{R_{ij}(x)}}.$$
		Lập luận tương tự ta có được khẳng định $(2)$.
		\noindent {Trong} các bài tập tiếp theo ta cần xét thêm tính đơn điệu của hàm số trong quá trình lập luận.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Cho đa thức hệ số thực $P(x)$ bậc $n \ge 1$ có $n$ nghiệm phân biệt. Gọi $D$ là tổng độ dài các khoảng nghiệm của bất phương trình $\dfrac{P’(x)}{P(x)}\ge 2018$. Tìm $n$ để $D=1$.
	\loigiai{
		Sự xuất hiện của giả thiết $\dfrac{P’(x)}{P(x)}\ge 2018$ đưa ta đến suy nghĩ sẽ sử dụng bài toán mở đầu ở trên.\\
		Thật vậy, theo định lí Bézout ta có $P(x)=a\prod\limits_{k=1}^n{\left(x-x_k\right)}$ với $a \ne 0$ và ta giả sử các nghiệm được sắp xếp theo thứ tự lớn dần là $x_1 < x_2 < \ldots < x_n$. Do đó ta có
		$$\dfrac{P’(x)}{P(x)}\ge 2018 \Leftrightarrow \displaystyle\sum\limits_{k=1}^n\dfrac{1}{x-x_k} \ge 2018.$$
		Đặt $G(x)=\dfrac{P’(x)}{P(x)}=\displaystyle\sum\limits_{k=1}^n\dfrac{1}{x-x_k} \Rightarrow G'(x)=\displaystyle\sum\limits_{k=1}^n\dfrac{-1}{\left(x-x_k\right)^2}<0$.\\
		Ta có bảng biến thiên sau
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tikzset{h style/.style = {fill=none}}
			\tkzTabInit[nocadre=false,lgt=1.7,espcl=2.1]
			{$x$ /0.6,$G'(x)$ /0.6,$G(x)$ /2}
			{$-\infty$,$x_1$,$\,\,x_2\ldots$,$x_n$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,d,-,d,-,d,-,}
			\tkzTabVar{+/$0$,-D+/$-\infty$/$+\infty$,-DH/$-\infty$,-D+/$ $/$+\infty$,-/$0$}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Do đó phương trình $G(x)=2018$ có $n$ nghiệm thực $x_1<t_1<x_2<t_2<\ldots<x_n<t_n$.\\
		Tập nghiệm của bất phương trình là $S=\bigcup\limits_{i=1}^n(x_i;t_i]$.\\
		Tổng độ dài các khoảng nghiệm của bất phương trình là $D=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{\left(t_i-x_i\right)}=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{t_i}-\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{x_i}$.\\
		Mặt khác ta lại có $t_i\left(i=\overline{1;n}\right)$ là nghiệm của phương trình $$\dfrac{P'(x)}{P(x)}=2018\Leftrightarrow P'(x)=2018P(x)\Leftrightarrow a\displaystyle\sum\limits_{k=1}^n{\left(\prod\limits_{\begin{smallmatrix} i=1 \\ i\ne k \end{smallmatrix}}^n{\left(x-x_i\right)}\right)}=2018a\prod\limits_{i=1}^n{\left(x-x_i\right)}.$$ 
		$\qquad\;\Leftrightarrow 2018a\prod\limits_{i=1}^n{\left(x-x_i\right)}-a\displaystyle\sum\limits_{k=1}^n{\left(\prod\limits_{\begin{smallmatrix} i=1 \\ i\ne k \end{smallmatrix}}^n{\left(x-x_i\right)}\right)}=0$.	\hfill$(3)$\\
		Phương trình $(3)$ có hệ số của $x^n$ (bậc cao nhất) là $2018a$, hệ số $x^{n-1}$ là\\ $-2018 a\left(x_1+x_2+\ldots+x_n\right)-na.$\\
		Áp dụng định lí Viète ta có
		$\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{t_i}=-\dfrac{2018a(x_1+x_2+...+x_n)-na}{2018a}=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{x_i}+\dfrac{n}{2018}$.\\
		Vậy $D=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{\left(t_i-x_i\right)=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{t_i}-\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n{x_i}=\dfrac{n}{2018}}$. Do đó $D=1$ khi $n=2018$.
		\begin{nx}
			Do ta cần xuất hiện các khoảng nghiệm của bất phương trình $\dfrac{P'(x)}{P(x)}\ge 2018$, tức là các nghiệm của phương trình $\dfrac{P'(x)}{P(x)}=2018$ nên việc xét tính đơn điệu cảu hàm $G(x)=\dfrac{P'(x)}{P(x)}$ là hoàn toàn tự nhiên.\\
			Một bài toán tương tự sau đây cũng đã xuất hiện trong một đề thi. Mời bạn đọc thử sức.	
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Chứng minh rằng tập nghiệm của bất phương trình $\dfrac{1}{x-1}+\dfrac{2}{x-2}+\dfrac{3}{x-3}+...+\dfrac{70}{x-70}\ge \dfrac{5}{4}$ là hợp các khoảng rời nhau và có tổng độ dài là $1988$.
\end{bt}
Ngoài ra chúng ta chứng minh được bài toán tổng quát sau đây. Phần chứng minh dành cho bạn đọc.
\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Cho đa thức $P(x)=a_0x^n+a_1x^{n-1}+a_{n-1}x+a_n$ hệ số thực bậc $n$, có $n$ nghiệm thực phân biệt và số $c>0$. Chứng minh rằng bất phương trình $\dfrac{P'(x)}{P(x)}\ge 0$ có tập nghiệm là hợp của một số nửa khoảng có tổng độ dài là $\dfrac{n}{c}$.
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Ứng với mỗi đa thức $P(x)$ với hệ số thực và có nhiều hơn một nghiệm thực, gọi $d(P)$ là khoảng cách nhỏ nhất giữa hai nghiệm thực bất kì của nó. Giả sử các đa thức với hệ số thực $P(x)$ và $P(x)+P’(x)$ đều có bậc $k>1$ và có $k$ nghiệm thực phân biệt. Chứng minh rằng $d(P+P’)>d(P)$.  \hfill $(4)$
	\begin{cm}
		Ta kí hiệu các nghiệm của $P(x)$ là $x_1<x_2<\cdots<x_k$. Ta chứng minh bài toán trên bằng phản chứng.\\
		Giả sử $d(P+P’)=b-a<d(P)$ trong đó $a,b$ là hai nghiệm gần nhau nhất của đa thức $P(x)+P’(x)$ và $b>a$. Do đa thức $P(x)$ không có nghiệm bội nên ta suy ra $a$, $b$ không phải là nghiệm của $P’(x)$. Ta để ý là $P(a)+P’(a)=0$; $P(b)+P’(b)=0$. Nên từ đó ta suy ra $\dfrac{P’(a)}{P(a)}=-1$; $\dfrac{P’(b)}{P(b)}=-1$. \hfill $(5)$
		Theo định lí Bézout ta có $P(x)=a_0\prod\limits_{i=1}^k{\left(x-x_i\right)}$ với $a\ne 0$. Khi đó $\dfrac{P’(x)}{P(x)}=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^k \dfrac{1}{x-x_i}$.\\
		Hàm số $G(x)= \dfrac{P’(x)}{P(x)}$ có $G’(x)=-\displaystyle\sum\limits_{i=1}^k \dfrac{1}{(x-x_i)^2}<0$ nên nghịch biến trên từng khoảng xác định của nó.\\
		Từ $(5)$ ta có $G(a)=G(b)=-1$ nên ta suy ra $a$, $b$ phải nằm ở hai khoảng xác định khác nhau. Cũng vì $a$, $b$ là hai giá trị gần nhau nhất của nghiệm $P(x)+P’(x)$ và gần hơn bất cứ hai nghiệm nào của $P(x)$ nên suy ra tồn tại duy nhất một nghiệm $x_j \in (a;b)$.\\
		Từ đó $d(P+P’)=b-a<d(P)$ nên suy ra $x_{i+1}-x_i>b-a\Leftrightarrow a-x_i>b-x_{i+1}$ với mọi $i=\overline{1;k-1}$. Cũng từ tính gần nhất của $a$, $b$ và từ $a-x_i>b-x_{i+1}$ nên ta suy ra $\left(a-x_i\right)\left(b-{x}_{i+1}\right)>0$ (có thể vẽ lên trục số để kiểm tra). Từ đó suy ra được 
		\[\dfrac{1}{a-x_i}<\dfrac{1}{b-{x}_{i+1}}\left(\forall i=\overline{1;k-1}\right) \tag{6}\] 
		và hiển nhiên ta có $a-x_k<0<b-x_1$ nên 
		\[\dfrac{1}{a-x_k}<\dfrac{1}{b-x_1}. \tag{7}\] 
		Vì vậy cộng vế theo vế các bất đẳng thức trong $(6)$ và $(7)$ ta thu được $$-1=\dfrac{P’(a)}{P(a)}= \displaystyle\sum\limits_{i=1}^k \dfrac{1}{a-x_i}<\displaystyle\sum\limits_{i=1}^k \dfrac{1}{b-x_i}=-1 \text{ (vô lí)}.$$
		Vậy $d(P+P’)\ge d(P)$.
	\end{cm}	
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Tìm tất cả các đa thức bậc $n=2018$ có hệ số thực $P(x)$ sao cho đa thức đạo hàm $P’(x)$ là ước của $P(x)$. Nghĩa là tồn tại đa thức hệ số thực $Q(x)$ sao cho
	\[P(x)=P’(x)\cdot Q(x).\tag{8}\]
	\loigiai{
		Ta có $\deg P(x)=n$ nên $\deg P’(x)=n-1$.\\
		Bằng cách so sánh hệ số bậc cao nhát của hai đa thức ở hai vế trong $(8)$ ta suy ra $Q(x)=\dfrac{1}{n}(x-\alpha)$ với $\alpha \in \mathbb{R}$. Như vậy $P(x)= \dfrac{1}{n}P’(x)(x-\alpha)$, hay
		\[\dfrac{P’(x)}{P(x)}=\dfrac{n}{x-\alpha}.\tag{9}\]
		Gọi $x_1=\alpha$, $x_2$, $\ldots$, $x_k$ $(1\le k \le n)$ là nghiệm phức khác nhau của $P(x)$ với các bội tương ứng là $p_1$, $p_2$, $\cdots$, $p_k$ sao cho $p_1+p_2+\ldots+p_k=n$. Khi đó 
		$P(x)=a(x-x_1)^{p_1}(x-x_2)^{p_2}\cdots (x-x_k)^{p_k}$ với $a \ne 0$\\
		Khi đó \[\dfrac{P’(x)}{P(x)}=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n \dfrac{p_i}{x-x_i}\tag{10}\]
		Ta sẽ chứng minh $k=1$.\\
		Thật vậy nếu $k\ge 2$.
		Trong $(9)$ ta xét $\lim\limits_{x \to x_i}(x-x_i)\dfrac{P’(x)}{P(x)}= \lim\limits_{x \to x_i}(x-x_i)\cdot\dfrac{n}{x-\alpha}$, $i=\overline{2;k}$.\\
		Trong $(10)$ ta có $\lim\limits_{x \to x_i}(x-x_i)\dfrac{P’(x)}{P(x)}= \lim\limits_{x \to x_i}(x-x_i)\cdot\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{p_i}{x-x_i}$, $i=\overline{2;k}$.\\
		Như vậy $p_i=0$, $\forall i=\overline{2;k}$ (vô lí).\\
		Vậy $P(x)=a(x-x_i)^{2018}$, $a\ne $. Thử lại ta thấy đa thức này thỏa mãn.	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item Cho đa thức hệ số thực $Q(x)$ bậc $n$ và có $n$ nghiệm thực phân biệt. Chứng minh rằng 
		$\left[Q'(x)\right]>Q(x)\cdot Q''(x)$, $\forall x\in \mathbb{R}$.
		\item Cho đa thức $P(x)=a_0+a_1x+\ldots+a_nx^n$, $a\ne 0$ có $n$ thực phân biệt. Chứng minh răng $a_{k-1}\cdot a_{k+1}<a_k^2$, $\forall k\in\{1;2;\ldots;n-1\}$.
	\end{enumerate}
	\begin{cm}
		\begin{enumerate}
			\item Gọi các nghiệm phân biệt của $Q(x)$ là $x_1$, $x_2$,$\ldots$, $x_n$.\\ Khi đó $\dfrac{Q’(x)}{Q(x)}= \displaystyle\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{1}{x-x_i}$.\\
			Lấy đạo hàm hai vế ta được
			\[\dfrac{\left[Q'(x)\right]^2-Q(x)\cdot Q''(x)}{Q^2(x)}=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{1}{(x-x_i)^2}\tag{11}\]
			Với $x=x_i$, $i=\overline{1,n}$ thì $Q(x_i)=0$ và $Q'(x_i)\ne 0$ nên ta có $\left[Q'(x)\right]^2>Q(x)\cdot Q''(x)$.\\
			Với $x=x_i$, $i=\overline{1,n}$ thì từ $(11)$ ta có $\left[Q'(x)\right]^2>Q(x)\cdot Q''(x)$.\\
			Vậy $\left[Q'(x)\right]^2>Q(x)\cdot Q''(x)$, $\forall x \in \mathbb{R}$.
			\item Áp dụng bài toán ở câu $a)$ ta xét đa thức $Q(x)=P^{k-1}$, $k=\overline{1;n-1}$.\\
			Ta có $\left[Q'(x)\right]^2>Q(x)\cdot Q''(x)$, $\forall x\in \mathbb{R}$. Do đó
			\begin{eqnarray*}
				& & \left[P^{(k)}(0)\right]^2>P^{(k-1)}(0)\cdot P^{(k+1)}(0)\\
				& \Leftrightarrow & \left(k!a_k\right)^2>(k-1)!a_{k-1}(k+1)!a_{k+1}\\
				& \Leftrightarrow & a_{k-1} \cdot a_{k+1} <\dfrac{k}{k+1}a_k^2<a_k^2.
			\end{eqnarray*}
			Bài toán được chứng minh.
		\end{enumerate}
	\end{cm}
\end{bt}

\begin{nx}
	Bài toán sau là một trường hợp cảu bài toán là một trường hợp cảu bài toán $11b$. Ta cũng có thể sử dụng định lí Viète để giải quyết nó. Bạn đọc thử chứng minh.
\end{nx}

\begin{bt}%[Dương Xuân Lợi,Dự án EX_TapChi04]%[2D0G2]
	Biết rằng đa thức $P(x)=x_{2020}+a_1x_{2019}+\ldots+a_{20109}x+a_{2020}$ có $2020$ nghiệm thực khác nhau và $a_2015=2015$, $a_{2017}=2017$. Chứng minh rằng $\left| a_{2016}\right|>2016$.	
\end{bt}
{\bf Lời kết.} Trên đây là một số bài toán khai thác xung quanh một tính chất liên quan đến tính khả vi và nghiệm của đa thức. Tính khả vi là đặc trưng cơ bản của đa thức. Do đó sẽ còn những khai thác mà tác giả chưa biết. Mong nhận được trao đổi từ bạn đọc.



\section{Sử dụng giới hạn dãy số trong các bài toán đại số, số học}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Lê Phúc Lữ\\
			Thân tặng các học sinh chuẩn bị tham gia kỳ thi VMO 2017}}
\end{center}

Chúng ta đều biết rằng giới hạn dãy số là một nội dung đặc thù của giải tích. Tuy nhiên, không phải vì thế mà nó không thể ứng dụng ở các phân môn còn lại. Trong phương trình hàm, ta có thể dùng phép thế liên tục để xây dựng nhiều ràng buộc đối với các hàm số. Trong số học, ta có thể dùng giới hạn để kẹp giữa một đại lượng nào đó và từ đó ước lượng giá trị của nó. Trong bất đẳng thức, việc cho các biến tiến đến $0^+$ hoặc $+\infty$ cũng là cách quen thuộc để tìm hằng số tốt nhất. Và trong bài viết này, chúng ta sẽ cùng điểm qua một số tình huống như thế.

\begin{bode}
	Đặt $s_n=\dfrac{1}{1^k}+\dfrac{1}{2^k}+\cdots+\dfrac{1}{n^k}$ với $k>0$ và $n$ nguyên dương. Khi đó,
	\begin{itemize}
		\item Nếu $k\le 1$ thì $s_n\to +\infty$.
		\item Nếu $k>1$ thì $s_n$ bị chặn, tức là có giới hạn hữu hạn.
	\end{itemize}
	\begin{cm}
		\begin{enumerate}
			\item Trước hết, ta chứng minh rằng khi $k=1$ thì $s_n\to +\infty$.\\
			Thật vậy, bằng đạo hàm, dễ dàng có được $\ln(x+1)\le x$ với mọi $x>0$.\\
			Thay $x$ bởi $\dfrac{1}{n}$, ta có $\ln\dfrac{n+1}{n}\le \dfrac{1}{n}$ hay $\dfrac{1}{n}\ge \ln(n+1)-\ln n$ với mọi $n$.\\ 
			Suy ra $\displaystyle s_n\ge \sum_{i=1}^{n} \left(\ln(i+1)-\ln i \right)=\ln(n+1)$, mà $\lim\limits_{n\to +\infty}\ln(n+1)=+\infty$ nên khẳng định đúng.\\
			Từ đây dễ thấy rằng khẳng định cũng đúng với mọi $k<1$ vì $\dfrac{1}{n^k}>\dfrac{1}{n}$ với $k<1$.
			\item Tiếp theo với $k>1$, ta có thể dùng định lý Lagrange.\\
			Xét hàm số $f(x)=x^{-k}$ với $x>0,k>1$. Chọn hàm số $F(x)=\dfrac{x^{1-k}}{1-k}$ thì $F'(x)=f(x)$.\\
			Hàm số $F(x)$ liên tục trên các đoạn $[n,n+1]$ và khả vi trên $(n,n+1)$ nên áp dụng định lý Lagrange, ta có $\exists c\in (n,n+1)$ để $F'(c)=\dfrac{F(n+1)-F(n)}{n+1-n}\Rightarrow f(c)=F(n+1)-F(n)$.\\
			Chú ý rằng $f(x)$ là hàm nghịch biến nên $f(c)>f(n+1)$ hay $f(n+1)<F(n+1)-F(n)$.\\
			Từ đó, cho $n=1,2,3,\ldots$ ta thu được \[\dfrac{1}{1^k}+\dfrac{1}{2^k}+\cdots+\dfrac{1}{n^k}<1+\sum_{i=1}^{n-1}\left(F(i+1)-F(i)\right)=1+F(n+1)-F(1)=\dfrac{k-n^{1-k}}{k-1}.\]
			Dễ thấy $\lim n^{1-k}=0$ vì $1-k<0$ nên giá trị của $s_n$ bị chặn. Bổ đề được chứng minh.
		\end{enumerate}
	\end{cm}
	\begin{nx}		
		Chú ý rằng với $k>1$ thì các dãy đó đều có giới hạn hữu hạn (tăng và bị chặn trên) nhưng tìm ra chính xác các giá trị đó là điều không dễ. Bằng cách tương tự, ta cũng chứng minh được
		\[\dfrac{1}{2\ln 2}+\dfrac{1}{3\ln 3}+\dfrac{1}{4\ln 4}+\cdots+\dfrac{1}{n\ln n}\to +\infty.\]
	\end{nx}
\end{bode}

\begin{bode}
	Xét dãy số $u_n$ dương có $\lim u_n=0$ và tổng $s_n=u_1+u_2+\cdots+u_n\to +\infty$. Khi đó, giá trị của $s_n$ tăng “dần dần” và có thể lần lượt đi qua các số nguyên lớn tùy ý. Khi đó, với $N$ đủ lớn thì trên tập $A=\left\{n\ge N\ \big|\ n\in\mathbb{N}\right\}$, dãy số $\left[s_n\right]$ toàn ánh.\\
	Điều này có thể chứng minh dễ dàng bằng cách đánh giá phần nguyên.
\end{bode}

\begin{bode}
	Một số đánh giá về phần nguyên.
	\begin{itemize}
		\item Với mọi số thực $x$ thì $x-1<[x]\le x$ và $0\le \{x\}<1$.
		\item Với các số không nguyên $x,y$ mà tổng $x+y$ nguyên thì $\heva{&[x]+[y]=x+y-1 \\ &\{x\}+\{y\}=1.}$
	\end{itemize}
\end{bode}

\begin{bode}
	Xét dãy số $u_n$ có $\lim u_n=L$.
	\begin{itemize}
		\item Theo định nghĩa thì với mọi $\epsilon>0$ nhỏ tùy ý, ta đều có $N$ để $\left|u_n-L\right|<\epsilon,\ \forall n\ge N$.
		\item $\lim \left|u_{n+1}-u_n\right|=0$ và $\lim \left|u_{n+m}-u_n\right|=0$ với $m$ nguyên dương cho trước.
		\item Nếu dãy $u_n$ nguyên và $L\in \mathbb{Z}$ thì đến một lúc nào đó, $u_n=L$.
	\end{itemize}
\end{bode}
Tiếp theo, chúng ta sẽ xét một số bài toán có dùng kiến thức giới hạn để xử lý.
\begin{vd}
	Harry Potter muốn luyện vàng từ cát. Biết rằng:
	\begin{itemize}
		\item Từ $a$ gam cát, anh ấy có thể luyện ra $b$ gam chì.
		\item Từ $c$ gam chì, anh ấy có thể luyện ra $d$ gam vàng.
		\item Từ $e$ gam vàng, anh ấy có thể luyện ra $f$ game cát.
	\end{itemize}
	Với $a,b,c,d,e,f>0$, hãy tìm điều kiện giữa chúng để Harry Potter có thể luyện ra vô hạn lượng vàng từ một lượng cát tùy ý cho trước.
	\loigiai{
		Đây là một tình huống khá nhẹ nhàng.\\
		Để ý rằng từ $1$ gam cát, thông qua các quá trình cát $\to$ chì $\to$ vàng $\to$ cát, ta có được $\dfrac{bdf}{ace}$ gam cát. Ngoài ra, nếu muốn có vô hạn lượng vàng thì cũng phải có vô hạn lượng cát và chì.\\
		Do đó, sau $n$ lần luyện, ta có $\left(\dfrac{bdf}{ace}\right)^n$ gam cát và để giá trị này tiến ra vô cực, ta phải có ràng buộc $bdf>ace$.
	}
\end{vd}

\begin{bt}%[Nguyễn Thành Khang, dự án Ex-Tapchi04]%[1D0G3]
	Biết rằng với $k$ là số nguyên nào đó, đa thức $P(x)=x^{n+1}+kx^n+31x^2+12x+2016$ có nghiệm nguyên với vô hạn giá trị nguyên dương $n\ge 3$. Tìm $k$.
	\loigiai{
		Đa thức này có nghiệm nguyên thì các nghiệm đó chỉ có thể là ước của $2016$.\\
		Giả sử $a$ là một nghiệm nguyên nào đó thì \[a^{n+1}+ka^n+31a^2+12a+2016=0\Leftrightarrow a+k=-\dfrac{31a^2+12a+2016}{a^n}.\]
		Với $|a|\ge 2$ thì khi $n$ đủ lớn (vì có vô hạn giá trị $n$), giá trị của vế phải sẽ không còn nguyên	nữa (mẫu lớn hơn tử) và vì thế không thể thỏa mãn.\\
		Do đó, nghiệm nguyên ở đây chỉ có thể là $1$ hoặc $-1$.
		\begin{itemize}
			\item Với $a=1$, ta có $1+k+31+12+2016=0\Leftrightarrow k=-2060$.
			\item Với $a=-1$, ta có $(-1)^{n+1}+k\cdot (-1)^n+31-12+2016=0$ hay $k=\dfrac{-2035}{(-1)^n}+1$.
			Nếu $n$ chẵn thì ta có $k=-2034$; còn $n$ lẻ thì $k=2036$.
			Tuy nhiên cũng có vô hạn số chẵn và lẻ nên khẳng định vẫn đúng.
		\end{itemize}
		Vậy có tất cả $3$ giá trị $k$ thoả mãn là $2060,-2034,2036$.
		\begin{nx}
			Tất nhiên lập luận trên chỉ áp dụng được với nghiệm nguyên. Khi hỏi trên nghiệm	thực, dễ dàng thấy cho dù $k$ bằng bao nhiêu thì với $n$ lẻ, đa thức trên vẫn có nghiệm.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Thành Khang, dự án Ex-Tapchi04]%[1D0G1]
	Cho dãy số thực dương $\left(u_n\right)$ xác định bởi
	\[u_1,u_2>0\text{ và }u_{n+2}=\left\{\left(3+2\sqrt{2}\right)^n\right\}u_{n+1}+\left\{\left(3-2\sqrt{2}\right)^n\right\}u_{n} \text{với }n=1,2,3,\ldots\]
	Chứng minh rằng tồn tại $n$ sao cho $\left|u_{n+2017}-u_n\right|<\dfrac{1}{2016}$, trong đó ký hiệu $\{x\}$ là phần lẻ của	số thực $x$.
	\loigiai{
		Ta có nhận xét rằng nếu $2$ số vô tỷ $x,y$ thỏa mãn điều kiện $x+y$ nguyên thì $\{x\}+\{y\}=1$.\\
		Khai triển nhị thức Newton, dễ dàng có $\left(3+2\sqrt{2}\right)^n+\left(3-2\sqrt{2}\right)^n\in\mathbb{Z}$ với mọi $n$.\\ 
		Đặt $q=3-2\sqrt{2}\in (0;1)$ thì chú ý rằng $0<q^n<\dfrac{1}{2}$ với mọi $n$ và
		\[u_{n+2}=\left(1-q^n\right)u_{n+1}+u_n\Leftrightarrow u_{n+2}-u_{n+1}=-q^n\left(u_{n+1}-u_n\right)\]
		hay
		\[\left|u_{n+2}-u_{n+2}\right|<\dfrac{1}{2}\left|u_{n+1}-u_n\right|<\cdots<\left(\dfrac{1}{2}\right)^n\left|u_2-u_1\right|.\]
		Từ đó suy ra $\lim \left|u_{n+1}-u_n\right|=0$. Do đó, tồn tại $N$ đủ lớn để $\forall n>N$ thì $\left|u_{n+1}-u_n\right|<\dfrac{1}{2016\cdot 2017}$.\\
		Khi đó, ta có \[\left|u_{n+2017}-u_n\right|\le \left|u_{n+2017}-u_{n+2016}\right|+\left|u_{n+2016}-u_{n+2015}\right|+\cdots+\left|u_{n+1}-u_n\right|\le\dfrac{1}{2016}.\]
		\begin{nx}
			Ở bài này, để chứng minh $\lim u_n$ tồn tại là điều không dễ (và cũng chưa chắc đúng). Tuy nhiên, ta chỉ cần có một kết quả yếu hơn là $\lim \left|u_{n+1}-u_n\right|=0$ là đủ.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Thành Khang, dự án Ex-Tapchi04]%[1D0G1]
	Cho dãy số nguyên dương $(a_n)$ tăng ngặt thỏa mãn các điều kiện:
	\begin{itemize}
		\item Các số hạng của dãy đều lớn hơn $1$.
		\item $\text{ƯCLN}\left(a_i,a_j\right)=1$ với mọi $i,j$ khác nhau.
		\item $\displaystyle \lim\limits_{n\to +\infty}\sum_{i=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}=+\infty$.
	\end{itemize}	
	Chứng minh rằng trong dãy này có vô hạn số nguyên tố.
	\loigiai{
		Giả sử ngược lại rằng dãy này có hữu hạn số nguyên tố.\\
		Khi đó, giả sử với $n\ge N$ thì tất cả các số hạng $a_n$ đều là hợp số.\\
		Với mỗi $a_n$, ta gọi $p_n$ là ước nguyên tố nhỏ nhất của nó thì $a_n\ge p_n^2$ và các số $p_n$ đều phân biệt (do các số hạng của dãy nguyên tố cùng nhau). Do đó
		\[\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}\le\dfrac{1}{\sqrt{p_i^2p_{i+1}^2}}=\dfrac{1}{p_ip_{i+1}}\le\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{p_i^2}+\dfrac{1}{p_{i+1}^2}\right).\]
		Suy ra
		\[\sum_{i=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}=\sum_{i=1}^{N}\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}+\sum_{i=N}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}=c+\sum_{i=N}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}\text{ trong đó }c\text{ là hằng số}.\]
		Thay đánh giá ở trên vào, ta có
		\[\sum_{i=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}\le c+\sum_{i=N}^{n}\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{p_i^2}+\dfrac{1}{p_{i+1}^2}\right)=c+\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{p_N^2}+\dfrac{1}{p_{n+1}^2}\right)+\dfrac{1}{p_{N+1}^2}+\dfrac{1}{p_{N+2}^2}+\cdots+\dfrac{1}{p_n^2}.\]
		Mặt khác, tổng phía sau không vượt quá $s_n=\dfrac{1}{1^2}+\dfrac{1}{2^2}+\dfrac{1}{3^2}+\cdots+\dfrac{1}{n^2}$ (với $n$ đủ lớn).\\
		Nhưng cho dù $n\to +\infty$ thì tổng trên vẫn bị chặn nên tổng $\displaystyle \sum_{i=1}^{n}\dfrac{1}{\sqrt{a_ia_{i+1}}}$ bị chặn, mâu thuẫn với tính chất của dãy.\\
		Do đó, điều giả sử là sai và dãy này chứa vô hạn số nguyên tố.
		\begin{nx}
			Dãy số đã cho là tồn tại. Thật vậy, ta có thể chọn $a_n$ là số nguyên tố thứ $n$. Sau đó, $\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{5}+\dfrac{1}{7}+\cdots \to +\infty$ với tổng tính trên các số nguyên tố. Tuy nhiên, việc chứng minh này không đơn giản. Ta có thể dùng khai triển Taylor để chứng minh
			\[\sum\limits_{p\le n}\dfrac{1}{p}\ge \ln\ln n\to +\infty.\]
			Các bạn có thể tìm hiểu thêm với từ khóa ``\textit{divergence of the sum of the reciprocals of primes}''.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Hải,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G5]
	Với $ a,b,c>0 $, đặt $ m=\dfrac{a}{b}+\dfrac{b}{c}+\dfrac{c}{a}, n=\dfrac{a}{c}+\dfrac{c}{b}+\dfrac{b}{a} $.
	\begin{listEX}
		\item Chứng minh rằng tồn tại bộ $ a,b,c $ để $ m \to +\infty, n \to +\infty, \dfrac{m}{n} \to +\infty$.
		\item Tìm tất cả các số $ k $ để bất đẳng thức sau đúng với mọi $ m,n $ (với cách đặt như trên)
		$$ (m-n)k^2+(2m+n-9)k-15m+2n+39 \le 0. $$
	\end{listEX}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Chọn $ a=1,b=x,c=x^2 $ với $ x>0 $ thì
			$$ m=\dfrac{2}{x}+x^2 \text{ và } n=\dfrac{1}{x^2}+2x. $$
			Khi đó dễ thấy rằng nếu $ x \to +\infty $ thì $ m \to +\infty, n \to +\infty, \dfrac{m}{n} \to +\infty$ và bộ số ở trên thỏa mãn điểu kiện.
			\item Bất đẳng thức đã cho viết lại là
			$$ (k^2+2k-15)m+(-k^2+k+2)n-9k+39 \le 0 \quad(*). $$
			Chia hai vế cho $ n>0 $, ta có
			$$ (k^2+2k-15)\dfrac{m}{n}+(-k^2+k+2)+\dfrac{-9k+39}{n} \le 0. $$
			Vì $ \dfrac{m}{n}\to +\infty $ nên điều kiện cần là $ k^2+2k-15 \le 0 \Leftrightarrow -5 \le k \le 3 $. \\
			Một cách tương tự, rõ ràng nếu cho $ a=1,b=x,c=x^2 $ thì $ m \to +\infty, n \to +\infty, \dfrac{n}{m} \to +\infty $ nên khi chia hai vế cho $ m>0 $, ta cũng cần có
			$$ -k^2+k+2 \le 0 \Leftrightarrow \hoac{&k \ge 2 \\ &k \le -1.} $$
			Kết hợp lại, ta có $k\in[-5;-1] \cup [2;3]$. \\
			Để chứng minh điều kiện đủ, ta chú ý rằng $ m=\dfrac{a}{b}+\dfrac{b}{c}+\dfrac{c}{a} \ge 3, n=\dfrac{a}{c}+\dfrac{c}{b}+\dfrac{b}{a} \ge 3 $ theo BĐT AM-GM nên ta đưa về
			$$ 3(k^2+2k-15)+3(-k^2+k+2)-9k+39 \le 0. $$
			Tuy nhiên, đây là đẳng thức nên các số $ k $ như trên thỏa mãn. \\
			Vậy $k\in[-5;-1] \cup [2;3]$. 
			\begin{nx}
				Ở bài toán trên, nếu đề thêm điều kiện $ abc=1 $ và thay
				$$ m=a^2c+c^2b+b^2a, n=a^2b+b^2c+c^2a. $$
				thì ta vẫn chọn được giá trị $ a,b,c $ thỏa mãn các giới hạn. Chẳng hạn $ a=\dfrac{1}{x},b=\dfrac{1}{x^2},c=x^3 $. \\
				Từ lời giải trên, ta có thể giải quyết bài toán sau: \\
				Tìm tất cả các số thực $ r $ sao cho bất đẳng thức sau đúng với mọi số thực dương $ abc $ :
				$$ \left( r+\dfrac{a}{a+b} \right)\left( r+\dfrac{b}{b+c} \right)\left( r+\dfrac{c}{c+a} \right) \ge \left( r+\dfrac{1}{2} \right)^3. $$
				Đặt $ m=\dfrac{a}{b}+\dfrac{b}{c}+\dfrac{c}{a}, n=\dfrac{b}{a}+\dfrac{a}{c}+\dfrac{c}{b} $. Bất đẳng thức đã cho tương đương với
				\begin{eqnarray*}
					&&\left( \dfrac{a}{a+b}+\dfrac{b}{b+c}+\dfrac{c}{c+a}-\dfrac{3}{2} \right)r^2 + \left( \dfrac{ab(c+a)+bc(a+b)+ac(b+c)}{(a+b)(b+c)}-\dfrac{3}{4} \right)r \\
					&&+\left( \dfrac{abc}{(a+b)(b+c)(c+a)}-\dfrac{1}{8} \right) \ge 0.
				\end{eqnarray*}
				Bằng biến đổi trực tiếp, ta có thể chứng minh được các đồng nhất thức sau:
				\begin{itemize}
					\item $ \dfrac{(a+b)(b+c)(c+a)}{abc}\left( \dfrac{a}{a+b}+\dfrac{b}{b+c}+\dfrac{c}{c+a}-\dfrac{3}{2} \right) =-\dfrac{1}{2}(m-n) $.
					\item $ \dfrac{(a+b)(b+c)(c+a)}{abc}\left( \dfrac{ab(c+a)+bc(a+b)+ac(b+c)}{(a+b)(b+c)}-\dfrac{3}{4} \right) = -\dfrac{1}{4}(3m-n-6) $.
					\item $ \dfrac{(a+b)(b+c)(c+a)}{abc}\left( \dfrac{abc}{(a+b)(b+c)(c+a)}-\dfrac{1}{8} \right) = -\dfrac{1}{8}(m+n-6) $.
				\end{itemize}
				Do đó, bất đẳng thức ở trên đưa về
				\begin{eqnarray*}
					&&-\dfrac{1}{2}(m-n)r^2-\dfrac{1}{4}(3m-n-6)r-\dfrac{1}{8}(m+n-6) \ge 0 \\
					&\Leftrightarrow& 4(m-n)r^2+2(3m-n-6)r+(m+n-6) \le 0.
				\end{eqnarray*}
				Đến đây, giải quyết tương tự bài toán trên và ta có được
				$$ \heva{&4r^2+6r+1 \le 0 \\ &-4r^2-2r+1 \le 0} \Leftrightarrow \dfrac{-3-\sqrt{5}}{4} \le r \le \dfrac{-1-\sqrt{5}}{4}. $$
			\end{nx}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Hải,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Trong mặt phẳng tọa độ, tại mỗi điểm mà tung độ và hoành độ đều là các số tự nhiên, có đặt một gốc cây có bán kính là $ 10^{-6} $ . Một người đứng tại gốc tọa độ $ O $ và nhìn vào góc phần tư thứ nhất của mặt phẳng theo một hướng cố định. Hỏi tầm nhìn của người này có bị giới hạn bởi gốc cây nào hay không?
	\loigiai{
		Trước hết, ta sẽ chứng minh bổ đề quan trọng sau:
		\begin{bode}
			Với mỗi số vô tỷ $ \alpha > 0 $ và số nguyên dương $ N $, tồn tại $ p\in\mathbb{N},q\in\mathbb{Z}^+ $ sao cho $ \left| q\alpha-p \right| < \dfrac{1}{N} $.
			Thật vậy, xét 
			\begin{itemize}
				\item Các phần lẻ $ \{\alpha\},\{2\alpha\},\{3\alpha\},\cdots,\{(N+1)\alpha\} $.
				\item Các đoạn $ \left( 0;\dfrac{1}{N} \right),\left( \dfrac{1}{N};\dfrac{2}{N} \right),\cdots,\left( \dfrac{N-1}{N};1 \right) $.
			\end{itemize}
			Do có $ N $ đoạn mà có $ N+1 $ số nên phải tồn tại hai số thuộc cùng khoảng, giả sử là $ \{r\alpha\},\{s\alpha\} $ với $ 1 \le r < s \le N+1$. Khi đó
			$$ \left| \{r\alpha\}-\{s\alpha\} \right| < \dfrac{1}{N} \text{ hay } \left| (s-r)\alpha-\left( [s\alpha-r\alpha] \right) \right| < \dfrac{1}{N}. $$
			Đặt $ q=s-r,p=[s\alpha]-[r\alpha] $, ta có đpcm.
		\end{bode}
		Trở lại bài toán,\\
		Giả sử người này nhìn theo hướng của đường thẳng $ y=kx $ với $ k>0 $. \\
		Khi đó, một điểm có tọa độ $ (x_0;y_0) $ cách đường thẳng một khoảng $ \dfrac{|y_0-kx_0|}{\sqrt{1+k^2}} $.\\
		Ta thấy rằng nếu $ k $ là số hữu tỷ thì bài toán hiển nhiên vì đường thẳng này luôn đi qua một điểm nguyên nào đó.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,x=1cm,y=1cm,scale=1]
			\def\xmin{-1};\def\xmax{8};\def\ymin{-1};\def\ymax{8};
			\draw[->,line width = 1pt] (\xmin,0) -- (\xmax,0) node[right] {$x$};
			\draw[->,line width = 1pt] (0,\ymin) -- (0,\ymax) node[above] {$y$};
			\draw($(0,0)$)node[below left]{$O$};
			\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7}
			\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
			\foreach \y in {1,2,3,4,5,6,7}
			\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
			\foreach \u in {1,3,5,7}
			\foreach \v in {1,3,5,7}
			\draw (\u,\v) circle [radius=0.3cm] ;
			\draw (0,0)--(2.2,7.5);\draw (0,0)--(3.7,7.5);
			\draw($(2.1,6)$)node[above]{$\mathscr{D}$};
			\draw($(3.4,6)$)node[above]{$\mathscr{D}'$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Nếu $ k $ vô tỷ thì theo bổ đề trên, tồn tại các số $ p,q $ để $ |qk-p|<\dfrac{1}{10^6} $. Khi đó, ta chọn $ x_0=p,y_0=q $ thì khoảng $(x_0;y_0)$ sẽ nhỏ hơn $$ \dfrac{1}{10^6\sqrt{1+k^2}}<10^{-6}. $$
		Do đó, tầm nhìn của người này luôn bị giới hạn bởi một gốc cây nào đó.
		\begin{nx}
			Trong đề thi THPT của Pháp vừa qua, có một bài toán tương tự như sau: \\
			Một nhà thám hiểm đang khám phá một khu rừng và phát hiện ra rằng tất cả các thân cây trong
			đó đều có cùng bán kính. Đây quả thật là một điều rất thú vị! Tạm thời bỏ qua chiều cao của các cây, ta đặt khu rừng vào trong mặt phẳng tọa độ vuông góc như sau:
			\begin{itemize}
				\item Nhà thám hiểm đang đứng tại gốc tọa độ và muốn tìm một góc nhìn xuyên qua khu rừng.
				\item Các thân cây được xem như các vòng tròn có bán kính $ R>0 $ và tọa độ tâm đặt tại các	điểm nguyên $ (a,b) $ với $ a,b $ là các số lẻ. Do tính đối xứng nên ta có thể giả sử $ a>0,b>0 $, tức là chỉ xét các điểm thuộc góc phần tư thứ nhất.
			\end{itemize}
			Ta nói rằng nhà thám hiểm có thể \textit{“nhìn xuyên qua”} khu rừng nếu như có một tia xuất phát từ vị trí đứng của anh ta (tại gốc tọa độ) và đi qua khu rừng mà không cắt bất cứ gốc cây nào (ở đây là các hình tròn). \\
			Xét đường đi của nhà thám hiểm là $ y=mx $ với $ m>0 $. Ta gọi hàng đầu tiên là tất cả các cây
			có tâm nằm ở vị trí $ (1,\alpha) $ hoặc $ (\alpha,1) $ với $ \alpha $ là số lẻ. Chứng minh rằng nếu người quan sát có thể nhìn xuyên qua hàng đầu tiên này thì có thể nhìn xuyên qua cả khu rừng.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Thi Hồng Hạnh,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Với mỗi số thực $x \in \left( \dfrac{1}{2};1\right) $, các số nguyên dương $n$ sao cho $[nx]$ là số chẵn được viết thành một dãy tăng $a_1<a_2<a_3<\ldots$\\
	\begin{enumerate}
		\item Hỏi có tồn tại số nguyên dương $m$ để $m$, $m+1$, $m+2$ đều không thuộc dãy hay không?
		\item  Chứng minh rằng $\displaystyle \sum\limits_{i=1}^{n} 
		\dfrac{1}{a_{i+1}^2-a_{i}^2}=+\infty$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item 	Câu trả lời là phủ định.\\ 
			Thật vậy, giả sử có số $m$ để $[mx]$, $[(m+1)x]$, $[(m+2)x]$ đều là các số lẻ.\\
			Khi đó, ta có hai trường hợp:
			\begin{itemize}
				\item Nếu $\{mx\}\ge \dfrac{1}{2}$ thì $\left[(m+1)x\right]=\left[[mx]+\{mx\}+x\right]=[mx]+\left[\{mx\}+x\right]$.\\
				Vì $\{mx\}\ge\dfrac{1}{2}$ và $x>\dfrac{1}{2}$ nên ta có $1<\{mx\}+x<2$ hay $ \left[\{mx\}+x\right]=1.$ 
				Từ đó suy ra $\left[(m+1)x\right]$ là số chẵn, mâu thuẫn.
				\item Nếu $\{mx\}<\dfrac{1}{2}$ thì để có $[mx]$, $\left[(m+1)x\right]$ đều lẻ, ta phải có $[mx]=\left[(m+1)x\right]$, tức là $\left[\{mx\}+x\right]=0$.
				Suy ra $\left[(m+2)x\right]=\left[(m+1)x\right]+\left[\{mx\}+x\right]=\left[(m+1)x\right]=[mx]$, suy ra $\left[\{mx\}+2x\right]=0.$
				Tuy nhiên, điều này không đúng vì $2x>1$. Do đó, không tồn tại $m$ thoả mãn.
			\end{itemize}
			\item  Theo câu a, trong ba số bất kỳ liên tiếp, luôn có ít nhất một số thuộc dãy. Điều này chứng tỏ hai số hạng liên tiếp của dãy hơn kém nhau không quá $3$ đơn vị.\\
			Chú ý rằng $a_1=1$ vì $[x]=0$ nên ta có $a_n \le 1+3(n-1)=3n-2$ với mọi $n$.
			Do đó $a_{i+1}^2-a_{i}^2=(a_{i+1}-a_i)(a_{i+1}+a_i)\le 3\left[3(i+1)-2+3i-2\right]=3(6i-1)\le 18i.$ 
			Từ đó ta có $\displaystyle \sum\limits_{i=1}^{n}\dfrac{1}{a_{i+1}^2-a_i^2} \ge \dfrac{1}{18} \left( \dfrac{1}{1}+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+...+\dfrac{1}{n}\right) .$ Đến đây dễ dàng có đpcm.\\ 
			\textbf{Nhận xét.} Bài toán tổng quát sau vẫn đúng:\\
			Với mỗi số thực $x\in(0;1)$  và số nguyên dương $m>2$, các số nguyên dương $n$ sao cho $[nx]$ chia hết cho $m$ được viết thành một dãy tăng $a_1<a_2<a_3<...$ Khi đó, tổng tương tự như trên vẫn tiến về vô cực.\\
			Thật vậy, do $(0;1)=\displaystyle \bigcup\limits_{k=1}^{+\infty}\left[ \dfrac{1}{k+1};\dfrac{1}{k}\right) $ nên với $x\in(0;1)$ thì tồn tại $k>0$ để $$ \dfrac{1}{k+1}<x<\dfrac{1}{k}.$$
			Khi đó, bằng cách tương tự, ta chứng minh được rằng trong không quá $d=f(k;m)$ số nguyên liên tiếp, luôn tồn tại một số thuộc dãy đã cho. Từ đó, có thể xấp xỉ nó với một cấp số cộng và có đánh giá như trên.
		\end{enumerate} 
		
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Thi Hồng Hạnh,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $f \colon [1;+\infty) \to [1;+\infty)$ và thoả mãn:
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $f(x)\ge x$ với mọi $x\ge1$.
		\item $f\left( \dfrac{f(x)}{x}\right)=x^2 $ với mọi $x\ge 1$.
	\end{enumerate}
	
	\loigiai{
		Trong điều kiện i), thay $x \to \dfrac{f(x)}{x}$, ta có
		$$f\left( \dfrac{f(x)}{x}\right) \ge \dfrac{f(x)}{x} \Leftrightarrow x^2 \ge \dfrac{f(x)}{x} \Leftrightarrow f(x)\le x^3.$$ 
		Giả sử ta đã có $f(x)\ge x^a$ thì dễ dàng biến đổi được $f(x)\le x^{\dfrac{a+2}{a}}$.\\ 
		Tương tự, nếu có $f(x)\le x^{b}$ thì ta cũng có $f(x) \ge x^{\dfrac{b+2}{b}}$.\\
		Từ đó, xét dãy số
		$\heva{&u_1=1,u_2=3\\ & u_{n+1}=\dfrac{u_n+2}{u_n},n=1,2,3,...}$
		và bằng quy nạp, ta chứng minh được
		$$ x^{u_{2k-1}}\le f(x)\le x^{u_{2k}} \text{ với mọi } k \text{ nguyên dương}.$$ 
		Hơn nữa, ta chứng minh được $u_n>\dfrac{3}{2}$ với mọi $n>1$ nên $$|u_{n+1}-2|=\dfrac{|u_n-2|}{u_n}<\dfrac{2}{3}|u_n-2|<...<\left( \dfrac{2}{3}\right)^n|u_1-2|.$$ 
		Từ đây suy ra $\lim u_n =2 $ và theo nguyên lý kẹp, ta phải có $f(x)=x^2$ với mọi $x\ge 1$.\\ Thử lại ta thấy thoả, vì chú ý rằng $f(x)=x^2\ge x$ với mọi $x\ge 1$.\\ 
		\textbf{Nhận xét.} Bài toán sau đây vẫn có thể giải quyết tương tự.\\ 
		Tìm tất cả các hàm số $f \colon \mathbb{Z^+}\to \mathbb{Z^+}$ sao cho $f\left( \dfrac{f(n)}{n}\right)=n^2 $ với mọi $n$ nguyên dương.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Thi Hồng Hạnh,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho các số vô tỷ dương $\alpha, \beta > 1$ sao cho hai dãy số
	$$ [\alpha],[2\alpha],[3\alpha],... \text{ và } [\beta], [2\beta],[3\beta],...$$ 
	là phân hoạch của tập hợp số nguyên dương. Chứng minh rằng $$\dfrac{1}{\alpha}+\dfrac{1}{\beta}=1.$$
	\loigiai{ 
		Với mỗi số nguyên dương $k$, gọi $m,n$ là các số nguyên dương thoả mãn $$[m\alpha]\le k<[(m+1)\alpha] \text{ và } [n\beta] \le k < [(n+1)\beta].$$
		Khi đó, đặt $A=\{[i\alpha],1\le i \le m\} \text{ và } B=\{[j\beta],1\le j \le n\}$ 
		thì $$|A|=m,|B|=n \text{ và }$$ $$ A\cap B = \varnothing, A \cup B =\{ 1,2,3,..., k\} \text{ theo định nghĩa của đề bài .}$$
		Do đó $m+n=k$.\\ 
		Theo bất đẳng thức phần nguyên thì $$m\alpha -1 <k<(m+1)\alpha \text{ nên } \dfrac{m}{k+1} < \dfrac{1}{\alpha} < \dfrac{m+1}{k}.$$ 
		Tương tự $\dfrac{n}{k+1}<\dfrac{1}{\beta}<\dfrac{n+1}{k}$. 
		Suy ra $$\dfrac{m+n}{k+1}<\dfrac{1}{\alpha}+\dfrac{1}{\beta}<\dfrac{m+n+2}{k+1} \text{ hay } \dfrac{k}{k+1}<\dfrac{1}{\alpha}+\dfrac{1}{\beta}<\dfrac{k+2}{k+1}.$$
		Cho $k \to +\infty $, ta thu được $\dfrac{1}{\alpha}+\dfrac{1}{\beta}=1$.\\ 
		\text{ Nhận xét.} Đây là định lý đảo của định lý Beatty về phân hoạch của tập hợp số nguyên dương.Ở định lý thuận, ta được cho trước đẳng thức $\dfrac{1}{\alpha}+\dfrac{1}{\beta}=1$ với $\alpha,\beta$ vô tỷ và cần chứng minh sự phân hoạch. 
		Ta có thể chứng minh phản chứng rằng:
		\begin{itemize}
			\item Nếu có $m,n,k$ để $[m\alpha]=[n\beta]=k$ thì vô lý.
			\item Nếu có $m,n,k$ để $[m\alpha]<k<[(m+1)\alpha]$ và $[n\beta]<k<[(n+1)\beta]$ thì cũng vô lý.
		\end{itemize} Định lý này có nhiều ứng dụng, chẳng hạn ta có một bài trong đề APMO:
		Với mỗi số nguyên dương gọi $a_n,b_n$ là số viết trong hệ nhị phân và hệ 5-phân của $10^n$. Chứng minh rằng với mỗi số nguyên dương $k\ge 2$ thì có một số có $k$ chữ số xuất hiện ở đúng một trong hai dãy $(a_n),(b_n)$.
		Bài toán có thể được giải quyết dễ dàng với chú ý rằng: số chữ số của n viết trong hệ k-phân là $[\log_kn]+1$; ngoài ra $\alpha=\log_{2}10,\beta=\log_{5}10$ thoả mãn $\dfrac{1}{\alpha}+\dfrac{1}{\beta}=1$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Thi Hồng Hạnh,Dự án EX_TapChi04]%[0D0G2]
	Tìm số thực $k$ lớn nhất sao cho $$(a^2+2)(b^2+2)(c^2+2)\ge k(a^2+b^2+c^2)+(9-k)(ab+bc+ca)$$ đúng với mọi $a,b,c>0$.
	\loigiai{
		Xét $a=x,b=c=\dfrac{1}{x}$ thì khi $x \to +\infty$, ta có $b,c \to 0, a \to +\infty$.\\ 
		Ta viết lại bất đẳng thức thành
		$$ \left( 1+\dfrac{2}{a^2}\right)(b^2+2)(c^2+2) \ge k \left( 1+ \dfrac{b^2+c^2}{a^2}\right)+(9-k)\left(\dfrac{b+c}{a} +\dfrac{bc}{a^2}\right)   .$$ 
		Chọn bộ như trên với $x \to +\infty$, ta có $$(1+0)(0+2)(0+2)\ge k(1+0)+(9-k)(0+0) \Leftrightarrow k \le 4.$$ 
		Ta sẽ chứng minh $k=4$ thoả mãn, tức là $$(a^2+2)(b^2+2)(c^2+2) \ge 4 (a^2+b^2+c^2)+5(ab+bc+ca) \text{ hay }$$ $$ a^2 b^2 c^2 +2 (a^2b^2+b^2c^2+c^2a^2)+8 \ge 5 (ab+bc+ca).$$ 
		Đặt $ab=x,bc=y,ca=z$ thì $$ xyz+2(x^2+y^2+z^2)+8\ge 5(x+y+z).$$
		\textbf{Bổ đề: }
		Với $x,y,z >0$ thì $x^2+y^2+z^2+2xyz+1 \ge 2(xy+yz+zx).$\\
		Khi đó, ta đưa bất đẳng thức đã cho về 
		\begin{align*}
			& 2xyz + 4(x^2+y^2+z^2)+16 \ge 10(x+y+z) \text{ thì cần có}\\
			&3(x^2+y^2+z^2)+2(xy+yz+zx)+15 \ge 10(x+y+z) \\ & \Leftrightarrow (x+y+z-1)^2+2(x-1)^2+2(y-1)^2+2(z-1)^2 \ge 0.
		\end{align*}
		Bất đẳng thức cuối cùng đúng nên ta có đpcm.\\ 
		Vậy giá trị lớn nhất của $ k$ là $4$.\\ 
		\begin{nx}
			Bổ đề trên có thể chứng minh dễ dàng bằng cách áp dụng Dirichlet như sau: không mất tính tổng quát, giả sử $(x-1)(y-1)\ge 0$ thì $ xy \ge x+y-1 \Rightarrow 2xyz \ge 2xz + 2yz - 2z$.\\ 
			Suy ra 
			\begin{multline*}
				x^2+y^2+z^2+2xyz+1 \ge x^2 +y^2+z^2+2xz+2yz-2z+1  \ge 2xy +(z-1)^2+2xz+2yz=2(xy+yz+zx).
			\end{multline*}
			Do đó, bổ đề được chứng minh.
		\end{nx} 
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[Nguyễn Quốc Thanh,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho các số nguyên dương $ a,b $ sao cho $ \gcd (a,b)=1 $. Gọi $ t_n $ là số cách viết các số nguyên dương $ n>ab $ thành dạng $ n=au+bv $ với $ u,v \in \mathbb{Z}^+ $. Chứng minh $$\lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{t_n}{n}=\dfrac{1}{ab}.$$
	\loigiai{
		Với mỗi số nguyên dương $ n $, tồn tại duy nhất số nguyên dương $ k $ sao cho $$kab<n \leq (k+1)ab.$$
		Để có cặp $ (u,v) $ thỏa mãn thì phải có số $ u $ sao cho $ \left\{\begin{array}{l}
		u<\dfrac{n}{a}\\
		au \equiv n \pmod{b}
		\end{array}\right.$
		Ta có $ kb<\dfrac{n}{a} \leq (k+1)b $ nên $ u<(k+1)b $, số lượng các số $ u $ thỏa mãn $ \left\{\begin{array}{l}
		au \equiv n \pmod{b}\\
		u<(k+1)b
		\end{array}\right. $ cũng chính là giá trị $ t_n $.\\
		Với mỗi $ m $, trong dãy số $ ma,\,(m+1)a,\,(m+2)a,\ldots, \,(m+b-1)a $ lập thành một hệ thặng dư đầy đủ modulo $ b $ vì $ \gcd(a,b)=1 $ nên nó có chứa đúng một số đồng dư $ n $ theo modulo $ b $. Chú ý rằng $ u<(k+1)b $ nên $$u \leq (k+1)b-1 \Longrightarrow 0<ua \leq \left[(k+1)b-1\right]a.$$
		Ta tiến hành chia các bội của $ a $ trong $ \Big(0;\left((k+1)b-a\right)a\Big] $ thành $ k+1 $ đoạn là 
		$$\left((b-1)a\right],\,\left[ba,(2b-1)a\right],\ldots,\Big[kba,\left((k+1)b-1\right)a\Big].$$
		Trong mỗi đoạn, có đúng một số đồng dư $ n $ modulo $ b $ nên trong $ k $ đoạn cuối, sẽ có đúng $ k $ số $ ua $, đoạn đầu chưa chắc đã có nên 
		$$k \leq t_n \leq k+1 \,\, \text{nên}\,\,\dfrac{k}{n} \leq \dfrac{t_n}{n} \leq \dfrac{k+1}{n}.$$
		Do $ kab<n\leq (k+1)ab $ nên ta có $$\dfrac{1}{ab}-\dfrac{1}{n}<\dfrac{k}{n}\leq \dfrac{t_n}{n} \leq \dfrac{k+1}{n}<\dfrac{1}{ab}-\dfrac{1}{n}.$$
		Cho $ n \to +\infty $, dễ dàng có được $ \lim\limits_{n \to +\infty}\dfrac{t_n}{n}=\dfrac{1}{ab}. $
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Quốc Thanh,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho hai số hữu tỷ dương phân biệt $ u,\,v $ thỏa mãn $ u^n-v^n $ là số nguyên với vô hạn giá trị $ n $ nguyên dương. Chứng minh rằng $ u,\,v $ là các số nguyên.
	\loigiai{
		Đặt $ u=\dfrac{x}{z},\,v=\dfrac{y}{z} $	 với $ \gcd(x,\,y,\,z)=1 $. Theo giả thiết thì $$x^n-y^n \equiv 0 \pmod{z^n}\,\, \text{đúng với vô hạn giá trị} \,\,n.$$
		Nếu $ z>1 $ và giả sử $ z $ có một ước nguyên tố $ p $ lẻ. Gọi $ r $ là số nguyên dương nhỏ nhất để $$x^r \equiv y^r \pmod{p}\,\,\text{thì}\,\,r \vert n \,\,\text{hay}\,\, n=rk,\, k \in \mathbb{Z^+}.$$
		Đặt $ a=v_p(n),\,b=v_p\left(x^r-y^r\right) $ thì $$v_p\left(x^n-y^n\right)=v_p\Big(\left(x^r\right)^k-\left(y^r\right)^k\Big)=v_p\left(x^r-y^r\right)+v_p(k) \leq b+v_p(n)=a+b.$$
		Tuy nhiên, $ v_p\left(x^n-y^n\right) \geq v_p\left(z^n\right) \geq n.$ Do đó, $ a+b \geq n $ nên $$p^n \leq p^{a+b}=p^ap^b \leq np^b,\,\,\text{điều này không thể đúng với vô hạn}\,\,n.$$
		Do đó, $ z $ không có ước nguyên tố lẻ và nó phải là lũy thừa của 2, suy ra $ x,\,y $ cùng lẻ.\\
		Ta có $ 2^n \vert x^n-y^n=(x-y)\left(x^{n-1}+x^{n-2}y+\ldots+xy^{n-2}+y^{n-1}\right). $\\
		Khi đó, nếu $ n $ lẻ thì nhân tử thứ hai của vế phải lẻ, dẫn đến $ 2^n \vert x-y $ với vô han giá trị lẻ của $ n $, không thể xảy ra được.\\
		Suy ra $ n $ chẵn, đặt $ s=v_2\left(x^2-y^2\right),\,t=v_2(n) $ thì $$v_2\left(x^n-y^n\right)=c+s-1 \leq \log_2n+s-1.$$
		Tuy nhiên, với $ n $ đủ lớn thì đánh giá trên sẽ sai.\\
		Vậy $ u,\,v $ phải đều là các số nguyên dương.
		\begin{nx}
			Cách tiếp cận trên cũng khá phổ biến với các bài toán yêu cầu chứng minh một số hữu tỉ thỏa mãn điều kiện cho trước với vô hạn giá trị $ n $ thì buộc phải là số nguyên. Chẳng hạn:
			\begin{itemize}
				\item Một hằng số chia hết cho $ p^n $ với vô hạn $ n $.
				\item Dùng định lí LTE với chú ý $ v_p(n) \leq \log_p(n)$, ta xấp xỉ $ n $ với $ \log_p(n) $.
			\end{itemize}
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Quốc Thanh,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Cho $ P(x)=rx^3+qx^2+px+1 $ trong đó $ p,q,r $ là các số thực và $ r>0 $. Xét dãy số $$\left\{\begin{array}{l}
	a_1=1,\,a_2=-p,\,a_3=p^2-q\\
	a_{n+3}=-p.a_{n+2}-q.a_{n+1}-r.a_n,\,\,\, n \geq 0
	\end{array}\right.$$
	Chứng minh rằng nếu đa thức $ P(x) $ có một nghiệm thực duy nhất và không có nghiệm bội thì dãy số $ \left(a_n\right) $ có vô số số âm.
	\loigiai{
		Giả sử $ k $	là một nghiệm (thực hoặc phức) của $ Q(x)=x^3+px^2+qx+r $, do $ r>0 $ nên $ k \neq 0 $ và $ \dfrac{1}{k} $ là nghiệm của $ P(x) $. Xét dãy số $ \left(u_n\right) $ xác định bởi công thức $$u_{n+1}=a_{n+3}+(p+k)a_{n+2}-\dfrac{r}{k}a_{n+1}$$
		Ta có $ u_{n+1}=-pa_{n+2}-qa_{n+1}-ra_n+(p+k)a_{n+2}-\dfrac{r}{k}a_{n+1}=ka_{n+2}-\dfrac{kq+r}{k}.a_{n+1}-ra_n $\\
		$ =k\left(a_{n+2}-\dfrac{kq+r}{k^2}.a_{n+1}-\dfrac{r}{k}a_n\right) =k\left(a_{n+2}+(p+k)a_{n+1}-\dfrac{r}{k}a_n\right)=ku_n$.\\
		Ta cũng tính được $$u_0=a_2+(p+k)a_1-\dfrac{r}{k}a_0=p^2-q-(p+k)p-\dfrac{r}{k}=-\dfrac{pk^2+qk+r}{k}=\dfrac{k^3}{k}=k^2.$$
		Suy ra $ u_n=k^{n+2} $ và $ a_{n+2}+(p+k)a_{n+1}-\dfrac{r}{k}a_n =k^{n+2},\,\,\, n=0,1,2,\ldots$\\
		Gọi $ z $ là nghiệm phức của $ P(x) $ và $ \rho, \theta$ lần lượt là module và argument của $ z $ trong đó $ \rho,\,\theta \in \mathbb{R},\,\rho >0 $. Ta có
		$$z=\rho e^{i\theta}=\rho \left(\cos \theta +i \sin \theta \right)\,\,\text{và}\,\, P(x)\in \mathbb{R}[x]\,\,\text{nên}$$
		$$P(z)=0 \Longrightarrow \overline{P(z)}=0 \Longrightarrow P(\bar{z})=0\,\,\text{do đó}\,\, \bar{z}\,\,\text{cũng là nghiệm của}\,\,P(x).$$
		Thay vào công thức của dãy, ta có $$a_{n+2}+(p+z)a_{n+1}-\dfrac{r}{z}a_n=(z)^{n+2},\,a_{n+2}+(p+\bar{z})a_{n+1}-\dfrac{r}{\bar{z}}a_n=\left(\bar{z}\right)^{n+2}\,\,\,(*)$$
		Theo công thức Moavre thì $ z=\rho\left(\cos \theta +i\sin \theta \right) \Longrightarrow z^n=\rho^n \left(\cos n\theta +i\sin n\theta \right)$ nên 
		$$z^{n+2}-\left(\bar{z}\right)^{n+2}=2i.\rho^{n+2}\sin \left[(n+2)\sin \theta \right] \Longrightarrow \dfrac{z^{n+2}-\left(\bar{z}\right)^{n+2}}{z-\bar{z}}=\rho^{n+1}.\dfrac{\sin \left[(n+2)\theta \right]}{\sin \theta}$$
		Trừ từng vế hai đẳng thức ở (*), ta có $ \left(z-\bar{z}\right)a_{n+1}-r\left(\dfrac{1}{z}-\dfrac{1}{\bar{z}}\right)a_n=(z)^{n+2}-\left(\bar{z}\right)^{n+2} $ hay
		$$a_{n+1}+\dfrac{r}{\rho^2}a_n=\dfrac{z^{n+2}-\left(\bar{z} \right)^{n+2}}{z-\bar{z}} \Longleftrightarrow a_{n+1}+\dfrac{r}{\rho^2}a_n=\rho^{n+1}.\dfrac{\sin \left[(n+2)\theta \right]}{\sin \theta}.$$
		Do $ \rho >0 $ nên xét $ n_0 $ là một giá trị nguyên dương sao cho 
		$$\dfrac{\sin \left[\left(n_0+2\right)\theta \right]}{\sin \theta}<0 \Longrightarrow \rho^{n_0+1}.\dfrac{\sin \left[\left(n_0+2\right)\theta \right]}{\sin \theta}<0 \Longrightarrow a_{n_0+1}+\dfrac{r}{\rho^2}a_{n_0}<0.$$
		Vì $ \dfrac{r}{\rho^2}>0 $ nên $ a_{n_0+1},\,a_{n_0} $ trái dấu với nhau. Do đó, trong hai giá trị này có một số 
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Quốc Thanh,Dự án EX_TapChi04]%[1D0G1]
	Với mỗi số nguyên dương $ n $, xét phương trình $$2n^2x=\log_2\left(n^2x+1\right).$$
	Tìm điều kiện của $ a,\,b,\,c >0 $ để với mỗi nghiệm $ x_n \neq 0 $ của phương trình trên thì ta luôn có $$a^{x_n}+b^{x_n}+c^{x_n} \geq 4x_n+3.$$
	\loigiai{
		Trước hết, với $ a,b,c>0 $, ta sẽ chứng minh $$\lim\limits_{n \to +\infty}\left(\dfrac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}+\sqrt[n]{c}}{3}\right)^n=\sqrt[3]{abc}.$$
		Đặt $ y=\left(\dfrac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}+\sqrt[n]{c}}{3}\right)^n \Longrightarrow \ln y=n\ln \left(\dfrac{\sqrt[n]{a}+\sqrt[n]{b}+\sqrt[n]{c}}{3}\right).$ Do đó theo quy tắc L'Hospital thì $$\lim\limits_{n \to +\infty} \ln y=\lim\limits_{x \to 0^+} \dfrac{\ln \left(\dfrac{a^x+b^x+c^x}{3}\right)}{x}=\lim\limits_{x \to 0^+}\dfrac{a^x \ln a+b^x \ln b+c^x \ln c}{\dfrac{a^x+b^x+c^x}{3}}=\ln \sqrt[3]{abc}.$$
		Từ đây ta có $ \lim\limits_{n \to +\infty}y=\sqrt[3]{abc} $.\\
		Trở lại bài toán, xét phương trình $ 2n^2x=\log_2 \left(n^2x+1\right) $.\\
		Đặt $ t=n^2x $ thì $ 2t=\log_2 (t+1) \Longleftrightarrow 4^t=t+1. $ Khảo sát hàm số tương ứng, dễ thấy phương trình này có hai nghiệm là $ t=0,\,t=-\dfrac{1}{2} $. Do đó, $ x_n=-\dfrac{1}{2n^2} $.\\
		Ta cần có $$a^{-\dfrac{1}{2n^2}}+b^{-\dfrac{1}{2n^2}}+c^{-\dfrac{1}{2n^2}} \geq -\dfrac{2}{n^2}+3 \Longleftrightarrow \dfrac{a^{-\dfrac{1}{2n^2}}+b^{-\dfrac{1}{2n^2}}+c^{-\dfrac{1}{2n^2}}}{3} \geq -\dfrac{2}{3n^2}+1.$$
		Nếu lấy giới hạn trực tiếp sẽ không làm phát sinh điều kiện của $ a,b,c $. Ta lấy mũ $ 2n^2 $ hai vế rồi áp dụng bổ đề ở trên:
		$$\left(\dfrac{\sqrt[2n^2]{\dfrac{1}{a}}+\sqrt[2n^2]{\dfrac{1}{b}}+\sqrt[2n^2]{\dfrac{1}{c}}}{3}\right)^{2n} \geq \left(-\dfrac{2}{3n^2}+1\right)^{2n^2}.$$
		Điều kiện đã cho đúng với mọi $ n $ nên cũng phải đúng khi $ n \to +\infty. $\\
		Ta có $ \lim\limits_{n \to +\infty}\left(\dfrac{\sqrt[2n^2]{\dfrac{1}{a}}+\sqrt[2n^2]{\dfrac{1}{b}}+\sqrt[2n^2]{\dfrac{1}{c}}}{3}\right)^{2n}=\dfrac{1}{\sqrt[3]{abc}} $ và $$\lim\limits_{n \to +\infty}\left(-\dfrac{2}{3n^2}+1\right)^{2n^2}=\lim\limits_{n \to +\infty}\left(1-\dfrac{2}{3n^2}\right)^{-\dfrac{3n^2}{2}\cdot \dfrac{(-4)}{3}}=e^{-\dfrac{4}{3}}.$$
		Do đó, ta cần có $ \dfrac{1}{\sqrt[3]{abc}} \geq e^{-\dfrac{4}{3}} \Longleftrightarrow abc \leq e^4. $\\
		Với $ abc \geq e^4 $ thì $ a^{-\dfrac{1}{2n^2}}+b^{-\dfrac{1}{2n^2}}+c^{-\dfrac{1}{2n^2}} \geq 3\left(\sqrt[3]{abc}\right)^{-\dfrac{1}{2n^2}}\geq 3e^{-\dfrac{2}{3n^2}}$. Ta cần chứng minh điều kiện đủ là $ 3e^{-\dfrac{2}{3n^2}} \geq -\dfrac{2}{n^2}+3$ hay $ e^t \geq t+1 $ với $ t=-\dfrac{2}{3n^2} $. Khảo sát hàm số này, ta có điều phải chứng minh.\\
		Vậy điều kiện cần tìm là $ abc \leq e^4 $.\\
		\begin{nx}
			Trong bài trên, ta có sử dụng quy tắc L'Hospital là: ``\textit{Nếu hàm số $ f(x),\,g(x) $ thỏa mãn $ f(c)=g(c)=0 $ và giới hạn $ \lim\limits_{x \to 0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)} $ tồn tại thì $ \lim\limits_{x \to 0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)} $.}''\\
			Ta có thể viết quy tắc này theo kiểu sơ cấp hơn như sau: 
			$$\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{\dfrac{f(x)-f(c)}{x-c}}{\dfrac{g(x)-g(c)}{x-c}}=\lim\limits_{x \to 0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}.$$
		\end{nx}
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Anh,Dự án EX-TapChi04]%[1D0G2]
	Tìm tất cả các hàm số $f:\mathbb{R}^{+}\to \mathbb{R}^+$ thỏa mãn
	$$ f\left(\sqrt{\dfrac{x^2+xy+y^2}{3}}\right)=\dfrac{f(x)+f(y)}{2}\quad\mbox{với mọi }x,y>0. $$
	\loigiai{
		Xét phép toán $x*y=\sqrt{\dfrac{x^2+xy+y^2}{3}}$ thì theo đề bài, với $x_1, x_2, x_3, x_4>0$, ta có
		$$ f((x_i*x_j)*(x_k*x_l))=\dfrac{f(x_1)+f(x_2)+f(x_3)+f(x_4)}{4} $$
		với $\{i, j, k, l\}=\{1, 2, 3, 4\}$. Do đó ta chọn $(x_1,x_2,x_3,x_4)=(a^2,a,a,1)$ và đặt
		$$ \heva{g(a)=(a^2*a)*(a*1)\\ h(a)=(a^2*1)*(a*a)} $$
		thì dễ thấy $g(a)\not\equiv h(a)$; $f(c\cdot g(a))=f(c\cdot h(a))$ với mọi $a>0$ và $c$ là số dương tùy ý.\\
		Vì $g(1)=h(1)=1$ và $h(2)<g(2)$ nên $\dfrac{g(2)}{h(2)}=k>1$. Do tính liên tục của hàm $\dfrac{g(a)}{h(a)}$ trên $[1;2]$ nên nó có thể nhận hết giá trị thuộc $[1;k]$.\\
		Với mọi $u, v>0$ mà $\dfrac{u}{v}\in (1;k]$ thì tồn tại $x>0$ để $\dfrac{g(x)}{h(x)}=\dfrac{u}{v}$, chọn $c=\dfrac{v}{h(x)}$, ta có
		$$ f(u)=f\left(v\cdot \dfrac{g(x)}{h(x)}\right)=f\left(\dfrac{v}{h(x)}\cdot g(x)\right)=f\left(\dfrac{v}{h(x)}\cdot h(x)\right)=f(v). $$
		Cố định $x_0\in\mathbb{R}^+$ thì từ khẳng định trên ta thấy rằng $f(x)=f(x_0)$ với mọi
		$x\in \left(x_0; kx_0\right]\cup \left(kx_0; k^2x_0\right]\cup\ldots\cup \left(k^{n-1}x_0; k^nx_0\right]$ với $n$ có thể lớn tùy ý.\\
		Cho $n\to +\infty$ thì $f(x)=f(x_0)$ với mọi $x>x_0$.\\
		Chứng minh tương tự, ta cũng có $f(x)=f(x_0)$ với mọi\\
		$x\in \left(k^{-1}x_0; x_0\right]\cup \left(k^{-2}x_0; k^{-1}x_0\right]\cup\ldots\cup \left(k^{-n}x_0; k^{-n+1}x_0\right]$ với $n$ có thể lớn tùy ý.\\
		Cho $n\to +\infty$ thì $f(x)=f(x_0)$ với mọi $0<x<x_0$.\\
		Vậy $f(x)$ là hàm hằng, thử lại thấy thỏa mãn.
		\begin{nx}
			Cách thêm biến cho bài này có thể là cách tốt nhất để tiếp cận, vì hầu như không thể lập luận với chỉ hai biến ban đầu. Ý tưởng mấu chốt là xây dựng được hai giá trị có tỉ lệ có thể lớn tùy ý mà $f$ tại chúng bằng nhau, từ đó cố định một số và đưa số còn lại ra vô cực.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Anh,Dự án EX-TapChi04]%[1D0G1]
	Hỏi có bao nhiêu bộ số nguyên có tính thứ tự $(a, b, c, d, e, f )$ thỏa mãn các điều kiện:
	\begin{enumerate}
		\item[i)] $a, b,c, d, e, f \in [-2016; 2016]$ và $abcdef \neq 0$.
		\item[ii)] $a^n+b^n+c^n+d^n+e^n+f^n=0$ với vô hạn giá trị $n$ nguyên dương?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		Ta thấy ii) chỉ đúng với $n$ lẻ vì nếu $n$ chẵn thì có $a=b=c=d=e=f=0$, không thỏa mãn.\\
		Trước hết, ta sẽ chứng minh rằng trong $6$ số này sẽ có ba cặp có tổng bằng $0$. Thật vậy,\\
		Không mất tính tổng quát, giả sử $a\leq b\leq c\leq d\leq e\leq f$ thì rõ ràng $a<0<f$.\\
		Nếu $|f|>|a|$ thì $\lim\limits_{n\to +\infty}f^n\left[\underbrace{\left(\dfrac{a}{f}\right)^n+\left(\dfrac{b}{f}\right)^n+\left(\dfrac{c}{f}\right)^n+\left(\dfrac{d}{f}\right)^n+\left(\dfrac{e}{f}\right)^n+1}_{>0}\right]=+\infty$.\\
		Tương tự nếu $|f|<|a|$ thì giới hạn ở trên bằng $-\infty$, cũng không thỏa mãn.\\
		Do đó phải có $|f|=|a|$ hay $a+f=0$. Còn lại $4$ số là $b,c,d,e$ nên thực hiện tương tự, ta có
		$$ b+e=c+d=0. $$
		Tiếp theo, để đếm số bộ này, ta thấy rằng trong các số, phải có $3$ số dương và $3$ số âm.\begin{itemize}
			\item Nếu có $3$ số dương giống nhau thì $3$ số âm cũng phải giống nhau, số bộ là
			$$ \mathrm{C}^1_{2016}\cdot\dfrac{6!}{3!\cdot 3!}=2016\cdot\mathrm{C}^3_6. $$
			\item Nếu có $3$ số dương khác nhau thì $3$ số âm cũng phải khác nhau, số bộ là $\mathrm{C}^3_{2016}\cdot 6!.$
			\item Nếu có $2$ số dương giống nhau thì $2$ số âm nào đó cũng phải tương ứng giống nhau, số bộ là
			$$ 2\cdot \mathrm{C}^2_{2016}\cdot\dfrac{6!}{2!\cdot 2!}=\mathrm{C}^2_{2016}\cdot 360. $$
		\end{itemize}
		Vậy đáp số là $2016\cdot\mathrm{C}^3_6+\mathrm{C}^3_{2016}\cdot 6!+\mathrm{C}^2_{2016}\cdot 360.$
		\begin{nx}
			Kết quả ở trên không chỉ đúng cho số nguyên mà cũng đúng với số thực tùy ý.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Anh,Dự án EX-TapChi04]%[1D0G1]
	Một số được gọi là số square-free nếu nó không chia hết cho bình phương của bất kỳ số nguyên tố nào. Gọi $S_n$ là tập hợp các số square-free không vượt quá $n$, chứng minh rằng
	$$ \lim\limits_{n\to +\infty}\dfrac{|S_n|}{n}>\dfrac{1}{2}. $$
	\loigiai{
		Gọi $|A_k|$ là tập hợp các số không chia hết cho $p^2_k$ với $p_k$ là số nguyên tố thứ $k$.\\
		Khi đó 
		$$ \lim\limits_{n\to +\infty}\dfrac{|S_n|}{n}=\left|\bigcup_{k=1}^{+\infty}A_k\right|. $$
		Chú ý rằng $|A_k\cup\{1;2;3;\ldots ; n\}|=n-\dfrac{n}{p^2_n}$ nên theo nguyên lý bù trừ, dễ dàng tính được
		$$ \lim\limits_{n\to +\infty}\dfrac{|S_n|}{n}=\left|\bigcup_{k=1}^{+\infty}A_k\right|=\prod_{k=1}^{+\infty}\left(1-\dfrac{1}{p^2_k}\right). $$
		Ta sẽ chứng minh bổ đề
		$$ \zeta(s)=\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^s}=\prod_{\mbox{p nguyên tố}}\dfrac{1}{1-p^{-s}}. $$
		Thật vậy
		\begin{align*}
			&\zeta(s)=\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^s}=1+\dfrac{1}{2^s}+\dfrac{1}{3^s}+\dfrac{1}{4^s}+\dfrac{1}{5^s}+\cdots\\ 
			& \Rightarrow \dfrac{1}{2^s}\zeta(s)=\dfrac{1}{2^s}+\dfrac{1}{4^s}+\dfrac{1}{6^s}+\dfrac{1}{8^s}+\dfrac{1}{10^s}+\cdots\\
			&\Rightarrow \left(1-\dfrac{1}{2^s}\right)\zeta(s)=1+\dfrac{1}{3^s}+\dfrac{1}{5^s}+\dfrac{1}{7^s}+\dfrac{1}{9^s}+\cdots
		\end{align*}
		Sau lần nhân đầu tiên, tất cả các số hạng chẵn bị triệt tiêu. Ta tiếp tục với $\left(1-\dfrac{1}{3^s}\right)$ thì tất cả các số hạng chia hết cho $3$ bị triệt tiêu, và cứ như thế.\\
		Từ đó, ta suy ra rằng
		\begin{align*}
			&1=\zeta(s)\left(1-\dfrac{1}{2^s}\right)\left(1-\dfrac{1}{3^s}\right)\left(1-\dfrac{1}{5^s}\right)\ldots\\ 
			& \Rightarrow \zeta(s)=\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^s}=\prod_{\mbox{p nguyên tố}}\dfrac{1}{1-p^{-s}}.
		\end{align*}
		Trở lại bài toán, ta có
		$$ \prod_{k=1}^{+\infty}\left(1-\dfrac{1}{p_k^2}\right)=\dfrac{1}{\displaystyle\sum\limits_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^2}}>2\mbox{ vì} $$
		$$ \sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^2}<1+\sum_{n=2}^{+\infty}\dfrac{1}{n(n+1)}=2- \lim\limits_{n\to +\infty}\dfrac{1}{n}=2.$$
		Ta có điều phải chứng minh.
		\begin{nx}
			Người ta đã chứng minh được $\displaystyle\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^2}=\dfrac{\pi^2}{6}$ nên giới hạn ở trên chính xác là $\dfrac{6}{\pi^2}$.\\
			Công thức tính $$\displaystyle\zeta(s)=\sum_{n=1}^{+\infty}\dfrac{1}{n^s}=\prod_{\mbox{p nguyên tố}}\dfrac{1}{1-p^{-s}}$$
			còn gọi là hàm gamma của số nguyên dương $s$.
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Anh,Dự án EX-TapChi04]%[1D0G1]
	Cho dãy số $(a_n)$ xác định bởi công thức $\heva{& a_1=\dfrac{2017}{2016}\\ & a_{n+1}=a_n+2\sqrt{a_n}+\dfrac{n^2}{a_n},\ n\geq 1.}$\\
	Hỏi có tồn tại hay không số nguyên dương $n$ để $\left[\dfrac{1}{a_1}+\dfrac{2}{a_2}+\dfrac{3}{a_3}+\cdots+\dfrac{n}{a_n}\right]=2016$, trong đó kí hiệu $[x]$ là phần nguyên của số thực $x$?
	\loigiai{
		Ta sẽ chứng minh bằng quy nạp rằng $n^2\leq a_n\leq (n+1)^2$ với mọi $n$. Xét hiệu
		\begin{align*}
			&a_{n+1}-(n+1)^2=a_n-n^2+2(\sqrt{a_n}-n)+\dfrac{n^2}{a_n}-1\\ 
			& =(a_n-n^2)\left(\dfrac{a_n-1}{a_n}+\dfrac{2}{\sqrt{a_n}+n}\right).
		\end{align*}
		Ngoài ra, $a_1>1^2$ nên bằng quy nạp, dễ dàng chứng minh được rằng $a_n>n^2$ với mọi $n$.\\
		Khi đó $a_{n+1}<a_n+2\sqrt{a_n}+1\Rightarrow \sqrt{a_{n+1}}<\sqrt{a_n}+1$.\\
		Ta cũng có $a_1=\dfrac{2017}{2016}<2^2$ nên cũng bằng quy nạp, ta có $a_n<(n+1)^2$ với mọi $n\geq 1$.\\
		Từ đó, với mọi $n$ nguyên dương, ta có $a^2<a_n<(n+1)^2$ nên $\dfrac{1}{n}>\dfrac{n}{a_n}>\dfrac{n}{(n+1)^2}\geq \dfrac{1}{4n}$.\\
		Đặt $s_n=\dfrac{1}{a_1}+\dfrac{2}{a_2}+\dfrac{3}{a_3}+\cdots+\dfrac{n}{a_n}$ thì
		$$ s_n\geq \dfrac{1}{4}\left(\dfrac{1}{1}+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\cdots+\dfrac{1}{n}\right)\mbox{ nên } s_n\to +\infty. $$
		Do đó, tồn tại $n$ để $s_n\geq 2016$. Gọi $n$ là chỉ số đầu tiên để $s_n\geq 2016$ thì $s_{n-1}<2016$.\\
		Ta phải có $s_n<2017$ vì nếu không thì $\dfrac{n}{a_n}=s_n-s_{n-1}>1$, mâu thuẫn. Điều đó cho thấy rằng $[s_n]=2016$.\\
		Vậy tồn tại số nguyên dương $n$ để $[s_n]=2016$. Ta có điều phải chứng minh.
		\begin{nx}
			Ngoài cách đánh giá trên, ta có thể quy nạp để chứng minh $n^2\leq a_n\leq (n+1)^2$ với mọi $n\geq 1$. Nếu thay công thức truy hồi thành $a_{n+1}=a_n+\dfrac{n}{a_n}$ và $s_n=\displaystyle\sum\limits_{i=1}^{+\infty}\dfrac{1}{a_i}$ thì ta cũng có bài toán tương tự vì $n<a_n<n+1$. 
		\end{nx}
	}
\end{bt}

