\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Tất Thu}
{Đề thi vào 10, Sở giáo dục Nghệ an, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans1]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Nghệ an, 2017]%[9D1Y6]%[9D1B8]
\hfill  
    \begin{enumerate}
        \item Tính giá trị của biểu thức $A=\left(1-\sqrt{7}\right)\dfrac{\sqrt{7}+7}{2\sqrt{7}}$.
        \item Tìm điều kiện xác định và rút gọn biểu thức $P=\left(\dfrac{1}{1-\sqrt{x}}-\dfrac{1}{1+\sqrt{x}} \right)\cdot \dfrac{x-1}{\sqrt{x}}.$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Ta có 
        $$\begin{aligned}
  A&=\left( 1-\sqrt{7} \right)\cdot \dfrac{\sqrt{7}+7}{2\sqrt{7}}=\left( 1-\sqrt{7} \right)\cdot \dfrac{\sqrt{7}\left( 1+\sqrt{7} \right)}{2\sqrt{7}}\\&=\dfrac{\left( 1-\sqrt{7} \right)\left( 1+\sqrt{7} \right)}{2}  =\dfrac{1-7}{2}=\dfrac{-6}{2}=-3.  \end{aligned}$$

        \item Điều kiện: $x>0,\ x\ne 1$
$$\begin{aligned}
  P&=\left( \dfrac{1}{1-\sqrt{x}}-\dfrac{1}{1+\sqrt{x}} \right)\cdot \dfrac{x-1}{\sqrt{x}}\\&=\dfrac{1+\sqrt{x}-1+\sqrt{x}}{1-x}\cdot \dfrac{x-1}{\sqrt{x}} \\ 
 & =\dfrac{2\sqrt{x}}{-(x-1)}\cdot \dfrac{x-1}{\sqrt{x}}=-2 \\ 
\end{aligned}$$
Vậy $P = – 2$ với $x>0,\ x\ne 1$.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Nghệ an, 2017]%[9D3B4]%[9D4Y4]%[9D4K6]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Giải hệ phương trình $\heva{ & 2x-y=4 \\  & 4x+y=-1. }$
        \item Giải phương trình $2x^2-5x+2=0.$ 
\item Cho parabol $\left( P \right):y=x^2$ và đường thẳng $\left( d \right):y=2x+m-6.$ Tìm $m$ để đường thẳng $\left( d \right)$ cắt parabol $\left( P \right)$ tại hai điểm phân biệt có hoành độ dương.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Hệ $\Leftrightarrow \heva{&6x=3 \\ &y=-1-4x} \Leftrightarrow \heva{&x=\dfrac{1}{2} \\ & y=-3}.$
        Vậy nghiệm của hệ là $\heva{&x=\dfrac{1}{2}\\&y=-3}.$
        \item Phương trình $\Leftrightarrow (2x-1)(x-2)=0 \Leftrightarrow x=\dfrac{1}{2},\ x=2$ là nghiệm của phương trình đã cho.
        \item Phương trình hoành độ giao điểm của đường thẳng $(d)$ và parabol $(P)$
        $$x^2=2x+m-6=0 \Leftrightarrow x^2-2x-m+6=0. \eqno (1)$$
        Yêu cầu bài toán được thỏa mãn khi và chỉ khi (1) có hai nghiệm dương phân biệt, hay
        $$\heva{&\Delta'=m-5>0 \\ &S=2>0 \\&P=-m+6>0 } \Leftrightarrow \heva{m>5 \\ m<6} \Leftrightarrow 5<m<6.$$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Nghệ an, 2017]%[9D4K8]
Một mảnh vườn hình chữ nhật có chiều dài lớn hơn chiều rộng $15$ m. Nếu giảm chiều dài $2$ m và tăng chiều rộng $3$ m thì diện tích mảnh vườn tăng thêm $44$ m$^{2}$. Tính diện tích của 
mảnh vườn. 
\loigiai
    { Gọi $x$ (m) là chiều dài của mảnh vườn $(x>15)$.\\
    Khi đó, chiều rộng của mảnh vườn là: $x-15$ (m).\\
    Diện tích của mảnh vườn ban đầu: $x(x-15)$ (m$^2$)\\
    Diện tích mảnh vườn sau khi giảm chiều dài và tăng chiều rộng: $(x-2)(x-12)$ (m$^2$).\\
    Theo đề bài ta có $$(x-2)(x-12)=x(x-15)+44 \Leftrightarrow x=20.$$
    Ta thấy $x=20$ thỏa điều kiện bài toán. Vậy diện tích của mảnh vườn là: $100$ m$^2$.
    
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Nghệ an, 2017]%[9H3Y7]%[9H3K4]%[9H3K4]
   \hfill

Cho điểm $M$ nằm bên ngoài đường tròn $\left( O\ ;\ R \right)$. Từ điểm $M$ kẻ hai tiếp tuyến $MA,$ $MB$ với đường tròn đó ($A,$ $B$ là tiếp điểm). Qua điểm $A$ kẻ đường thẳng song song với $MB$ cắt đường tròn $\left( O\ ;\ R \right)$ tại $C.$ Nối $MC$ cắt đường tròn $\left( O\ ;\ R \right)$ tại $D.$ Tia $AD$ cắt $MB$ tại $E.$  
    \begin{enumerate}
        \item Chứng minh rằng $MAOB$ là tứ giác nội tiếp.
\item Chứng minh rằng $EM=EB$
\item Xác định vị trí của điểm $M$ để $BD \bot MA.$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {\immini
    {\begin{enumerate}
    \item Ta có $\widehat{MAO}=\widehat{MBO}=90^\circ$ nên tứ giác $MAOB$ nội tiếp đường tròn đường kính $AO.$
    \item Xét hai tam giác $EDB$ và $EBA$ có góc $\widehat{E}$ chung và  $\widehat{EBD}=\widehat{EAB}$ nên  \\$\Delta EBD \backsim \Delta EAB$, suy ra $$EB^2=ED\cdot EA. \eqno (1)$$
    Mặt khác hai tam giác $EMD$ và $EAM$ có góc $\widehat{E}$ chung và\\ $\widehat{EAM}=\widehat{ACM} =\widehat{EMD}\ ( \text{slt}).$ \\ Suy ra $\Delta EMD \backsim \Delta EAM $ do đó $$EM^2=ED \cdot EA. \eqno (2)$$
    Từ (1) và (2) ta có $EM=EB$.
    \item Gọi $F$ là giao điểm của $BD$ với $MA$. \\Ta có $\Delta EMD \backsim \Delta EAM$ nên\\ $\widehat{EMA}=\widehat{EDM}=\widehat{ADC}$. \\Mặt khác $\widehat{DBM}=\widehat{DAB}$. Do đó $$ \begin{aligned} AM \perp BD & \Leftrightarrow \widehat{EMA}+\widehat{MBD} =90^\circ \Leftrightarrow \widehat{ADC}+\widehat{DAB}=90^\circ \\& \Leftrightarrow CD \perp AB \Leftrightarrow MC \equiv MO   \Leftrightarrow  AD \perp AC \Leftrightarrow AD \perp MB \\& \Leftrightarrow \Delta MAB\ \text{đều}\ \Leftrightarrow OM= \dfrac{OA}{\cos 60^\circ}=2R. \end{aligned} $$
    \end{enumerate}}
    { \begin{tikzpicture}[scale=.8]
\tkzInit[xmin=-2.5,xmax=8,ymin=-3.5,ymax=3.5]
\tkzClip
\tkzDefPoints{-2/0/M, 5/0/O,3/0/x}
\tkzTangent[from=M](O,x)\tkzGetPoints{B}{A}
\tkzDefPointBy[translation=from M to B](A)\tkzGetPoint{i}
\tkzInterLC(A,i)(O,x)\tkzGetPoints{C'}{C}
\tkzInterLC(M,C)(O,x)\tkzGetPoints{D}{D'}
\tkzInterLL(B,D)(M,A)\tkzGetPoint{F}
\tkzInterLL(M,B)(A,D)\tkzGetPoint{E}
\tkzDrawCircle(O,x)
\tkzDrawSegments(O,M M,A M,B M,C O,A O,B A,B A,E B,F A,C)
\tkzMarkRightAngles(M,A,O M,B,O)
\tkzDrawPoints(O,M,A,B,C,D,E,F)
\tkzLabelPoints[right](O,D)
\tkzLabelPoints[above](A,F,M,C)
\tkzLabelPoints[below](E,B)
\end{tikzpicture} }
    
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Nghệ an, 2017]%[9D4G7]
    Giải phương trình: $x+\dfrac{2\sqrt{2}x}{\sqrt{1+x^2}}=1.$

\loigiai
    { 
Từ phương trình, ta thấy $x>0$, nên ta biến đổi phương trình đã cho thành:
    $$\sqrt{x}+\dfrac{2\sqrt{2}}{\sqrt{x+\dfrac{1}{x}}}=\dfrac{1}{\sqrt{x}}.$$
    Đặt $t=\sqrt{x}-\dfrac{1}{\sqrt{x}},$ ta có $x+\dfrac{1}{x}=t^2+2$. Do đó, ta có phương trình
    $$ \begin{aligned} &t +\dfrac{2\sqrt{2}}{\sqrt{t^2+2}}=0 \Leftrightarrow t\sqrt{t^2+2}=-2\sqrt{2} \Leftrightarrow \heva{&t<0 \\ &t^4+2t^2-8 =0} \Leftrightarrow t=-\sqrt{2} \\& \Leftrightarrow\sqrt{x}-\dfrac{1}{\sqrt{x}}=-\sqrt{2} \Leftrightarrow x+\sqrt{2}\cdot \sqrt{x}-1=0 \Leftrightarrow \sqrt{x}=\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2} \Leftrightarrow x= 2-\sqrt{3}. \end{aligned}$$
    Vậy phương trình đã cho có nghiệm $x=2-\sqrt{3}.$
    }
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}