
\begin{name}
{Thầy  Cao Thành Thái}
{Đề thi vào 10 chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013, vòng 1}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/2-9DT-ChuyenDHSP-HaNoi-2013-V1]


\begin{ex}%[Đề thi vào Chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013, vòng 1]%[9D1B8]
 Cho biểu thức
 $$Q = \dfrac{\left( \dfrac{a - b}{\sqrt{a} + \sqrt{b}} \right)^3 + 2a \sqrt{a} + b \sqrt{b}}{3a^2 + 3b \sqrt{ab}} + \dfrac{\sqrt{ab} - a}{a \sqrt{a} - b \sqrt{a}}  \text{ với } a > 0; b > 0; a \neq b.$$
 Chứng minh rằng giá trị biểu thức $Q$ không phụ thuộc vào $a$, $b$.
 \loigiai
  {
  Với $a > 0; b > 0; a \neq b$, ta có
  \begin{align*}
   Q & = \dfrac{\left( \dfrac{a - b}{\sqrt{a} + \sqrt{b}} \right)^3 + 2a \sqrt{a} + b \sqrt{b}}{3a^2 + 3b \sqrt{ab}} + \dfrac{\sqrt{ab} - a}{a \sqrt{a} - b \sqrt{a}} = \dfrac{\left( \sqrt{a} - \sqrt{b} \right)^3 + 2a \sqrt{a} + b \sqrt{b}}{3a^2 + 3b \sqrt{ab}} - \dfrac{\sqrt{a} \left( \sqrt{a} - \sqrt{b} \right)}{\sqrt{a} (a - b)} \\
     & = \dfrac{a \sqrt{a} - b \sqrt{b} - 3a \sqrt{b} + 3b \sqrt{a} + 2a \sqrt{a} + b \sqrt{b}}{3a^2 + 3b \sqrt{ab}} - \dfrac{1}{\sqrt{a} + \sqrt{b}} = \dfrac{3a \sqrt{a} - 3a \sqrt{b} + 3b \sqrt{a}}{3a^2 + 3b \sqrt{ab}} - \dfrac{1}{\sqrt{a} + \sqrt{b}} \\
     & = \dfrac{3 \sqrt{a} \left( a - \sqrt{ab} + b \right)}{3a^2 + 3b \sqrt{ab}} - \dfrac{1}{\sqrt{a} + \sqrt{b}} = \dfrac{3 \sqrt{a} \left( a - \sqrt{ab} + b \right) \left( \sqrt{a} + \sqrt{b} \right) - \left( 3a^2 + 3b \sqrt{ab} \right)}{\left( 3a^2 + 3b \sqrt{ab} \right) \left( \sqrt{a} + \sqrt{b} \right)} \\
     & = \dfrac{3 \sqrt{a} \left( a \sqrt{a} + b \sqrt{b} \right) - 3a^2 - 3b \sqrt{ab}}{\left( 3a^2 + 3b \sqrt{ab} \right) \left( \sqrt{a} + \sqrt{b} \right)} = \dfrac{3a^2 + 3b \sqrt{ab} - 3a^2 - 3b \sqrt{ab}}{\left( 3a^2 + 3b \sqrt{ab} \right) \left( \sqrt{a} + \sqrt{b} \right)} = 0.
  \end{align*}
  }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào Chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013, vòng 1]%[8D1K5]
 Cho các số thực $a$, $b$, $c$ thỏa mãn $a + b + c = 0$. Chứng minh đẳng thức
 $$\left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2 = 2 \left( a^4 + b^4 + c^4 \right).$$
 \loigiai
  {
  Ta có $(a + b + c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2(ab + bc + ca)$\\
  \hspace*{1cm} $a^4 + b^4 + c^4 = \left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2 - 2 \left( a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2\right)$ \hfill (*)\\
  Vì $a + b + c = 0$ nên ta có
  \begin{align*}
   & ab + bc + ca = \dfrac{a^2 + b^2 + c^2}{-2} \Leftrightarrow a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2 + 2abc(a + b + c) = \left( \dfrac{a^2 + b^2 + c^2}{-2} \right)^2 \\
   \Leftrightarrow & a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2 = \dfrac{\left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2}{4} \Leftrightarrow 2 \left( a^2b^2 + b^2c^2 + c^2a^2 \right) = \dfrac{\left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2}{2}
  \end{align*}
  Khi đó
  \begin{align*}
   (*) & \Leftrightarrow a^4 + b^4 + c^4 = \left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2 - \dfrac{\left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2}{2} \Leftrightarrow a^4 + b^4 + c^4 = \dfrac{\left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2}{2} \\
    & \Leftrightarrow \left( a^2 + b^2 + c^2 \right)^2 = 2 \left( a^4 + b^4 + c^4 \right).
  \end{align*}
  }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào Chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013, vòng 1]%[9D4B4][9D4K6]
 Cho parabol $(P): y = x^2$ và đường thẳng $(d): y = -mx + \dfrac{1}{2m^2}$ (với tham số $m \neq 0$).
 \begin{enumerate}
  \item Chứng minh rằng với $m \neq 0$ đường thẳng $(d)$ luôn cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt.
  \item Gọi $A(x_1; y_1)$ và $B(x_2; y_2)$ là các giao điểm của $(d)$ và $(P)$. Tính giá trị nhỏ nhất của biểu thức $M = y_1^2 + y_2^2$.
 \end{enumerate}
 \loigiai
  {
  \begin{enumerate}
   \item Phương trình hoành độ giao điểm của $(d)$ và $(P)$ là 
   $$x^2 = -mx + \dfrac{1}{2m^2} \Leftrightarrow x^2 + mx - \dfrac{1}{2m^2} = 0 \hspace*{2cm} (*)$$
   Với $m \neq 0$ phương trình (*) có $\Delta = m^2 - 4 \cdot 1 \cdot \left( -\dfrac{1}{2m^2} \right) = m^2 + \dfrac{2}{m^2} > 0$.\\
   Cho nên phương trình (*) luôn có hai nghiệm phân biệt với mọi $m \neq 0$.\\
   Vậy đường thẳng $(d)$ luôn cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt với mọi $m \neq 0$.
   
   \item Gọi $A(x_1; y_1)$ và $B(x_2; y_2)$ là các giao điểm của $(d)$ và $(P)$ với $x_1$, $x_2$ là hai nghiệm của phương trình (*).\\
   Ta có
   $$M = y_1^2 + y_2^2 = x_1^4 + x_2^4 = \left( x_1^2 + x_2^2 \right)^2 - 2x_1^2 x_2^2 = \left[ \left( x_1 + x_2 \right)^2 - 2x_1 x_2 \right]^2 - 2x_1^2 x_2^2 .$$
   Theo định lí Vi-ét ta có $\heva{& x_1 + x_2 = -m \\& x_1 x_2 = -\dfrac{1}{2m^2}}$ thay vào $M$ ta được
   $$M = \left( m^2 + \dfrac{1}{m^2} \right)^2 - \dfrac{1}{2m^4} = m^4 + \dfrac{1}{2m^4} + 2 \geq \sqrt{2} + 2.$$
   Dấu ``='' xảy ra khi $m^4  = \dfrac{1}{2m^4} \Leftrightarrow m^8 = \dfrac{1}{2} \Leftrightarrow m = \pm \sqrt[8]{\dfrac{1}{2}}$.\\
   Vậy $\min M = 2 + \sqrt{2}$ khi $m = \pm \sqrt[8]{\dfrac{1}{2}}$.
  \end{enumerate}
  }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào Chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013, vòng 1]%[9D4G3]
 Giả sử $a$, $b$, $c$ là các số thực $a \neq b$ sao cho hai phương trình $x^2 + ax + 1 = 0$; $x^2 + bx + c = 0$ có nghiệm chung và hai phương trình $x^2 + x + a = 0$; $x^2 + cx + b = 0$ có nghiệm chung. Tính $a + b + c$.
 \loigiai
  {
  \begin{equation}
   x^2 + ax + 1 = 0 \label{1}
  \end{equation}
  \begin{equation}
   x^2 + bx + c = 0 \label{2}
  \end{equation}
  \begin{equation}
   x^2 + x + a = 0 \label{3}
  \end{equation}
  \begin{equation}
   x^2 + cx + b = 0 \label{4}
  \end{equation}
  Gọi $x_1$ là nghiệm chung của hai phương trình \eqref{1} và \eqref{2}. Ta có $x_1^2 + ax_1 + 1 = 0$ và $x_1^2 + bx_1 + c = 0$. Suy ra $x_1(a - b) = c - 1$.\\
  Vì $a \neq b$ nên
  \begin{equation}
  x_1 =  \dfrac{c - 1}{a - b} \label{5}
  \end{equation}
  Gọi $x_2$ là nghiệm chung của hai phương trình \eqref{3} và \eqref{4}. Ta có $x_2^2 + x_2 + a = 0$ và $x_2^2 + cx_2 + b = 0$. Suy ra $x_2(c - 1) = a - b$.\\
  Nếu $c = 1$ thì $a = b$ (vô lý). Vậy $c \neq 1$.\\
  Do đó
  \begin{equation}
  x_2 =  \dfrac{a - b}{c - 1} \label{6}
  \end{equation}
  Từ \eqref{5} và \eqref{6} suy ra $x_1 x_2 = 1 \Rightarrow x_1 = \dfrac{1}{x_2}$.\\
  Vì $x_1$ là nghiệm của \eqref{1} nên ta có
  $$x_1^2 + ax_1 + 1 = 0 \Leftrightarrow \dfrac{1}{x_2^2} + \dfrac{a}{x_2} + 1 = 0 \Leftrightarrow x_2^2 + ax_2 + 1 = 0$$
  Suy ra $x_1 = x_2 = 1$.\\
  Từ \eqref{1} và \eqref{4} suy ra $\heva{& a = -2 \\& b + c = - 1}$.\\
  Vậy $a+ b + c = -3$.
  }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào Chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013, vòng 1]%[9H3B8][9H3K8]
 Cho tam giác $ABC$ không cân có ba góc nhọn nội tiếp đường tròn $(O)$. Các đường cao $AA_1$, $BB_1$, $CC_1$ của tam giác $ABC$ cắt nhau tại $H$. Các đường thẳng $A_1 C_1$ và $AC$ cắt nhau tại $D$, gọi $X$ là giao điểm thứ hai của đường thẳng $BD$ với đường tròn $(O)$.
 \begin{enumerate}
  \item Chứng minh rằng $DX \cdot DB = DC_1 \cdot DA_1$.
  \item Gọi $M$ là trung điểm cạnh $AC$. Chứng minh $DH \perp BM$.
 \end{enumerate}
 \loigiai
  {
  \begin{center}
   \begin{tikzpicture}[scale=.6]
    \tkzDefPoints{0/0/B, 8/0/C, 3/6/A}
    \tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
    \tkzDrawCircle(O,A)
    \tkzDefPointBy[projection=onto B--C](A)\tkzGetPoint{a}
    \tkzDefPointBy[projection=onto C--A](B)\tkzGetPoint{b}
    \tkzDefPointBy[projection=onto A--B](C)\tkzGetPoint{c}
    \tkzInterLL(A,a)(B,b)\tkzGetPoint{H}
    \tkzInterLL(a,c)(A,C)\tkzGetPoint{D}
    \tkzInterLC(B,D)(O,A)\tkzGetPoints{x}{X}
    \tkzInterLC(B,O)(O,A)\tkzGetPoints{l}{L}
    \tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{M}
    \tkzInterLL(D,H)(B,M)\tkzGetPoint{h}
    \tkzDrawPolygon(A,B,C)
    \tkzDrawPolygon(B,X,A,L,C)
    \tkzDrawSegments(B,D B,L A,a B,b C,c A,D D,a X,c B,M D,c D,h X,L)
    \tkzDrawPoints(A,B,C,O,a,b,c,H,D,X,M,L)
    \tkzMarkRightAngles(A,c,C A,a,C A,b,B)
    \tkzLabelPoints[below](O)
    \tkzLabelPoints[left](B,X,D)
    \tkzLabelPoints[right](C,L)
    \tkzLabelPoints[above](A,M)
    \tkzLabelPoint(a){$A_1$}
    \tkzLabelPoint[above](b){$B_1$}
    \tkzLabelPoint[left](c){\small $C_1$}
    \draw(3.3,2.8) node[above]{$H$};
   \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
   \item Ta có tứ giác $AXBC$ là tứ giác nội tiếp.\\
   Tứ giác $AC_1A_1C$ là tứ giác nội tiếp vì $\widehat{AA_1C} = \widehat{AC_1C} = 90^\circ$ cùng chắn cạnh $AC$.\\
   Xét hai tam giác $DCX$ và $DBA$ có
   \begin{align*}
    & \widehat{CDX} = \widehat{ADB} \\
    & \widehat{DCX} = \widehat{ABD} \text{ (hai góc nội tiếp cùng chắn cung } \wideparen{AX})
   \end{align*}
   Vậy $\triangle DCX \backsim \triangle DBA$ (g.g).\\
   Suy ra $\dfrac{DC}{DB} = \dfrac{DX}{DA}$ hay $DX \cdot DB = DC \cdot DA$.\\
   Xét hai tam giác $DCA_1$ và $DC_1A$ có
   \begin{align*}
    & \widehat{CDA_1} = \widehat{ADC_1} \\
    & \widehat{DA_1C} = 90^\circ + \widehat{DA_1A} \\
    & \widehat{DAC_1} = \widehat{ABC} + \widehat{ACB} = \widehat{ABC} + \widehat{BCC_1} + \widehat{C_1CA} = 90^\circ + \widehat{DA_1A} \\
    \text{Nên } & \widehat{DA_1C} = \widehat{DAC_1}
   \end{align*}
   Vậy $\triangle DCA_1 \backsim \triangle DC_1A$ (g.g).\\
   Suy ra $\dfrac{DA_1}{DA} = \dfrac{DC}{DC_1}$ hay $DC \cdot DA = DA_1 \cdot DC_1$.\\
   Vậy $DX \cdot DB = DC_1 \cdot DA_1$.
   
   \item Vì $DX \cdot DB = DC_1 \cdot DA_1$ nên $BXA_1C_1$ là tứ giác nội tiếp.\\
   Lại có $BC_1HA_1$, $BC_1A_1X$ là các tứ giác nội tiếp nên $BC_1HX$ là tứ giác nội tiếp.\\
   Suy ra $\widehat{BXH} = 90^\circ \Rightarrow BX \perp HX$.\\
   Kẻ đường kính $BL$.\\
   Ta có $\widehat{BAL} = 90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn) nên $AB \perp AL$. Mà $CH \perp AB$ nên $CH \parallel AL$.\\
   \hspace*{1cm}$\widehat{BCL} = 90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn) nên $BC \perp CL$. Mà $AH \perp BC$ nên $AH \parallel CL$.\\
   Suy ra $AHCL$ là hình bình hành.\\
   Vì $M$ là trung điểm của $AC$ nên $M$ cũng là trung điểm của $LH$.\\
   Lại có $\widehat{BXL} = 90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn) nên $BX \perp XL$. Mà $HX \perp BX$ nên $L$, $H$, $X$ thẳng hàng hay $M$, $H$, $X$ thẳng hàng.\\
   Cho nên $H$ là trực tâm của tam giác $BDM$. Vậy $DH \perp BM$.
  \end{enumerate}
  }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào Chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013, vòng 1]%[9D3G2]
 Cho các số thực $x$, $y$, $z$ thỏa mãn
 \begin{align*}
  \heva{& \sqrt{x + 2011} + \sqrt{y + 2012} + \sqrt{z + 2013} = \sqrt{y + 2011} + \sqrt{z + 2012} + \sqrt{x + 2013} \\& \sqrt{y + 2011} + \sqrt{z + 2012} + \sqrt{x + 2013} = \sqrt{z + 2011} + \sqrt{x + 2012} + \sqrt{y + 2013}.}
 \end{align*}
 Chứng minh rằng $x = y = z$.
 \loigiai
  {
  \textbf{Cách 1}
  \begin{align*}
   				   & \heva{& \sqrt{x + 2011} + \sqrt{y + 2012} + \sqrt{z + 2013} = \sqrt{y + 2011} + \sqrt{z + 2012} + \sqrt{x + 2013} \\& \sqrt{y + 2011} + \sqrt{z + 2012} + \sqrt{x + 2013} = \sqrt{z + 2011} + \sqrt{x + 2012} + \sqrt{y + 2013}}\\
   \Leftrightarrow & \heva{& \sqrt{y + 2012} - \sqrt{y + 2011} + \sqrt{z + 2013} - \sqrt{z + 2012} = \sqrt{x + 2013} - \sqrt{x + 2011} \\& \sqrt{z + 2012} - \sqrt{z + 2011} + \sqrt{x + 2013} - \sqrt{x + 2012} = \sqrt{y + 2013} - \sqrt{y + 2011}} \\
   \Leftrightarrow & \heva{& \dfrac{1}{\sqrt{y + 2012} + \sqrt{y + 2011}} + \dfrac{1}{\sqrt{z + 2013} + \sqrt{z + 2012}} = \dfrac{2}{\sqrt{x + 2013} + \sqrt{x + 2011}} \\& \dfrac{1}{\sqrt{z + 2012} + \sqrt{z + 2011}} + \dfrac{1}{\sqrt{x + 2013} + \sqrt{x + 2012}} = \dfrac{2}{\sqrt{y + 2013} + \sqrt{y + 2011}}} \\
   \Leftrightarrow & \heva{ \dfrac{1}{\sqrt{y + 2012} + \sqrt{y + 2011}} &- \dfrac{1}{\sqrt{x + 2013} + \sqrt{x + 2011}} \\&= \dfrac{1}{\sqrt{x + 2013} + \sqrt{x + 2011}} - \dfrac{1}{\sqrt{z + 2013} + \sqrt{z + 2012}} \, (1) \\ \dfrac{1}{\sqrt{z + 2012} + \sqrt{z + 2011}} &- \dfrac{1}{\sqrt{y + 2013} + \sqrt{y + 2011}} \\&= \dfrac{1}{\sqrt{y + 2013} + \sqrt{y + 2011}} - \dfrac{1}{\sqrt{x + 2013} + \sqrt{x + 2012}} \, (2)}
  \end{align*}
  Nếu $x < y < z$ thì từ $(1)$ ta thấy vế trái dương, vế phải âm (vô lí).\\
  Nếu $x > y > z$ thì từ $(1)$ ta thấy vế trái âm, vế phải dương (vô lí).\\
  Nếu $x < z < y$ thì từ $(2)$ ta thấy vế trái dương, vế phải âm (vô lí).\\
  Nếu $x > z > y$ thì từ $(2)$ ta thấy vế trái âm, vế phải dương (vô lí).\\
  Vậy $x = y = z$.\\
  \textbf{Cách 2}\\
  Đặt $a = x + 2011$, $b = y + 2011$, $c = z + 2011$, ta có hệ
  $$\heva{& \sqrt{a} + \sqrt{b + 1} + \sqrt{c + 2} = \sqrt{b} + \sqrt{c + 1} + \sqrt{a + 2} \\& \sqrt{b} + \sqrt{c + 1} + \sqrt{a + 2} = \sqrt{c} + \sqrt{a + 1} + \sqrt{b + 2}}$$ vai trò $a$, $b$, $c$ như nhau.\\
  Giả sử $c = \max \{ a; b; c\}$, ta có
  \begin{align*}
   & \sqrt{a} + \sqrt{b + 1} + \sqrt{c + 2} = \sqrt{c} + \sqrt{a + 1} + \sqrt{b + 2} \\
   \Leftrightarrow & \left( \sqrt{a + 1} - \sqrt{a} \right) + \left( \sqrt{b + 2} - \sqrt{b + 1} \right) = \sqrt{c + 2} - \sqrt{c} \\
   \Leftrightarrow & \left( \sqrt{a + 1} - \sqrt{a} \right) + \left( \sqrt{b + 2} - \sqrt{b + 1} \right) = \left( \sqrt{c + 2} - \sqrt{c + 1}\right) + \left( \sqrt{c + 1} - \sqrt{c}\right) \\
   \Leftrightarrow & \dfrac{1}{\sqrt{a + 1} + \sqrt{a}} + \dfrac{1}{\sqrt{b + 2} + \sqrt{b + 1}} = \dfrac{1}{\sqrt{c + 2} + \sqrt{c + 1}} + \dfrac{1}{\sqrt{c + 1} + \sqrt{c}} \, (*)
  \end{align*}
  Mặt khác,
  \begin{align*}
   & c \geq a \text{ nên } \dfrac{1}{\sqrt{a+ 1} + \sqrt{a}} \geq \dfrac{1}{\sqrt{c + 1} + \sqrt{c}} \\
   & c \geq b \text{ nên } \dfrac{1}{\sqrt{b + 2} + \sqrt{b + 1}} \geq \dfrac{1}{\sqrt{c + 2} + \sqrt{c + 1}}
  \end{align*}
  Do đó $VT \leq VP$. Dấu ``='' xảy ra khi $a = b = c$ hay $x = y = z$.
  }
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}