\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Chính Tâm}
{Đề thi vào 10, chuyên ĐHSP Hà Nội, vòng 2, năm 2018}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1806-ts10c-dhsp-hanoi-v2]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10,  chuyên ĐHSP Hà Nội, vòng 2, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G1]
Các số thực $x,y$ không âm thỏa mãn $(x+1)(y+1)=2$. Tính giá trị của biểu thức $$P=\sqrt{x^2+y^2-\sqrt{2(x^2+1)(y^2+1)}+2}+xy.$$
	\loigiai{
		Vì $x,y$ không âm nên $x+y\ge 0$ và $xy\ge 0$. Đặt $x+y=a\ge 0$ và $xy=b\ge 0$.\\
Từ điều kiện $(x+1)(y+1)=2$ ta suy ra $a+b=1$. Ta có
\begin{align*}
P&=\sqrt{x^2+y^2-\sqrt{2(x^2+1)(y^2+1)}+2}+xy\\ 
&=\sqrt{(x+y)^2-2xy-\sqrt{2\left[x^2y^2+(x+y)^2-2xy+1\right]}+2}+xy\\
&=\sqrt{a^2-2b-\sqrt{2\left(b^2+a^2-2b+1\right)}+2}+b\\
&=\sqrt{a^2-2b-\sqrt{2\left[a^2+(1-b)^2\right]}+2}+b\\
&=\sqrt{a^2-2b-\sqrt{4a^2}+2}+b\\
&=\sqrt{a^2-2b-2a+2}+b\\
&=a+b=1.
\end{align*}
Vậy $P=1$.}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi vào 10,  chuyên ĐHSP Hà Nội, vòng 2, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G7]
Các số thực $x,y,z$ không âm thỏa mãn $x^2+y^2+z^2+x^2y^2+y^2z^2+z^2x^2=6$. Tìm giá trị lớn nhất và giá trị nhỏ nhất của $Q=x+y+z$.
	\loigiai{
		\begin{itemize}
\item Trước hết, ta đi chứng minh rằng $xy<2$, $yz<2$, $zx<2$. Giả sử ngược lại, $xy\ge 2$, ta có
$$x^2+y^2+x^2+x^2y^2\ge 2xy+x^2y^2\ge 2\cdot 2+2^2=8,$$
điều này mẫu thuẫn với giả thiết. Do đó $xy<2$. Tương tự $yz<2$, $zx<2$.\\
Trở lại bài toán, ta có 
\begin{align*}
&x^2+y^2+z^2+x^2y^2+y^2z^2+z^2x^2=6\\ 
\Leftrightarrow\;&(x+y+z)^2+x^2y^2+y^2z^2+z^2x^2-2(xy+yz+zx)=6\\
\Leftrightarrow\;&(x+y+z)^2=6+xy(2-xy)+yz(2-yz)+zx(2-zx)\ge 6.
\end{align*}
Do đó $Q\ge \sqrt{6}$, dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $(x;y;z)=(\sqrt{6};0;0)$ và các hoán vị.\\
Vậy $Q_{\min}\sqrt{6}$ khi và chỉ khi $(x;y;z)=(\sqrt{6};0;0)$ và các hoán vị.
\item Ta có \begin{align*}
&x^2+y^2+z^2+x^2y^2+y^2z^2+z^2x^2=6\\ 
\Leftrightarrow\;&6-(x+y+z)^2=x^2y^2+y^2z^2+z^2x^2-2(xy+yz+zx)\\
\Leftrightarrow\;&6-(x+y+z)^2=(xy-1)^2+(yz-1)^2+(zx-1)^2-3\ge 3.\\
\Rightarrow\;&(x+y+z)^2\le 9\Rightarrow x+y+z\le 3.
\end{align*}
Do đó $Q_{\max}=3$ khi và chỉ khi $x=y=z=1$.
\end{itemize}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10,  chuyên ĐHSP Hà Nội, vòng 2, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G4]
	\text{}
    \begin{listEX}
        \item Cho biểu thức $M=\dfrac{(a+b)^2}{a^3+ab^2-a^2b-b^3}$, 
			với $a,b$ là hai số nguyên dương phân biệt. Chứng minh rằng $M$ không thể nhận giá trị nguyên.
        \item Cho $a,b$ là hai số nguyên dương, đặt $A=(a+b)^2-2a^2$, $B=(a+b)^2-2b^2.$ Chứng minh rằng $A$ và $B$ không đồng thời là số chính phương.
    \end{listEX}
\loigiai
    {
    \begin{listEX}
        \item Giả sử $M=\dfrac{(a+b)^2}{a^3+ab^2-a^2b-b^3}$ là một số nguyên (với $a$, $b$ là hai số nguyên dương phân biệt). Ta có \begin{align*}
M&=\dfrac{(a+b)^2}{a^3+ab^2-a^2b-b^3}\\ 
\Rightarrow\;&(a+b)^2=M(a-b)(a^2+b^2)\\
\Rightarrow\;&(a+b)^2\,\vdots\, (a^2+b^2)\\
\Rightarrow\;&2ab\,\vdots\, (a^2+b^2).
\end{align*}
Do $a,b\in\mathbb{N}^\ast$ nên để $2ab\,\vdots\, (a^2+b^2)$ thì $2ab\ge a^2+b^2\Leftrightarrow (a-b)^2\le 0\Leftrightarrow a=b$. Điều này mâu thuẫn với $a$, $b$ là hai số nguyên dương phân biệt. Do đó $M$ không thể nhận giá trị nguyên.
        \item Giả sử $A$ và $B$ đồng thời là hai số chính phương, tức là $$A=m^2,\;\text{và}\;B=m^2$$
với $m,n\in \mathbb{N}^\ast$. Gọi $d=(a;b)$. Khi đó $a=dx$ và $b=dy$ với $x,y\in \mathbb{N}^\ast$ và $(x;y)=1$. Ta có
\[m^2=(a+b)^2-2a^2=(dx+dy)^2-2d^2x^2=d^2\left[(x+y)^2-2x^2\right].\tag{1}\]
Do đó $m^2\,\vdots\, d^2$, suy ra $m\,\vdots\, d$. Đặt $m=dp$ với $p\in\mathbb{N}^\ast $. Thay vào $(1)$ ta được $$p^2=(x+y)^2-2x^2.$$
Tương tự ta cũng có $q\in\mathbb{N}^\ast $ sao cho $q^2=(x+y)^2-2y^2.$\\
Do $(x;y)=1$ nên ta xét hai trường hợp sau:\\
+) Nếu $x,y$ cùng lẻ thì $p^2=(x+y)^2-2x^2\equiv -2\equiv 2\pmod 4$ (vô lí). \\
+) Nếu $x,y$  không cùng tính chẵn lẻ thì $q^2=(x+y)^2-2y^2\equiv 1-2\equiv 3\pmod 4$(vô lí). \\
Vậy $A$ và $B$ không đồng thời là số chính phương.
    \end{listEX}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10,  chuyên ĐHSP Hà Nội, vòng 2, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9H0G1]%[9H0G6]
Cho tam giác $ABC$ có $3$ góc nhọn, $AB<AC$ và nội tiếp đường tròn $(O)$. Đường tròn ngoại tiếp tam giác $BOC$ cắt các đường thẳng $AB$ và $AC$ theo thứ tự tại $D$ và $E$. Trên đường tròn ngoại tiếp tam giác $BOC$ lấy điểm $P$ sao cho $AP$ vuông góc với $PC$. Đường thẳng qua $B$ song song với $OP$ cắt $PC$ tại $Q$. Chứng minh rằng:
    \begin{listEX}
        \item $PB=PQ$.
        \item $O$ là trực tâm của tam giác $ADE$.
		\item $\widehat{PAO}=\widehat{QAC}$.
    \end{listEX}
\loigiai
    {
    	
    \begin{center}
    	\begin{tikzpicture}
\tkzInit[ymin=-5,ymax=5.5,xmin=-1,xmax=7]
\tkzClip
\tkzDefPoints{1.25/5/A,0/0/B,6/0/C}
\tkzDefCircle[circum](A,B,C)\tkzGetPoint{O}
\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
\tkzDefCircle[circum](O,B,C)\tkzGetPoint{I}
\tkzDrawCircle[circum](O,B,C)
\tkzInterLC(A,B)(I,B)    \tkzGetFirstPoint{D}
\tkzInterLC(A,C)(I,B)    \tkzGetFirstPoint{E}
\tkzDefPointBy[rotation = center I angle 47](O) \tkzGetPoint{P}
\tkzInterLC(C,P)(O,B)    \tkzGetSecondPoint{K}
\tkzDefLine[parallel=through B](P,O)\tkzGetPoint{c}
\tkzInterLL(c,B)(C,P)    \tkzGetPoint{Q}
\tkzInterLL(D,O)(C,A)    \tkzGetPoint{H}
\tkzInterLL(A,O)(D,E)    \tkzGetPoint{M}
\tkzDrawSegments(A,D B,C C,A P,A K,C P,O A,Q A,K D,H A,M C,O B,O B,K D,C D,E B,Q I,D I,C P,B)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,O,I,P,Q,K,H)
\tkzLabelPoints[left](B,D,K)
\tkzLabelPoints[right](C)
\tkzLabelPoints[above right](E,H)
\tkzLabelPoints[above](A,I,O)
\tkzLabelPoints[below](P,Q)
\tkzMarkRightAngles(C,P,A)
\end{tikzpicture}
    \end{center}	
    	
    \begin{listEX}
        \item Ta có $\widehat{PQB}=\widehat{QPO}$ (so le trong), mà $\widehat{QPO}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\overset{\displaystyle\frown}{OC}$ nên $\widehat{PQB}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\overset{\displaystyle\frown}{OC}$.\hfill$(1)$\\
Mặt khác, do $PO\parallel BQ$ nên $\widehat{QBO}=\widehat{BOP}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\overset{\displaystyle\frown}{BP}$. Do đó \[\widehat{PBQ}=\widehat{OBQ}+\widehat{OBP}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\overset{\displaystyle\frown}{BP}+\dfrac{1}{2}\text{sđ}\overset{\displaystyle\frown}{OP}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\overset{\displaystyle\frown}{OB}.\tag{2}\]
Xét đường tròn $(I)$ ngoại tiếp $\triangle OBC$, vì $OB=OC$ nên từ $(1)$ và $(2)$ ta có $\widehat{PQB}=\widehat{PBQ}$, suy ra $\triangle PQB$ cân tại $B$. Do đó $PB=PQ$.
        \item Ta có $\widehat{ABO}=\widehat{OCD}$ (do tứ giác $OBDC$ nội tiếp đường tròn $(I)$), $\widehat{ABO}=\widehat{BAO}$ (do $OA=OB$), $\widehat{OCA}=\widehat{OAC}$ (do $OC=OA$) nên $$\widehat{DAC}=\widehat{OAB}+\widehat{OAC}=\widehat{ABO}+\widehat{OCA}=\widehat{OCD}+\widehat{OCA}=\widehat{DCA}.$$
	Do đó $\triangle DAC$ cân tại $D$, suy ra $DA=DC$. Mà $OA=OC$ nên $DO$ là đường trung trực của đoạn thẳng $AC$ và do đó, $DO\perp AC$ tại $H$.\hfill$(3)$\\
Xét đường tròn $(I)$ có $\widehat{ODE}=\widehat{OCE}$ (cùng chắn cung $OE$), mà $\widehat{OCE}=\widehat{OAE}$ (do $OC=OA$) nên $\widehat{ODE}=\widehat{OAE}$. Do đó $AO\perp DE$.\hfill$(4)$\\
Từ $(3)$ và $(4)$ suy ra $O$ là trực tâm của tam giác $ADE$.
        \item Gọi $K$ là giao điểm của $CP$ và $(O)$. Ta có $\widehat{BPC}=\widehat{BOC}=2\widehat{BAC}=2\widehat{BKC}$ nên $\triangle PKB$ cân tại $P$. Do đó $PK=PB$. Mà $PB=PQ$ nên $PK=PQ$. Hơn nữa, $AP\perp KQ$ nên $\widehat{PAQ}=\widehat{PAK}$. Mặt khác
$$\widehat{PAK}=90^\circ-\widehat{AKC}=90^\circ-\dfrac{1}{2}\widehat{AOC}=90^\circ-\dfrac{1}{2}\left(180^\circ-2\widehat{OAC}\right)=\widehat{OAC}.$$
Do đó $\widehat{PAO}=\widehat{PAQ}+\widehat{QAO}=\widehat{PAK}+\widehat{QAO}=\widehat{OAC}+\widehat{QAO}=\widehat{QAC}.$
    \end{listEX}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10,  chuyên ĐHSP Hà Nội, vòng 2, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G8]
Có $45$ người tham gia một cuộc họp. Quan sát sự quen nhau giữa họ, người ta thấy rằng: nếu hai người có số người quen bằng nhau thì lại không quen nhau. Gọi $S$ là số cặp người quen nhau trong một cuộc họp (cặp người quen nhau không kể thứ tự sắp xếp giữa hai người trong cặp).
    \begin{listEX}
        \item Xây dựng ví dụ để $S=870$.
        \item Chứng minh $S\le 870$.
    \end{listEX}
\loigiai
    {
\begin{enumerate}[a)]

        \item Chia $45$ người thành $9$ nhóm, trong đó: nhóm $1$ có $1$ người, nhóm $2$ có $2$ người,..., nhóm $9$ có $9$ người thỏa mãn cả hai điều kiện sau
				\begin{itemize}
				\item Trong một nhóm bất kì không tồn tại hai người quen nhau.
				\item Mỗi người trong một nhóm quen tất cả các người trong các nhóm còn lại.
				\end{itemize}
		Khi đó các nhóm này thỏa mãn điều kiện bài ra. Ta có $$S=\dfrac{1}{2}\left(1\cdot 44+2\cdot 43+\cdots+9\cdot 36\right)=870.$$
        \item Gọi $a_i$ là số người quen đúng $i$ người khác ($1\le i\le 44$). Nếu người $P$ quen $i$ người thì $P$ không quen ai trong $a_i$ người này, nghĩa là $P$ quen nhiều nhất $45-a_i$ người, hay $i\le 45-a_i$, suy ra $a_i\le 45-i$. Ta có $a_1+a_2+\cdots+a_{44}=45$ và {\allowdisplaybreaks\begin{align*}
S&=\dfrac{1}{2}(a_1+2a_2+3a_3+\cdots+44a_{44})\\ 
&\le \dfrac{1}{2}\left(36a_1+36a_2+\cdots+36a_{36}+37a_{37}+\cdots+44a_{44}\right)\\
&=\dfrac{1}{2}\left[36\left(a_1+a_2+\cdots+a_{44}\right)+a_{37}+2a_{38}+\cdots+8a_{44}\right]\\
&\le \dfrac{1}{2}\left(36\cdot 45+1\cdot 8+2\cdot 7+\cdots+8\cdot 1\right)=870.
\end{align*}}
Bài toán được chứng minh.
\end{enumerate}
    }
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
