\begin{name}
{Thầy Nguyễn Chính Tâm}
{Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1831-ts10c-hungvuong-phutho]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[8D0G1]
Cho $a,b,c$ là ba số thực đôi một khác nhau thỏa mãn $a+\dfrac{1}{b}=b+\dfrac{1}{c}=c+\dfrac{1}{a}=x$ ($x\in\mathbb{R}$). Tính $P=xabc$.
	\loigiai{
		Từ giả thiết ta có \[a+\dfrac{1}{b}=b+\dfrac{1}{c}\Leftrightarrow a-b=\dfrac{1}{c}-\dfrac{1}{b}\Leftrightarrow a-b=\dfrac{b-c}{bc}.\]
Tương tự ta có $b-c=\dfrac{c-a}{ca}; c-a=\dfrac{a-b}{ab}$.\\
Từ đó (sử dụng giả thiết $a$, $b$, $c$ đôi một khác nhau) ta có \[(a-b)(b-c)(c-a)=\dfrac{b-c}{bc}\cdot\dfrac{c-a}{ca}\cdot\dfrac{a-b}{ab}\Rightarrow a^2b^2c^2=1.\tag{1}\]
Mặt khác, áp dụng tính chất của dãy tỉ số bằng nhau ta có
\begin{align*}
x&=a+\dfrac{1}{b}=b+\dfrac{1}{c}=c+\dfrac{1}{a}\\ 
&=\dfrac{ab+1}{b}=\dfrac{bc+1}{c}=\dfrac{ca+1}{a}\\
&=\dfrac{(ab+1)-(bc+1)}{b-c}=\dfrac{(bc+1)-(ca+1)}{c-a}=\dfrac{(ca+1)-(ab+1)}{a-b}\\
&=\dfrac{b(a-c)}{b-c}=\dfrac{c(b-a)}{c-a}=\dfrac{a(c-b)}{a-b}.
\end{align*}
Từ đó suy ra $x^3=\dfrac{b(a-c)}{b-c}\cdot\dfrac{c(b-a)}{c-a}\cdot\dfrac{a(c-b)}{a-b}=-abc$.\hfill$(2)$\\
Từ $(1)$ và $(2)$ ta có \[(xabc)^3=x^3\cdot(abc)^3=-abc\cdot(abc)^3=-(a^2b^2c^2)^2=-1.\]
Vậy $P=xabc=-1.$
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[8D0G8]
Cho $x,y,z$ là các số thực dương thỏa mãn $x+y+z=9$ và $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z}=1$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức $T=x^3+y^3+z^3+3xyz$.
\loigiai
    {
Ta có $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z}=1\Leftrightarrow xy+yz+zx=xyz$.\\
Từ đó, áp dụng bất đẳng thức AM-GM và sử dụng giả thiết $x+y+z=9$ ta được
\begin{align*}
T&=x^3+y^3+z^3+3xyz\\ 
&=(x+y+z)^3-3(x+y+z)(xy+yz+zx)+6xyz\\
&=9^3-27(xy+yz+zx)+6xyz\\
&=9^3-21xyz\ge 9^3-21\left(\dfrac{x+y+z}{3}\right)^3=162.
\end{align*}
Vậy giá trị nhỏ nhất của $T$ bằng $162$, đạt được khi $x=y=z=3$.
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G3]
Cho $a$ là số nguyên dương. Giả sử $x_1$, $x_2$, $x_3$ ($x_1<x_2<x_3$) là các nghiệm của phương trình $x^3-3x^2+(2-a)x+a=0$.
\begin{enumerate}[a)]
\item Chứng minh rằng $A=4(x_1+x_2)-x_1^2+x_2^2+x_3^2$ không đổi khi $a$ thay đổi.
\item Đặt $S_n=x_1^n+x_2^n+x_3^n$ ($n\in\mathbb{N}$). Chứng minh rằng $S_n$ là số nguyên lẻ với mọi $n\in\mathbb{N}$.
\end{enumerate}
\loigiai
    {
\begin{enumerate}[a)]
\item Ta có \begin{align*}
&x^3-3x^2+(2-a)x+a=0\\ 
\Leftrightarrow&(x-1)(x^2-2x-a)=0\\
\Leftrightarrow&(x-1)\left[(x-1)^2-(1+a)\right]=0.\tag{1}
\end{align*}
Vì $a>0$ nên $1+a>0$, do đó
$$(1)\Leftrightarrow\left[\begin{aligned} &x=1,\\&x=1-\sqrt{1+a},\\&x=1+\sqrt{1+a}. \end{aligned}\right.$$
Vì $x_1<x_2<x_3$ nên $x_1=1-\sqrt{1+a}$, $x_2=1$, $x_3=1+\sqrt{1+a}$.\\
Từ đó suy ra \begin{align*}
A&=4(x_1+x_2)-x_1^2+x_2^2+x_3^2\\ 
&=4(1-\sqrt{1+a}+1)-(1-\sqrt{1+a})^2+1+(1+\sqrt{1+a})^2\\
&=9.
\end{align*}
Vậy $A=9$ không đổi khi $a$ thay đổi.
\item Ta có $x_2=1$ nên $S_n=x_1^n+x_2^n+x_3^n=1+x_1^n+x_3^n$.\\ 
Đặt $P_n=x_1^n+x_3^n$ ($n\in\mathbb{N}$). Ta đi chứng minh $P_n$ chẵn với mọi $n\in\mathbb{N}$. Vì $x_1$, $x_3$ là hai nghiệm của phương trình $x^2-2x-a=0$ nên
\begin{align*}
\begin{cases}x_1^2-2x_1-a=0\\x_3^2-2x_3-a=0\end{cases}&\Rightarrow\begin{cases}x_1^n(x_1^2-2x_1-a)=0\\x_3^n(x_3^2-2x_3-a)=0\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}x_1^{n+2}-2x_1^{n+1}-ax_1^n=0\\x_3^{n+2}-2x_3^{n+1}-ax_3^n=0\end{cases}\\ 
&\Rightarrow (x_1^{n+2}+x_3^{n+2})-2(x_1^{n+1}+x_3^{n+1})-a(x_1^{n}+x_3^{n})=0\\
&\Rightarrow P_{n+2}-2P_{n+1}-aP_n=0\Rightarrow P_{n+2}=2P_{n+1}+aP_n.\tag{2}
\end{align*}
Do $P_0=x_1^0+x_3^0=2$, $P_1=x_1+x_3=2$ và $a$ là số nguyên dương nên từ $(2)$ suy ra $P_3$, $P_4$,$\ldots$, $P_n$ chẵn với mọi $n\in\mathbb{N}$. Vậy nên $S_n=1+P_n$ luôn là số nguyên lẻ với mọi $n\in\mathbb{N}$.
\end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G5]
Tìm nghiệm nguyên dương của phương trình $x^2(y+3)=y(x^2-3)^2$.
\loigiai
    {
Ta có \[x^2(y+3)=y(x^2-3)^2\Leftrightarrow y(x^4-7x^2+9)=3x^2.\tag{1}\]
Do $x,y$ là hai số nguyên dương, $3x^2>0$ nên từ $(1)$ ta có $x^4-7x^2+9>0$. Mặt khác, từ $(1)$ suy ra $3x^2\,\vdots\, (x^4-7x^2+9)$. Do đó $$\begin{aligned}
3x^2\ge x^4-7x^2+9 &\Leftrightarrow (x^2-1)(x^2-9)\le 0\\ 
&\Leftrightarrow 1\le x^2\le 9\Leftrightarrow x\in\left\{1;2;3\right\}\quad\text{(do $x\in\mathbb{N}^\ast$)}.
\end{aligned}$$
\begin{itemize}
\item Với $x=1$, thay vào $(1)$ ta được $y=1$ (thỏa mãn).
\item Với $x=2$, thay vào $(1)$ ta được $y=-4$ (loại do $y\in\mathbb{N}^\ast$).
\item Với $x=3$, thay vào $(1)$ ta được $y=1$ (thỏa mãn).
\end{itemize}
Vậy các cặp số nguyên dương cần tìm là $(x;y)\in\left\{(1;1), (3;1)\right\}$.
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G2]
Giải phương trình $x^2-2\sqrt{2x-1}=\dfrac{13x^2-28x+24}{2x+1}$.
\loigiai
    {
Điều kiện $x\ge \dfrac{1}{2}$. Ta có
{\allowdisplaybreaks \begin{align*}
&x^2-2\sqrt{2x-1}=\dfrac{13x^2-28x+24}{2x+1}\\ 
\Leftrightarrow\;&x^2(2x+1)-2(2x+1)\sqrt{2x-1}=13x^2-28x+24\\
\Leftrightarrow\;&2x^3+x^2-2\left[(2x-1)+2\right]\sqrt{2x-1}=13x^2-28x+24\\
\Leftrightarrow\;&x^3-6x^2+14x-12-2\sqrt{2x-1}-\left(\sqrt{2x-1}\right)^3=0\\
\Leftrightarrow\;&(x^3-6x^2+12x-8)-\left(\sqrt{2x-1}\right)^3+2\left(x-2-\sqrt{2x-1}\right)=0\\
\Leftrightarrow\;&(x-2)^3-\left(\sqrt{2x-1}\right)^3+2\left(x-2-\sqrt{2x-1}\right)=0\\
%\Leftrightarrow&(x-2-\sqrt{2x-1})\left[(x-2)^2+(x-2)\sqrt{2x-1}+(2x-1)\right]+2\left(x-2-\sqrt{2x-1}\right)=0\\
\Leftrightarrow\;&(x-2-\sqrt{2x-1})\left[(x-2)^2+(x-2)\sqrt{2x-1}+(2x-1)+2\right]=0\\
\Leftrightarrow\;&(x-2-\sqrt{2x-1})\left[\left(x-2+\dfrac{1}{2}\sqrt{2x-1}\right)^2+\dfrac{3}{4}(2x-1)+2\right]=0\\
\Leftrightarrow\;&(x-2-\sqrt{2x-1})\left[\left(x-2+\dfrac{1}{2}\sqrt{2x-1}\right)^2+\dfrac{3}{4}(2x-1)+2\right]=0\\
\Leftrightarrow\;&\left[\begin{aligned} &x-2-\sqrt{2x-1}=0\qquad\text{(thỏa mãn)}\\&\left(x-2+\dfrac{1}{2}\sqrt{2x-1}\right)^2+\dfrac{3}{4}(2x-1)+2=0\qquad \text{(loại do $2x-1\ge 0$)} \end{aligned}\right.\\
\Leftrightarrow\;&\sqrt{2x-1}=x-2
\Leftrightarrow\begin{cases}x-2\ge 0\\2x-1=(x-2)^2\end{cases}
\Leftrightarrow\begin{cases}x\ge 2\\(x-1)(x-5)=0\end{cases}\Leftrightarrow x=5.
\end{align*}}
Vậy phương trình đã cho có tập nghiệm là $S=\left\{5\right\}$.
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[9D0G3]%[9D0G6]
 Cho nửa đường tròn tâm $O$ đường kính $AB=2R$, $H$ là điểm cố định trên đoạn $OA$ ($H\ne O$, $H\ne A$). Đường thẳng qua $H$ và vuông góc với $AB$ cắt nửa đường tròn đã cho tại $C$. Gọi $E$ là điểm thay đổi trên cung $AC$ ($E\ne A$, $E\ne C$), $F$ là điểm thay đổi trên cung $BC$ ($F\ne B$, $F\ne C$) sao cho $\widehat{EHC}=\widehat{FHC}$.
\begin{enumerate}[a)]
\item Chứng minh rằng tứ giác $EHOF$ nội tiếp.
\item Gọi $R'$ là bán kính của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $EHOF$. Tính $\widehat{EHF}$ khi $R=R'$.
\item Chứng minh rằng đường thẳng $EF$ luôn đi qua một điểm cố định.
\end{enumerate}
\loigiai
    {
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[ymin=-4.25,ymax=4.5,xmin=-2.5,xmax=8.5]
\tkzClip
\tkzSetUpPoint[color=black,fill=white,size=5]
\tkzDefPoints{0/0/A,8/0/B,1.25/0/H,3/3/M}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{O}
\tkzDrawCircle[radius](O,A)
\tkzDefLine[orthogonal=through H](A,B)\tkzGetPoint{c}
\tkzInterLC(H,c)(O,B)\tkzGetPoints{D}{C}
\tkzInterLC(H,M)(O,B)\tkzGetPoints{Y}{F}
\tkzDrawCircle[circum](H,O,F)\tkzGetPoint{I}
\tkzInterCC(O,A)(I,O)\tkzGetPoints{E}{F}
\tkzInterLL(E,F)(A,B)\tkzGetPoint{K}
\tkzInterLC(H,F)(O,B)\tkzGetPoints{P}{F}
\tkzDrawSegments(K,B K,F H,E P,F O,E H,C F,O E,P)
\tkzDrawSegments[dashed](I,E I,F I,O)
\tkzDrawPoints(A,B,C,O,E,F,K,H,I,P)
\tkzLabelPoints[left](E,P,K)
\tkzLabelPoints[right](I,B)
\tkzLabelPoints[below](H,O)
\tkzLabelPoints[below left](A)
\tkzLabelPoints[above](C,F)
\tkzMarkAngles[size=0.4cm](C,H,E)
\tkzMarkAngles[size=0.5cm](F,H,C)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[a)]
	\item Gọi $P$ là điểm đối xứng với điểm $E$ qua đường thẳng $AB$. Ta có $OP=OE$ nên $P\in (O)$. Do $H$ nằm trên đường trung trực của $EP$ nên $HE=HP$, suy ra $\widehat{EHA}=\widehat{PHA}$. \hfill$(1)$\\
Mặt khác, do $\widehat{EHC}=\widehat{FHC}$ nên $\widehat{EHA}=\widehat{FHO}$. \hfill$(2)$\\
Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $\widehat{PHA}=\widehat{FHO}$. Do đó ba điểm $F$, $H$, $P$ thẳng hàng.
Từ đó suy ra \[\widehat{EFH}=\dfrac{1}{2}\text{sđ $\stackrel\frown{EP}$}=\text{sđ $\stackrel\frown{EA}$}=\widehat{EOH},\]
do đó tứ giác $EHOF$ nội tiếp đường tròn.
	\item Gọi $I$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tứ giác $EHOF$.\\ Khi  $R=R'$ thì $IE=IF=IO=OE=OF=R$ nên $\triangle IOE$ và $\triangle IOF$ là các tam giác đều. Do đó $\widehat{EOF}=\widehat{IOE}+\widehat{IOF}=120^\circ$.\\
	Mặt khác, do tứ giác $EHOF$ là tứ giác nội tiếp nên $\widehat{EHF}=\widehat{EOF}=120^\circ$.
	\item Gọi $K$ là giao điểm của $EF$ và $AB$.\\ Vì tứ giác $EHOF$ là tứ giác $EHOF$ nội tiếp nên $KH\cdot KO=KE\cdot KF$.\hfill$(3)$\\
	Mặt khác, do tứ giác $AEFB$ nội tiếp nên $KA\cdot KB=KE\cdot KF$.\hfill$(4)$\\
	Từ $(3)$ và $(4)$ suy ra $KH\cdot KO=KA\cdot KB$. Ta có
	\begin{align*}
	&KH\cdot KO=KA\cdot KB\\ 
	\Rightarrow&(KA+AH)\cdot (KA+AO)=KA\cdot (KA+AB)\\
	\Rightarrow&KA=\dfrac{AH\cdot AO}{AB-AH-AO}=\dfrac{AH\cdot AO}{OH}
	\end{align*}
	không đổi do $A,H,O$ cố định. Do đó $EF$ luôn đi qua điểm $K$ cố định.
\end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, chuyên Hùng Vương, tỉnh Phú Thọ, năm 2018]%[Nguyễn Chính Tâm, Dự án EX-TS10C-18]%[7D0G9]
Trung tâm thành phố Việt Trì có tất cả $2019$ bóng đèn chiếu sáng đô thị, bao gồm $3$ loại:  Đèn ánh sáng trắng có $671$ bóng, đèn ánh sáng vàng nhạt có $673$ bóng, đèn ánh sáng đỏ có $675$ bóng. Vào dịp giỗ tổ Hùng Vương, người ta thực hiện thay bóng đèn theo quy luật sau: Mỗi lần tháo bỏ $2$ bóng đèn khác loại và thay vào đó bằng hai bóng đèn thuộc loại còn lại. Hỏi đến một lúc nào đó có thể tất cả các bóng đèn của trung tâm thành phố đều thuộc cùng một loại không?
\loigiai
    {
Ta có nhận xét: Khi chuyển từ lượt trước sang lượt sau, số bóng đèn của một màu bất kì hoặc tăng $2$, hoặc giảm $1$, do đó hiệu của số bóng đèn của hai màu bất kì hoặc thay đổi $3$ (nếu một màu tăng $2$, một màu giảm $1$) hoặc thay đổi $0$ (nếu cả hai màu đều tăng hai hoặc đều giảm $1$), tức là thay đổi một bội của $3$.
\begin{itemize}
\item Lúc đầu, hiệu của số bóng đèn vàng nhạt và trắng bằng $673-671=2$, là số chia cho $3$ dư $2$. Theo nhận xét trên, hiệu của số bóng đèn vàng nhạt và trắng luôn là một số chia cho $3$ dư $2$, không thể xảy ra số bóng đèn vàng nhạt và số bóng đèn trắng đều bằng $0$, tức là không thể xảy ra tất cả $2019$ bóng đèn đều màu đỏ.
\item Lúc đầu, hiệu của số bóng đèn đỏ và vàng nhạt bằng $675-673=2$, là số chia cho $3$ dư $2$. Theo nhận xét trên, hiệu của số bóng đèn đỏ và vàng nhạt luôn là một số chia cho $3$ dư $2$, không thể xảy ra số bóng đèn đỏ và số bóng đèn vàng nhạt đều bằng $0$, tức là không thể xảy ra tất cả $2019$ bóng đèn đều màu trắng.
\item Lúc đầu, hiệu của số bóng đèn đỏ và trắng bằng $675-671=4$, là số chia cho $3$ dư $1$. Theo nhận xét trên, hiệu của số bóng đèn đỏ và trắng luôn là một số chia cho $3$ dư $1$, không thể xảy ra số bóng đèn đỏ và số bóng đèn trắng đều bằng $0$, tức là không thể xảy ra tất cả $2019$ bóng đèn đều màu vàng nhạt.
\end{itemize}
    }
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
