\section{THTT số 472, tháng 10 năm 2016}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ansTHTT-10-2016]


\begin{bt}[T1/472-Toán học \& Tuổi trẻ, Tháng 10 năm 2016]%[Ngọc Diệp,Dự án EX_TapChi03]%[8D0K5]
Tìm số chính phương có ba chữ số thỏa mãn: Nếu đổi chữ số hàng chục và chữ số hàng đơn vị cho nhau ta được số mới là số chính phương liền sau số chính phương đã cho. ($\left(n+1 \right)^2 $ là số chính phương liền sau số chính phương $n^2$ ).
\loigiai{Gọi số chính phương cần tìm là $\overline{abc} =n^2$ thì $\overline{acb} =(n+1)^2$.\\
Do $(n+1)^2 \le 999 $ nên $n+1 \le 31$ suy ra $n \le 30$. Từ $$\overline{acb} - \overline{abc} = (n+1)^2 -n^2 =2n+1$$
và $$ \overline{acb} - \overline{abc} = 100a+10c+b-(100a+10b+c)=9c-9b$$
suy ra $2n+1=9(c-b)$. Từ đó $c-b$ là số lẻ và $9(c-b) \le 61$ suy ra $c-b \le 5$.\\
Với $c-b$ bằng $1$, $3$, $5$ thì $n$ tương ứng bằng $4$, $13$, $22$ và $n^2$ tương ứng bằng $16$, $169$, $484$. Ta thấy có $n=13$ với $n^2 =169$, $(n+1)^2=196$ thỏa mãn yêu cầu đề bài. Vậy số cần tìm là $169$. 
\begin{nx}
Nên sử dụng hết giả thiết để hạn chế số $n$, làm cho lời giải ngắn gọn hơn.
\end{nx}}
\end{bt} 



\begin{bt}[T2/472-Toán học \& Tuổi trẻ, Tháng 10 năm 2016]%[Ngọc Diệp,Dự án EX_TapChi03]%[8D0K4]
Một dãy biểu thức có dạng sau:
$$1;3+5;7+9+11;13+15+17+19;21+23+25+27+29; \cdots$$
Chứng minh rằng mỗi số hạng của dãy đều là lũy thừa bậc $3$ của một số nguyên dương nào đó. 
\loigiai{
Trong dãy các biểu thức đã cho, đặt 
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
A_1 &=1;\\
A_2 &= 3+5;\\
A_3 &=7+9+11;\\
A_4 &= 13+15+17+19;\\
A_5 &= 21+23+25+27+29;\\
\cdots
\end{align*} }
Ta có 
\begin{align*}
A_1 &=1^3;\\
A_2 &=8= 2^3.
\end{align*}
Với $n \ge 3$ ta có số hạng cuối cùng của tổng (biểu thức) $A_n$ là số lẻ thứ $(1+2+3+\cdots +n)$ trong dãy các số tự nhiên lẻ đầu tiên, số hạng đó là
$ 2\cdot \dfrac{n(n+1)}{2} -1 = n(n+1)-1$. Khi đó số hạng cuối cùng của tổng $A_{n-1}$ là $(n-1)n-1$, suy ra số hạng đầu tiên của tổng $A_n$ là $(n-1)n+1$. Như vậy $A_n$ chính là tổng của $n$ số tự nhiên lẻ liên tiếp, từ $(n-1)n+1$ đến $n(n+1)-1$. Ta có
$$A_n =\dfrac{\left[ (n-1)n+1 +n(n+1)-1\right]\cdot n }{2} = \dfrac{2n^2 \cdot n}{2} =n^3. $$
Vậy mỗi số hạng của dãy đều là lũy thừa bậc $3$ của một số nguyên dương nào đó.
\begin{nx}
Có thể sử dụng quy nạp không hoàn toàn để dự đoán kết luận, tuy nhiên khi trình bày lời giải cách này không chặt chẽ.
\end{nx}}
\end{bt} 


\begin{bt}[T3/472-Toán học \& Tuổi trẻ, Tháng 10 năm 2016]%[Ngọc Diệp,Dự án EX_TapChi03]%[9D0K5]
Tìm các số nguyên $x$, $y$ thỏa mãn phương trình 
$x^2 -2x =27 y^3.$
\loigiai{
Ta có 	\begin{align} x^2 -2x =27 y^3 \Leftrightarrow (x-1)^2 = 27y^3 +1 \Leftrightarrow (x-1)^2 = (3y+1)(9y^2 -3y+1).	\tag{1} \end{align}
Do $x$, $y$ là các số nguyên nên $(x-1)^2$ là số chính phương. Mà $27y^3 +1 = (x-1)^2 \ge 0$ nên $y \in \mathbb{N}$. Suy ra $3y+1$ và $9y^2 -3y+1$ là hai số tự nhiên.\\
Giả sử $d=\text{ƯCLN}(3y+1,9y^2-3y+1)$ với $d \in \mathbb{N}^*$. Suy ra $3y+1\ \vdots\ d$, $9y^2-3y+1\ \vdots\ d$, từ đó 
$$\left[  9y^2-3y+1 -3y(y+1) + 2(3y+1) \right]\ \vdots\ d \Rightarrow 3\ \vdots\ d. $$
Kết hợp với $3y+1\ \vdots\ d$ suy ra $1\ \vdots\ d$, nên $d=1$. Từ đó với $(1)$ ta có $3y+1$ và $9y^2 -3y+1$ là hai số chính phương.\\
Cách $1$. Đặt $9y^2 -3y+1=k^2 $, $(k \in \mathbb{N})$, ta có
\begin{align*}
9y^2 -3y+1=k^2 &\Leftrightarrow 36y^2 -12y+4=4k^2 \\
&\Leftrightarrow 4k^2 -(6y-1)^2=3\\
&\Leftrightarrow (2k-6y+1)(2k+6k-1)=3.
\end{align*}
Do $y$, $k$ là các số tự nhiên nên $2k-6y+1$ và $2k+6y-1$ là hai số nguyên, hơn nữa $2k+6y-1 \ge -1$. Do đó xảy ra các trường hợp sau:
\begin{enumerate}
\item[a.] $\heva{&2k-6y+1=1\\ &2k+6y-1=3} \Leftrightarrow \heva{&k=1 \\ &y= \dfrac{1}{3}.} $
\item[b.] $\heva{&2k-6y+1=3\\ &2k+6y-1=1} \Leftrightarrow \heva{&k=1 \\ &y= 0.} $
\item[c.] $\heva{&2k-6y+1=-3\\ &2k+6y-1=-1} \Leftrightarrow \heva{&k=-1 \\ &y=  \dfrac{1}{3}.} $
\end{enumerate}
Từ đó chỉ chọn được $y=0$. Do đó $$x^2 -2x=0 \Leftrightarrow x(x-2)=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=0 \\ &x=2.}$$
{\bf Cách $2$.} Do $y \in \mathbb{N}$ nên $$ (3y-1)^2 \le 9y^2 -3y+1 \le (3y+1)^2.$$
Mà $9y^2 -3y+1$ là số chính phương và không chia hết cho $3$ nên xảy ra hai khả năng sau:
\begin{enumerate}
\item[a.] $9y^2 -3y+1=(3y-1)^2 \Leftrightarrow 9y^2 -3y+1 = 9y^2 -6y+1 \Leftrightarrow y=0. $
\item[b.]  $9y^2 -3y+1=(3y+1)^2 \Leftrightarrow 9y^2 -3y+1 = 9y^2 +6y+1 \Leftrightarrow y=0. $
\end{enumerate}
Từ đó tìm được $x=0$, $x=2$ và có kết luận như cách $1$.
\begin{nx}
Mời độc giả tìm nghiệm nguyên của phương trình $x^5 -2x=27y^3$.
\end{nx}}
\end{bt} 


\begin{bt}[T4/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Trần Bá Huy,Dự án EX_TapChi03]%[8H0G4]
Cho tam giác $ABC$ có góc $\widehat{BAC}$ tù thỏa mãn hệ thức $AB^2-AC^2=\dfrac{BC^2}{2}$. Gọi $D$ là điểm trên cạnh $AB$ sao cho $BC=2CD$. Từ $D$ kẻ đường thẳng vuông góc với đường thẳng $AB$ cắt đường thẳng $AC$ tại điểm $E$, $K$ là giao điểm của đường thẳng $CD$ và cạnh $BE$. Chứng minh rằng $K$ là trung điểm của $BE$.
\loigiai{
\immini{
Hạ $AH\perp BC$ tại $H$ và hạ $BP\perp AE$ tại $P$. Ta có\\
$\begin{aligned}
AB^2-AC^2=\ &(AH^2+HB^2)-(AH^2+HC^2)\\
=\ &HB^2-HC^2.
\end{aligned}$\\
Mà $AB^2-AC^2=\dfrac{BC^2}{2}$ (giả thiết), suy ra\\
$HB-HC=\dfrac{BC}{2}\Rightarrow CH=\dfrac{BC}{4}$.\\
Ta có $\triangle AHC\backsim \triangle BPC$ (g.g) nên $\dfrac{AC}{BC}=\dfrac{CH}{CP}$,\\
$\Rightarrow CA\cdot CP=CH\cdot CB=\dfrac{BC^2}{4}=CD^2$\\
$\Rightarrow \dfrac{CA}{CD}=\dfrac{CD}{CP}$.
}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\tkzDefPoints{0/0/C, 9/0/B,6/6/E}
\coordinate (A) at ($(C)!0.415!(E)$);
\coordinate (P) at ($(C)!(B)!(E)$);
\coordinate (H) at ($(C)!(A)!(B)$);
\coordinate (D) at ($(A)!(E)!(B)$);
\tkzInterLL(C,D)(B,E) \tkzGetPoint{K}
\draw (C)--(B)--(E)--(C)--(K) (E)--(D)--(P)--(B)--(A)--(H);
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,K,H,P)
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](B,H,A)
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](B,P,E)
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](B,D,E)
\tkzLabelPoints[below](H,D)
\tkzLabelPoints[above](E)
\tkzLabelPoints[right](K,B)
\tkzLabelPoints[left](C)
\tkzLabelPoints[above left](A,P)
\end{tikzpicture}
}
\noindent
Từ đó suy ra $\triangle CAD \backsim \triangle CDP$ (c.g.c) $\Rightarrow \widehat{CDA}=\widehat{CPD}. \refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{T4-472.1}$\\
Lại có, tứ giác $BDPE$ nội tiếp nên $\widehat{CPD}=\widehat{DBE}. \refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{T4-472.2}$\\
Từ \eqref{T4-472.1} và \eqref{T4-472.2} suy ra $\widehat{DBK}=\widehat{CDA}=\widehat{BDK}. \refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{T4-472.3}$\\
Hơn nữa $\widehat{KDE}=90^\circ-\widehat{BDK}=\widehat{DEK}. \refstepcounter{equation}\hfill (\theequation)\label{T4-472.4}$\\
Từ \eqref{T4-472.3} và \eqref{T4-472.4} suy ra $DK=BK=EK$, hay $K$ là trung điểm của $BE$ (đpcm).
}
\end{bt}


\begin{bt}[T5/472-Toán học \& Tuổi trẻ, Tháng 10 năm 2016]%[Ngọc Diệp,Dự án EX_TapChi03]%[0D0K2]
Chứng minh rằng với mọi số thực dương $a$, $b$ ta có bất đẳng thức
$$ \dfrac{a+b}{1+ab} + \left( \dfrac{1}{1+a} +\dfrac{1}{1+b}   \right)ab + \dfrac{a+b+2ab}{(1+a)(1+b)ab} \ge 3. $$
Đẳng thức xảy ra khi nào?
\loigiai{
Gọi biểu thức vế trái của bất đẳng thức phải chứng minh là $P$. \\
Tổng hai số hạng sau của $P$ là (với chú ý $a^2 b^2 +1 \ge 2ab$)
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
\left( \dfrac{1}{1+a} +\dfrac{1}{1+b}   \right)ab + \dfrac{a+b+2ab}{(1+a)(1+b)ab} &= \dfrac{(2+a+b)a^2 b^2 +a+b+2ab}{(1+a)(1+b)ab} \\
&= \dfrac{(a+b)(a^2 b^2 +1)+ 2ab(ab+1)}{(1+a)(1+b)ab}\\ 
& \ge \dfrac{2ab(a+b)+ 2ab(ab+1)}{(1+a)(1+b)ab}\\
&=\dfrac{2ab(1+a)(1+b)}{(1+a)(1+b)ab} =2.
\end{align*} }
\begin{flushleft}
Như vậy nếu $\dfrac{a+b}{1+ab} \ge 1$ thì $P \ge 3$, bất đẳng thức được chứng minh.\\
\end{flushleft}
Dấu đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi
$$ \heva{&a^2b^2 =1\\ &a+b=1+ab} \Leftrightarrow a=b=1.$$
Ta xét trường hợp $\dfrac{a+b}{1+ab} < 1 \Leftrightarrow a+b <1+ab \Leftrightarrow (1+a)(1+b) < 2(1+ab)$.\\
Khi đó 
{\allowdisplaybreaks \begin{align*}
P&= \dfrac{a+b}{1+ab} + \dfrac{(2+a+b)ab}{(1+a)(1+b)} + \dfrac{a+b+2ab}{(1+a)(1+b)ab} \\
&> \dfrac{a+b}{1+ab} + \dfrac{(2+a+b)ab}{2(1+ab)} + \dfrac{a+b+2ab}{2(1+ab)ab} \\
&= \dfrac{2ab(a+b) +(a+b)a^2 b^2 +(a+b)+2ab(1+ab)}{2(1+ab)ab} \\
&=\dfrac{(a+b)(ab+1)^2}{2(1+ab)ab} +1 \\
&=\dfrac{(a+b)(ab+1)}{2ab}+1 \\
&> \dfrac{(a+b)^2}{2ab} +1 \\
& \ge 3 \quad (\text{lưu ý } (a+b)^2 \ge 4ab).
\end{align*} }
\begin{flushleft}
Trong trường hợp này ta có $P>3$.\\
\end{flushleft}
Như vậy trong mọi trường hợp ta có $P \ge 3$. Bất đẳng thức được chứng minh. Dấu đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi $a=b=1$.
}
\end{bt} 



\begin{bt}[T6/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX_TapChi03]%[0D0K1]	
Giải phương trình
\[\sqrt[3]{2x^3+6}=x+\sqrt{x^2-3x+3}. \tag{1}\]
\loigiai{
Ta có $\begin{aligned}[t]
(1) &\Leftrightarrow \sqrt[3]{2x^3+6}-2x=\sqrt{x^2-3x+3}-x\\
&\Leftrightarrow \dfrac{6-6x^3}{\Bigl(\sqrt[3]{2x^3+6}\Bigr)^2+2x\sqrt[3]{2x^3+6}+4x^2}=\dfrac{3-3x}{\sqrt{x^2-3x+3}+x}\\
&\Leftrightarrow \left[\begin{aligned}
& 1-x =0 &&\qquad & (2)\\
& \dfrac{2\bigl(1+x+x^2\bigr)}{\Bigl(\sqrt[3]{2x^3+6}\Bigr)^2+2x\sqrt[3]{2x^3+6}+4x^2}=\dfrac{1}{\sqrt{x^2-3x+3}+x}. &&& (3)
\end{aligned}\right.
\end{aligned}$
\begin{itemize}
\item $(2)\Leftrightarrow x=1:$ là nghiệm của phương trình (1).
\item $\begin{aligned}[t]
(3)&\Leftrightarrow 2\bigl(1+x+x^2\bigr)\Bigl(\sqrt{x^2-3x+3}+x\Bigr) = \Bigl(\sqrt[3]{2x^3+6}\Bigr)^2+2x\sqrt[3]{2x^3+6}+4x^2\\
&\Leftrightarrow 2\bigl(1+x+x^2\bigr)\sqrt[3]{2x^3+6}=\Bigl(\sqrt[3]{2x^3+6}\Bigr)^2+2x\sqrt[3]{2x^3+6}+4x^2\\
&\Leftrightarrow \Bigl(\sqrt[3]{2x^3+6}-2\Bigr)\Bigl(\sqrt[3]{2x^3+6}-2x^2\Bigr)=0\\
&\Leftrightarrow \left[\begin{aligned}
&\sqrt[3]{2x^3+6}-2=0 &&\qquad & (4)\\
&\sqrt[3]{2x^3+6}-2x^2=0. &&& (5)
\end{aligned}\right.
\end{aligned}$
\item $(4)\Leftrightarrow \sqrt[3]{2x^3+6}=2\Leftrightarrow 2x^3+6=8\Leftrightarrow x=1$.
\item $(5)\Leftrightarrow \sqrt[3]{2x^3+6}=2x^2 \Leftrightarrow 
2x^3+6=8x^6 \Leftrightarrow \left[\begin{aligned}
x^3 &= 1\\
x^3 &= -\dfrac{3}{4}
\end{aligned}\right. \Leftrightarrow \left[\begin{aligned}
x &= 1\\
x &= -\sqrt[3]{\dfrac{3}{4}}.
\end{aligned}\right.$
\end{itemize}
Thử lại ta thấy $x=1$ và $x=-\sqrt[3]{\dfrac{3}{4}}$ đều là nghiệm của $(1)$. Vậy phương trình $(1)$ có hai nghiệm là $x=1$ và $x=-\sqrt[3]{\dfrac{3}{4}}$.
}
\end{bt}


\begin{bt}[T7/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX_TapChi03]%[0D0G1]
Tìm nghiệm nguyên của bất phương trình $x^6-2x^3-6x^2-6x-17<0$.\hfill$(1)$

\loigiai{
Ta có $(1)\Leftrightarrow x^6<2(x+1)^3+15$. \hfill (2)\\
Khi $x\leq -3$ thì $2(x+1)^3+15\leq -1<0$ nên từ (2) suy ra $x\geq -2$. \hfill $(*)$\\
Mặt khác, khi $x\geq 3$ thì từ 
$$x^6\geq 27x^3=2x^3+6x^3+6x^3+13x^3>2x^3+6x^2+6x+17$$
suy ra $x^6-2x^3-6x^2-6x-17>0$. Vậy nên $x\leq 2$.\hfill $(**)$\\
Từ $(*)$ và $(**)$ suy ra $x\in \{-2,-1,0,1,2\}$.\\
Thử vào $(1)$, ta thu được nghiệm $x\in \{-1,0,1,2\}$.
}
\end{bt}


\begin{bt}[T8/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Trần Bá Huy,Dự án EX_TapChi03]%[9H0G5]
Cho tam giác $ABC$ không cân có $I$ là tâm đường tròn nội tiếp và $H$ là trực tâm. Đường tròn $(I)$ tiếp xúc với các cạnh $BC$, $CA$, $AB$ tương ứng tại $A_1$, $B_1$, $C_1$. Đường thẳng $d_1$ đi qua $I$, song song với $BC$ cắt đường thẳng $B_1C_1$ tại $A_2$. Tương tự ta có $B_2$, $C_2$. Chứng minh các điểm $A_2$, $B_2$, $C_2$ thẳng hàng và đường thẳng qua $A_2$, $B_2$, $C_2$ vuông góc với $IH$.
\loigiai{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\clip (-1,-1) rectangle (12,8);
\tkzDefPoints{0/0/B,6/7/A,8/0/C}
\draw (A)--(B)--(C)--(A);
\tkzDefCircle[in](A,B,C) \tkzGetPoint{I} \tkzGetLength{r}
\tkzDrawCircle[R](I,\r pt)
\coordinate (A1) at ($(B)!(I)!(C)$);
\coordinate (B1) at ($(C)!(I)!(A)$);
\coordinate (C1) at ($(A)!(I)!(B)$);
\coordinate (a2) at ($(I)+(C)-(B)$);
\coordinate (D) at ($(B)!(A)!(C)$);
\coordinate (E) at ($(C)!(B)!(A)$);
\tkzInterLL(A,D)(B,E) \tkzGetPoint{H}
\tkzInterLL(C1,B1)(I,a2) \tkzGetPoint{A2}
\tkzInterLL(I,A2)(A,D) \tkzGetPoint{A2*}
\draw (A)--(I)--(A1)--(C1)--(I)--(B1)--(A1) (C1)--(A2)--(I) (A)--(D) (C1)--(A2*) (I)--(H);
\tkzDrawPoints(A,B,C,I,A1,B1,C1,A2,D,A2*,H)
\tkzLabelPoints[below left](B,I,H)
\tkzLabelPoints[below right](C)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[below](D)
\node[below] at (A1) {$A_1$};
\node[above right] at (B1) {$B_1$};
\node[above left] at (C1) {$C_1$};
\node[below right] at (A2) {$A_2$};
\node[below right=-0.1] at (A2*) {$A_2^*$};
\node[below] at ($(I)!0.7!(A2)$) {$d_1$};
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](C,D,A)
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](C,A1,I)
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](I,C1,A)
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](A,B1,I)
\tkzMarkRightAngle[size=0.3](A2,A2*,A)
\end{tikzpicture}
\end{center}
Kẻ đường cao $AD$, $BE$, $CF$ của $\triangle ABC$. Gọi $A_2^*$, $B_2^*$, $C_2^*$ theo thứ tự là giao điểm của $d_1$ với $AD$, $d_2$ với $BE$, $d_3$ với $CF$ ($d_2$, $d_3$ được xác định tương tự như $d_1$). Ta thấy
$$\widehat{IC_1A_2^*}=\widehat{IAA_2^*}=\widehat{IA_2C_1}\Rightarrow \triangle IC_1A_2^*\backsim \triangle IA_2C_1 (g.g) \Rightarrow IC_1^2=IA_2^*\cdot IA_2.$$
Xét phép nghịch đảo $f$ cực $I$, phương tích $k=r^2$ ($r$ là bán kính đường tròn $(I)$) (Kí hiệu $f(I;k=r^2)$). Khi đó
\begin{eqnarray*}
& f(I;k=r^2): & A_2^* \mapsto A_2\\
&	&	B_2^* \mapsto B_2\\
&	&	C_2^* \mapsto C_2.
\end{eqnarray*}
Dễ thấy $A_2^*$, $B_2^*$, $C_2^*$ cùng thuộc đường tròn đường kính $IH$, suy ra đường tròn $(\omega)$ ngoại tiếp $\triangle A_2^*B_2^*C_2^*$ đi qua $I$. Từ đó theo tính chất phép nghịch đảo ta thấy $A_2$, $B_2$, $C_2$ cùng nằm trên đường thẳng $\Delta$, ảnh của đường tròn $(\omega)$ qua phép nghịch đảo $f(I;k=r^2)$. Vì tâm của $(\omega)$ thuộc $IH$ nên $IH\perp \Delta$ (đpcm).
\begin{nx}
Ngoài cách giải trên, có thể xét cực-đối cực đối với đường tròn $(I)$, sử dụng định lí \textit{La Hire} chỉ ra $AD$, $BE$, $CF$ lần lượt là các đường đối cực của các điểm $A_2$, $B_2$, $C_2$ cũng đi đến điều cần chứng minh.
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[T9/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX_TapChi03]%[1D0G3]
Cho phương trình 
$$x^n+a_1x^{n-1}+a_2x^{n-2}+\dots+a_{n-1}x+a_n=0$$
có các hệ số thỏa mãn các điều kiện
$$\sum_{i=1}^n a_i=0,\quad \sum_{i=1}^{n-1}(n-i)a_i=2-n,\quad \sum_{i=1}^{n-2}(n-i)(n-i-1)a_i=3-n(n-1).$$
Giả sử $x_1,x_2,\dots,x_n$ là $n$ nghiệm của phương trình. Hãy tính giá trị của các biểu thức
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
	\item $\displaystyle E=\sum_{1\leq i<j\leq n}\dfrac{1}{(1-x_i)(1-x_j)}$. 
	\item $\displaystyle F=\sum_{i=1}^n\dfrac{1}{(1-x_i)^2}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\loigiai{
Đặt $f(x)=x^n+a_1x^{n-1}+a_2x^{n-2}+\dots+a_{n-1}x+a_n$. Theo định lý khai triển của một đa thức theo các nghiệm, ta có $f(x)=(x-x_1)(x-x_2)\dots(x-x_n)$. Do đó
\[\begin{aligned}
f'(x) &=\displaystyle \sum_{i=1}^n(x-x_1)(x-x_2)\dots\widehat{(x-x_i)}\dots(x-x_n)\quad (\textrm{không có } x-x_i),\\
f''(x) &= \displaystyle 2\sum_{1\leq i<j\leq n}^n(x-x_1)\dots\widehat{(x-x_i)}\dots\widehat{(x-x_j)}\dots (x-x_n).
\end{aligned}\]
Suy ra nếu $x\not\in\{x_1,x_2,\dots,x_n\}$ thì
\[\dfrac{f'(x)}{f(x)}=\sum_{i=1}^n\dfrac{1}{x-x_i},\quad \dfrac{f''(x)}{f(x)}=2\sum_{1\leq i<j\leq n}^n\dfrac{1}{(x-x_i)(x-x_j)}.\]
Từ giả thiết ta có $f(1)=1$, $f'(1)=2$, $f''(1)=3$. Bởi vậy
\[1\not \in \{x_1,x_2,\dots,x_n\},\quad \sum_{i=1}^n\dfrac{1}{x-x_i}=\dfrac{f'(1)}{f(1)}=2,\quad 2\sum_{1\leq i<j\leq n}^n\dfrac{1}{(1-x_i)(1-x_j)}=\dfrac{f''(1)}{f(1)}=3.\]
Do đó
\[\sum_{i=1}^n\dfrac{1}{(1-x_i)^2}=\Biggl(\sum_{i=1}^n\dfrac{1}{1-x_i)}\Biggr)^2-2\sum_{i<j}^n\dfrac{1}{(1-x_i)(1-x_j)}=2^2-3=1.\]
Như vậy $E=\displaystyle\sum_{1\leq i<j\leq n}^n\dfrac{1}{(1-x_i)(1-x_j)}=\dfrac{3}{2},\quad F=\sum_{i=1}^n\dfrac{1}{(1-x_i)^2}=1.$
}
\end{bt}



\begin{bt}[T10/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX_TapChi03]%[0D0G4]
Có 20 viên sỏi được xếp thành ba đống. Mỗi lần thực hiện cho phép lấy một nửa số viên sỏi từ đống sỏi chẵn viên sỏi và chuyển sang đống khác. Chứng minh rằng, dù ban đầu các đống sỏi được xếp thế nào, sau một số hữu hạn bước thực hiện như thế, ta có thể tạo ra một đống sỏi có đúng 10 viên sỏi.
\loigiai{
Ta ký hiệu số sỏi của ba đống sỏi là $(m,n,p)$. Do tổng số sỏi là 20 là số chẵn cho nên phải có ít nhất 1 trong 3 số $m,n,p$ là số chẵn. Bây giờ ta chứng minh có cách thực hiện sao cho ta thu được một cấu hình $(2x,x,y)$. Thật vậy, do luôn có một đống có chẵn số sỏi, cho nên ta có thể xét 2 đống sỏi $(2m,n)$. Ta chứng tỏ còn khi nào $m\neq n$ thì ta còn có thể thực hiện chuyển sỏi để thu được 2 đống $(2m',n')$ với $2m'+n'<2m+n$ hoặc $2m'+n'=2m+n$ nhưng với hiệu $|m'-n'|<|m-n|$. Thực vậy, xét 2 trường hợp:
\begin{enumerate}[\indent 1)]
\item Trường hợp $m$ hoặc $n$ chẵn. Trong trường hợp này, ta chuyển $m$ viên sỏi từ đống $2m$ viên sang đống thứ ba và thu được 2 đống $(m,n)$ với một đống chẵn và tổng sống sỏi của chúng giảm đi.
\item Trường hợp cả $m$ và $n$ đều lẻ. Ta chuyển $m$ viên sỏi sang đống $n$ viên để thu được đống $(m,m+n)$. Tổng số sỏi 2 đống vẫn không đổi, nhưng $\Biggl|\dfrac{m+n}{2}-m\Biggr|=\Biggl|\dfrac{m-n}{2}\Biggr|<|m-n|$.
\end{enumerate}
Quá trình chuyển như vậy không thể kéo dài vô hạn được nên đến lúc nào đó ta phải thu được ba đống sỏi có dạng là $(2x,x,y)$. Khi đó $3x+y=20$. Bằng cách chuyển $x$ viên sỏi từ đống $2x$ viên sang đống thứ 3, ta được $(x,x,x+y)$ với $x+y$ chẵn, và sau đó khi chuyển nửa số sỏi ở đống thứ ba sang đống thứ hai, ta có ba đống là $\Biggl(x,x+\dfrac{x+y}{2},\dfrac{x+y}{2}\Biggr)$ với $x+\dfrac{x+y}{2}=10$.
}
\end{bt}


\begin{bt}[T11/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Trần Chiến, Dự án EX_TapChi03]%[0D0G5]
Với mỗi số nguyên dương $t$, ta kí hiệu $\varphi(t)$ là số các số nguyên dương không vượt quá $t$ và nguyên tố cùng nhau với $t$. Cho $n,k$ là các số nguyên dương và $p$ là số nguyên tố lẻ. Chứng minh rằng tồn tại số nguyên dương $a$ sao cho $p^k$ là ước của tất cả các số $\varphi(a)$, $\varphi(a+1),\dots \varphi(a+n)$.
\loigiai{
\begin{bode}
Cho $x_0,k\in\mathbb{Z}$ với $k\geq 1$ và $p$ là số nguyên tố với $x_0\not\equiv 1 \pmod p$. Xét đa thức 
\begin{align}
F(x)=1+ x^{p^{k-1}}+x^{2p^{k-1}}+\dots+x^{(p-1)p^{k-1}}
\end{align}
Giả sử $q$ là số nguyên tố sao cho $q| F(x_0)$. Khi đó, $p\equiv 1 \pmod {p^k}$.
\begin{cm}
Ta có $F(x_0)|x^{p^k}-1$, do đó $q|x_0^{p^k}-1\Leftrightarrow x_0^{p^k}\equiv 1\pmod q$.\\
Gọi $h=\mathrm{ord}_q(x)$. Suy ra $h|p^k\Rightarrow h=p^\gamma,\ \gamma\leq k$.\\
Nếu $\gamma<k\Rightarrow p^\gamma|p^{k-1}\Rightarrow x_0^{p^{k-1}}\equiv 1 \pmod q \hfill (2)$\\
$\Rightarrow F(x)\equiv p\pmod q$. Mà $F(x_0)\equiv 0\pmod q$ suy ra $p=q$. Do $(2)\Rightarrow x_0^{p^{k-1}}\equiv 1\pmod p\hfill (3)$\\
Theo định lí Fermat, $x_0^p\equiv x_0\pmod p\Rightarrow x_0^{p^{k-1}}\equiv x_0\pmod p$.\\
Do $(3)$ suy ra $x_0\equiv 1\pmod p$ trái giả thiết.\\
Điều này chứng tỏ $\gamma=k$, tức $h=p^k$.\\
Mặt khác, do $q|F(x_0)$ nên $(x_0,q)=1$.\\
Theo định lí Fermat, $x_0^{q-1}\equiv 1\pmod q$. Vậy $q-1\ \vdots\ h=p^k$ hay $q\equiv 1\pmod {p^k}$.
\end{cm}
\end{bode}

\begin{bode}
Có vô số sô nguyên tố có dạng $p^kt+1$.
\begin{cm}
Phản chứng. Giả sử có hữu hạn số nguyên tố có dạng $p^kt+1$ là $q_1,q_2,\dots q_m$.\\
Xét số $x_0=q_1q_2\dots q_m+1$. Do $q_i\equiv 1\pmod p,\ i=\overline{1,m}$, nên $x_0\equiv 2\pmod p\Rightarrow x_0\not\equiv 1\pmod p$.\\
Gọi $q$ là ước nguyên tố của $F(x_0)$, ở đây $F(x)$ là đa thức ở $(1)$. Theo bổ đề 1, $q\equiv 1\pmod {p^k}$. Vậy tồn tại $i\in\{1,2,\dots m\}$ để $q=q_i$. Suy ra $x_0\equiv 1\pmod q\Rightarrow F(x)\equiv p\pmod q\Rightarrow q=p$.\\
Mâu thuẫn!
\end{cm}
\end{bode}
Trở lại bài toán.\\
Lấy $q_0,q_1,\dots q_n$ là các số nguyên tố phân biệt với $q_i\equiv 1\pmod {p^k}$ (ta lấy được như vậy là do bổ đề 2). Theo định lí Trung Hoa, tồn tại $a\in\mathbb{N}^*$ sao cho $a\equiv i\pmod{q_i}$ với mọi $i=\overline{1,n}$.\\
Tức là $a+i\equiv 0\pmod {q_i}$ với mọi $i=\overline{1,n}$.\hfill $(4)$\\
Chú ý rằng từ công thức $\varphi(n)=\displaystyle\prod_{p_i|n}p_i^{\alpha_i-1}(p_i-1)$, ta suy ra $p-1|\varphi(n)$ nếu $p|n$.\\
Vậy từ $(4)$ suy ra $q_i-1|\varphi(a+i)$. Do $q_i\equiv 1\pmod{p^k}$ với mọi $i=\overline{1,n}$ nên $\varphi(a+i)\equiv 0\pmod{p^k}$ với mọi $i=\overline{1,n}$.
\begin{nx}
Bổ đề 2 là một trường hợp riêng của định lí \textit{Dirichlet}: ``Có vô số số nguyên tố dạng $a^t+b$ trong đó $(a,b)=1$''. Tuy nhiên định lí Dirichlet chưa có cách chứng minh bằng phương pháp toán sơ cấp.
\end{nx}
}
\end{bt}


\begin{bt}[T12/472-Toán học \& Tuổi trẻ, tháng 10 năm 2016]%[Trần Chiến, Dự án EX_TapChi03]%[0H0G3]
Cho tam giác nhọn $ABC$ có $AD,BE,CF$ là các đường cao. Các đường tròn đường kính $AB,AC$ theo thứ tự cắt các tia $DF,DE$ tại $Q$ và $P$. $N$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $DEF$. Chứng minh rằng:
\begin{enumerate}
%\begin{tablistEX}[2]
\item  $AN\perp PQ$.
\item  $AN,BP,CQ$ đồng quy.
%\end{tablistEX}
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{bode}
Cho tam giác $ABC$, $O$ là tâm đường tròn ngoại tiếp, $N$ là tâm đường tròn Euler, $M$ là điểm đối xứng của $O$ qua $BC$. Khi đó, $N$ là trung điểm của $AM$.\\
Phép chứng minh bổ đề trên rất quen thuộc, không trình bày ở đây.
\end{bode}
Trở lại bài toán.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzDefPoints{0/0/B, 5/6/A, 8/0/C}
\clip (-2,-2.5) rectangle (10,7.6);
\tkzDefLine[perpendicular=through A](B,C) \tkzGetPoint{a}
\tkzInterLL(A,a)(B,C)\tkzGetPoint{D}
\tkzDefLine[perpendicular=through B](C,A) \tkzGetPoint{b}
\tkzInterLL(B,b)(C,A)\tkzGetPoint{E}
\tkzDefLine[perpendicular=through C](A,B) \tkzGetPoint{c}
\tkzInterLL(C,c)(A,B)\tkzGetPoint{F}
\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
%	\tkzDrawCircle(O,A)
\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{I}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{J}
\tkzDefMidPoint(C,A)\tkzGetPoint{K}
\coordinate (M) at ($(O)!2!(I)$);
\tkzDrawCircle(J,A)
\tkzDrawCircle(K,A)
\tkzInterLC(D,F)(J,A)\tkzGetFirstPoint{Q}
\tkzInterLC(D,E)(K,A)\tkzGetSecondPoint{P}
\tkzInterLL(A,M)(B,C)\tkzGetPoint{X}
\tkzInterLL(B,P)(A,C)\tkzGetPoint{Y}
\tkzInterLL(C,Q)(A,B)\tkzGetPoint{Z}
\coordinate (N) at ($(A)!0.5!(M)$);
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A O,B O,C A,D M,B M,C D,Q D,P Q,P B,E C,F E,F A,M B,P C,Q)
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,F,O, M,N,P,Q,X,Y,Z)
\tkzLabelPoints[below](O,M,D,Y,Z)
\tkzLabelPoints[above](A,P,Q)
\tkzLabelPoints[below right](C,N)
\tkzLabelPoints[below left](B,X)
\tkzLabelPoints[right](E)
\tkzLabelPoints[left](F)
\end{tikzpicture}
\end{center}
a) Gọi $R_N$ là bán kính đường tròn ngoại tiếp tam giác $DEF$. Dễ thấy
\allowdisplaybreaks{
\begin{eqnarray*}
NP^2-NQ^2 &=& (NP^2-R_N^2)-(NQ^2-R_N^2)\\
&=& \overline{PE}\cdot\overline{PD} -\overline{QF}\cdot\overline{QD}\\
&=& \overline{PE}(\overline{PE}+\overline{ED}) -\overline{QF}(\overline{QF}+\overline{FD})\\
&=& -\overline{EP}\cdot\overline{ED} +\overline{FD}\cdot\overline{FQ}\quad (\text{vì $PE=EF=QF$})\\
&=& -\overline{EA}\cdot\overline{EC} +\overline{FA}\cdot\overline{FB}\\
&=& -\overline{EA}(\overline{EA}+\overline{AC}) +\overline{FA}(\overline{FA}+\overline{AB})\\
&=& -\overline{EA}^2+\overline{FA}^2 \quad (\text{vì tứ giác $BCEF$ nội tiếp})\\
&=& \overline{PA}^2-\overline{QA}^2 \quad (\text{vì $EA=QA; FA=PA$}).
\end{eqnarray*}}
Do đó $AN\perp PQ$.\\
b) Kí hiệu $\widehat{A},\widehat{B},\widehat{C}$ theo thứ tự là số đo của các góc $\widehat{BAC},\widehat{CBA},\widehat{ACB}$.\\
Gọi $X,Y,Z$ theo thứ tự là giao điểm của $AN,BP,CQ$ với $BC,CA,AB$; $M$ là điểm đối xứng của $A$ qua $N$. Theo bổ đề trên, $M$ và $O$ đối xứng nhau qua $BC$, suy ra $\widehat{BMC}=\widehat{BOC}=2\widehat{A}$. Từ đó, chú ý rằng $Q,P$ theo thứ tự là điểm đối xứng của $E,F$ qua $AB,CA$, suy ra
\allowdisplaybreaks{
\begin{eqnarray*}
& \widehat{ABM}=\widehat{B}+90^\circ -\widehat{A}= \widehat{CBQ};\\
& \widehat{ACM}=\widehat{C}+90^\circ -\widehat{A}= \widehat{BCP};\\
& \widehat{BAP}=2\widehat{A}=\widehat{CAQ}; BM=CM\\
& AP=AF; AQ=AE; CP=CF; BQ=BE.
\end{eqnarray*}}
Vậy, chú ý rằng $X$ thuộc $AM$ và các tam giác $ABE,ACF$ đồng dạng, ta có 
\allowdisplaybreaks{
\begin{eqnarray*}
\dfrac{XB}{XC}\cdot \dfrac{YC}{YA} \cdot\dfrac{ZA}{ZB} &=& \dfrac{S_{ABM}}{S_{ACM}}\cdot \dfrac{S_{BCP}}{S_{BAP}} \cdot \dfrac{S_{CAQ}}{S_{CBQ}}\\
&=& \dfrac{BA\cdot BM\sin\widehat{ABM}}{CA\cdot CM\sin\widehat{ACM}}\cdot \dfrac{CB\cdot CP\sin\widehat{BCP}}{AB\cdot AP\sin\widehat{BAP}}\cdot \dfrac{AC\cdot AQ\sin\widehat{CAQ}}{BC\cdot BQ\sin\widehat{CBQ}}\\
&=& \dfrac{CF}{AF}\cdot\dfrac{AE}{BE}\cdot \dfrac{\sin\widehat{ABM}}{\sin \widehat{CBQ}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{BCP}}{\sin \widehat{ACM}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{CAQ}}{\sin \widehat{BAP}}\\
&=& 1.
\end{eqnarray*}}
Theo định lí Ceva, $AN,BP,CQ$ đồng quy.
}
\end{bt}




