\section{CUỐI HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}
	Thực hiện phép tính:
	\begin{listEX}
	\item $\left( { - 95} \right) + 2 \cdot {\left( {42 - \left| { - 37} \right|} \right)^2} + {\left( {2018 \cdot 2019} \right)^0}$
\item $\left( { - 2019} \right) \cdot 45 + \left( { - 54} \right) \cdot 2019 - 2019$
\item $\left( {{7^{2019}} - 2 \cdot {7^{2018}}} \right):\left( {{7^{2018}} \cdot 2 - 9 \cdot {7^{2017}}} \right)$
	\end{listEX}
\end{ex}
\begin{ex}
	Tìm số nguyên $x$ biết:
	\begin{listEX}[2]
	\item $x - \left( {40 - 67} \right) = {2018^0}$
\item $7 + \left| {x - 3} \right| = {2^2} \cdot 3$ 
\item $70 \vdots x,\,\,56 \vdots x$  và  $2 < x < 9$
\item $2x - \left( {x - 3} \right) = 3x - 5$ 
	\end{listEX}
\end{ex}
\begin{ex}
	Có ba chiếc đồng hồ treo trong cùng một căn phòng. Chiếc đồng hồ thứ nhất cứ 30 phút reo một lần, chiếc đồng hồ thứ hai cứ 45 phút reo một lần và chiếc đồng hồ thứ ba cứ 60 phút reo một lần. Lần đầu tiên cả ba chiếc đồng hồ reo cùng một lúc. Hỏi sau ít nhất bao nhiêu phút thì cả ba chiếc đồng hồ lại reo cùng một lúc? Khi đó là lần thứ mấy mà chiếc đồng hồ thứ hai đã reo?
\end{ex}
\begin{ex}
	Cho điểm O nằm trên đường thẳng $xy$. Trên tia $Ox$ lấy hai điểm A, B sao cho $OA = 4cm$ và $OB = 10cm$.
		\begin{listEX}
			\item Tính độ dài đoạn thẳng $AB$.
\item Gọi $C$ là trung điểm của đoạn thẳng $AB$. Tính độ dài đoạn thẳng $OC$.
\item Trên tia $Oy$ lấy điểm $D$ sao cho $AD = 11cm$. Hỏi điểm $O$ có là trung điểm của đoạn thẳng $CD$ không? Vì sao?
		\end{listEX}
\end{ex}
\begin{ex}
	Trong lễ hội ẩm thực được tổ chức tại trường. Lớp của Lan đã làm 100 chiếc bánh và bán được hết với hình thức như sau:
	
-	Bán 1 tặng 1 cho 5 bạn đầu tiên (mỗi bạn được mua 1 cái bánh).

-	Bán 2 tặng 1 cho 5 bạn tiếp theo (mỗi bạn được mua 2 cái bánh).

Biết rằng 1 cái bánh có giá 15 000 đồng. Hỏi lớp của Lan thu về được bao nhiêu tiền bán bánh?
\end{ex}
\begin{ex}
	Cho $A = {4^0} + {4^1} + {4^2} + ... + {4^{2016}} + {4^{2017}} + {4^{2018}}$.  Chứng tỏ $B = 3.A + 1$ là lũy thừa của 4.
\end{ex}