\section{GIỮA HỌC KỲ 1}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}Cho $A$ là tập hợp các số nguyên tố lớn hơn $3$ và nhỏ hơn $30$, B là tập hợp các số tự nhiên chia $3$ dư $2$ và không vượt quá $20$.
\begin{enumerate}[a)]
	\item Viết các tập hợp $A$ và tập hợp $B$ bằng hai cách (liệt kê các phần tử và chỉ ra tính chất đặc trưng).
	\item Tìm tập hợp $C=A \cap B$. Viết tất cả các tập hợp con có nhiều hơn một phần tử của tập hợp $C$.
	\end{enumerate}
\end{ex}
\begin{ex}
	Thực hiện phép tính:
	\begin{listEX}
	\item $2019.9^{2}+2019.2^{2} .5-2019$
	\item $114-\left\{\left[\left(6^{2} \cdot 5-4^{2} \cdot 10\right): 4-4\right]^{2019}+13\right\}$
	\end{listEX}
\end{ex}
\begin{ex}
	Tìm $x \in \mathbb{N}$, biết:
\begin{enumerate}[a)]
	\item $112-12 \cdot(x-7)=19 \cdot 2^{2}$
	\item $\left[10 \cdot 2^{3(x-2)}-18: 3^{2}\right]: 2=39$
	\end{enumerate}
\end{ex}
\begin{ex}
	Tìm các số có $5$ chữ số $A=\overline{a b 53 a}$ biết $A$ không chia hết cho $2$, chia $5$ dư $1$ và khi chia $9$ được số dư lớn nhất.
\end{ex}
\begin{ex}
	Để chuẩn bị cho đợt làm từ thiện ở một xã vùng cao phía Bắc, các nhà thiện nguyện đã huy động được $250$ bộ quần áo, $100$ ba lô học sinh và $600$ quyển vở. Các nhà thiện nguyện chia đều các món đồ thành các phần quà như nhau để tặng cho các gia đình khó khăn. Hỏi số phần quà nhiều nhất các nhà thiện nguyện có thể chia được là bao nhiêu? Khi đó mỗi phần quà gồm bao nhiêu quần áo, ba lô và vở?
\end{ex}
\begin{ex}
Trên tia $Ox$ lấy hai điểm $A$ và $B$ sao cho $OA=2 c m, OB=3 \cdot OA$.
\begin{enumerate}[a)]
	\item Tính độ dài đoạn thẳng $AB$.
	\item Gọi $M$ là trung điểm $OB$. Tính $AM$.
	\item Gọi $Oy$ là tia đối của tia $Ox$. Trên tia $Oy$ lấy điểm $C$ sao cho $O C=3 \mathrm{cm}$. Chứng minh $O$ là trung điểm của $MC$ và $M B=\dfrac{1}{2}M C$. 
	\end{enumerate}
\end{ex}
\begin{ex}
	\begin{enumerate}[a)]
	\item Chứng minh rằng $3 n+4$ và $4 n+5$ là hai số nguyên tố cùng nhau. $(\mathrm{n} \in \mathbb{N})$
	\item Các chữ số từ $1$ đến $9$ được viết theo thứ tự như sau: chữ số $n$ được viết lại $n$ lần tạo thành dãy số $1223334444 \ldots 999999999$. Sau đó người ta lặp lại dãy số này nhiều lần. Hỏi chữ số thứ $456$ là bao nhiêu?
	\end{enumerate}
\end{ex}