\section{DÃY SỐ, CẤP SỐ}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans1D3]
\subsection{ Phương pháp quy nạp toán học}
\begin{ex}%[EX-LT-NguyệnNgô]%[1D3Y1-2]
	Cho mệnh đề $P(n)$ với $n\in\mathbb{N}^*$. Để chứng minh ``$P(n)$ là mệnh đề đúng với mọi $n\in\mathbb{N}^*$'' bằng phương pháp quy nạp, ta thực hiện bước đầu tiên là: Kiểm tra rằng mệnh đề đúng với
	\choice
	{\True $n=1$}
	{$n=2$}
	{$n=3$}
	{$n=4$}
	\loigiai{
		Để chứng minh ``$P(n)$ là mệnh đề đúng với mọi $n\in\mathbb{N}^*$'' bằng phương pháp quy nạp, ta thực hiện bước đầu tiên là: Kiểm tra rằng mệnh đề đúng với $n=1$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-NguyệnNgô]%[1D3Y1-2]
	Cho mệnh đề $P(n)$ với $n\geq p$, $p\in\mathbb{N}^*$. Để chứng minh ``$P(n)$ là mệnh đề đúng với mọi $n\geq p$'' bằng phương pháp quy nạp, ta thực hiện bước đầu tiên là: Kiểm tra rằng mệnh đề đúng với
	\choice
	{$n=p+3$}
	{$n=p+2$}
	{$n=p+1$}
	{\True $n=p$}
	\loigiai{
		Để chứng minh ``$P(n)$ là mệnh đề đúng với mọi $n\geq p$'' bằng phương pháp quy nạp, ta thực hiện bước đầu tiên là: Kiểm tra rằng mệnh đề đúng với $n=p$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-NguyệnNgô]%[1D3Y1-2]
	Cho mệnh đề $P(n)$ với $n\in\mathbb{N}^*$. Để chứng minh ``$P(n)$ là mệnh đề đúng với mọi $n\in\mathbb{N}^*$'' bằng phương pháp quy nạp, ta thực hiện hai bước sau:
	\begin{enumerate}[$\bullet$]
		\item Bước 1: Kiểm tra rằng mệnh đề đúng với $n=1$.
		\item Bước 2: Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k\geq 1$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với
	\end{enumerate}
	\choice
	{$n=k$}
	{\True $n=k+1$}
	{$n=k+2$}
	{$n=k+3$}
	\loigiai{
		Bước 2: Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k\geq 1$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với $n=k+1$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-NguyệnNgô]%[1D3B1-2]
	Cho mệnh đề $P(n)$ với $n\geq p$, $p\in\mathbb{N}^*$. Để chứng minh ``$P(n)$ là mệnh đề đúng với mọi $n\geq p$'' bằng phương pháp quy nạp, ta cần thực hiện:
	\begin{enumerate}[$\bullet$]
		\item Bước 1 là: Kiểm tra rằng mệnh đề đúng với $n=p$.
		\item Bước 2 là
	\end{enumerate}
	\choice
	{\True Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k$, $k\geq p$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với $n=k+1$}
	{Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k$, $k\geq p+1$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với $n=k+1$}
	{Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k$, $k\geq p+2$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với $n=k+1$}
	{Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k$, $k\geq p+3$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với $n=k+1$}
	\loigiai{
		Bước 2 là: Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k$, $k\geq p$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với $n=k+1$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-NguyệnNgô]%[1D3Y1-2]
	Cho mệnh đề $P(n)$ với $n\in\mathbb{N}$, $n\geq3$. Để chứng minh ``$P(n)$ là mệnh đề đúng với mọi $n\geq 3$'' bằng phương pháp quy nạp, ta cần thực hiện:
	\begin{enumerate}[$\bullet$]
		\item Bước 1: Kiểm tra rằng mệnh đề đúng với $n=3$.
		\item Bước 2: Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k\geq 3$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với
	\end{enumerate}
	\choice
	{\True $n=k+1$}
	{$n=4$}
	{$n=k+3$}
	{$n=k+4$}
	\loigiai{
		Bước 2: Giả thiết mệnh đề đúng với một số tự nhiên bất kì $n=k\geq 3$, chứng minh rằng mệnh đề cũng đúng với $n=k+1$.
	}
\end{ex}

\subsection{Dãy số}
\begin{ex}%[EX-LT-Nguyện Ngô]%[1D3Y2-6]
	Cho hàm số $u$ xác định trên tập các số nguyên dương $\mathbb{N^*}$, cho hàm số $v$ xác định trên tập $M=\{1, 2, 3,\ldots, m\}$, với $m\in\mathbb{N^*}$. Khẳng định nào sau đây đúng?
	\choice
	{Hàm số $u$ và $v$ đều là các dãy số vô hạn}
	{Hàm số $u$ và $v$ đều là các dãy số hữu hạn}
	{\True Hàm số $u$ là dãy số vô hạn và hàm số $v$ là dãy số hữu hạn}
	{Hàm số $u$ là dãy số hữu hạn và hàm số $v$ là dãy số vô hạn}
	\loigiai
	{Theo định nghĩa: Hàm số $u$ là dãy số vô hạn và hàm số $v$ là dãy số hữu hạn.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Nguyện Ngô]%[1D3B2-6]
	Cho dãy số $(u_n)$. Khẳng định nào sau đây đúng?
	\choice
	{$(u_n)$ được gọi là dãy số tăng nếu tồn tại số $n\in\mathbb{N^*}$ sao cho $u_{n}>u_{n+1}$}
	{\True $(u_n)$ được gọi là dãy số tăng nếu ta có $u_n<u_{n+1}$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$}
	{$(u_n)$ được gọi là dãy số tăng nếu tồn tại $n\in\mathbb{N^*}$ sao cho $u_n< u_{n+1}$}
	{$(u_n)$ được gọi là dãy số tăng nếu ta có $u_n> u_{n+1}$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$}
	\loigiai
	{Theo định nghĩa: $(u_n)$ được gọi là dãy số tăng nếu ta có $u_n<u_{n+1}$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Nguyện Ngô]%[1D3K2-6]
	Cho dãy số $(u_n)$. Khẳng định nào sau đây đúng?
	\choice
	{Nếu tồn tại một số $M$ sao cho $u_n\leq M,\forall n\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số bị chặn}
	{Nếu tồn tại một số $m$ sao cho $u_n\geq m, \forall n\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số bị chặn}
	{\True Nếu tồn tại số $M>0$ sao cho $|u_n|\leq M,\forall n\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số bị chặn}
	{Nếu tồn tại cặp số $M, m$ và tồn tại giá trị $n$ sao cho $m\leq u_n\leq M$ thì $(u_n)$ là dãy số bị chặn}
	\loigiai
	{
		Ta có $|u_n|\leq M,\forall n\in\mathbb{N^*}\Leftrightarrow -M\leq u_n\leq M, \forall n\in\mathbb{N^*}$. Theo định nghĩa, ta có $(u_n)$ là dãy số bị chặn.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Nguyện Ngô]%[1D3B2-6]
	Cho dãy số $(u_n)$. Khẳng định nào sau đây đúng?
	\choice
	{\True Nếu $(u_n)$ là hàm số xác định trên tập $M=\{1,2,3,\ldots,m\}$ với $m\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số hữu hạn}
	{Nếu tồn tại số $M$ sao cho $u_n<M,\forall n\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số hữu hạn}
	{Nếu tồn tại số $m, M$ sao cho  $m<u_n<M,\forall n\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số hữu hạn}
	{Nếu $u_n<u_{n+1}$, với mọi $n\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số hữu hạn}
	\loigiai
	{
		Nếu $(u_n)$ là hàm số xác định trên tập $M=\{1,2,3,\ldots,m\}$ với $m\in\mathbb{N^*}$ thì $(u_n)$ là dãy số hữu hạn.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Nguyện Ngô]%[1D3K2-6]
	Mệnh đề nào sau đây \textbf{sai}?
	\choice
	{Không phải mọi dãy số đều tăng hoặc giảm}
	{Dãy số tăng là dãy số bị chặn dưới}
	{Dãy số giảm là dãy số bị chặn trên}
	{\True Dãy số bị chặn là dãy số không tăng, cũng không giảm}
	\loigiai
	{Ta có
		\begin{itemize}
			\item Không phải mọi dãy số đều tăng hoặc giảm. Ví dụ dãy $(u_n)\colon u_n=(-1)^n$ là dãy đan dấu, không tăng, không giảm.
			\item Giả sử dãy $(u_n)$ là dãy tăng thì ta có $u_n\geq u_1$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$. Suy ra $(u_n)$ bị chặn dưới.
			\item Giả sử dãy $(u_n)$ là dãy giảm thì ta có $u_n\leq u_1$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$. Suy ra $(u_n)$ bị chặn trên.
			\item Xét dãy $(u_n): u_n=\dfrac{1}{n}$. Ta có $0\leq\dfrac{1}{n}\leq 1$ và $\dfrac{1}{n+1}<\dfrac{1}{n}$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$. Suy ra dãy $(u_n)$ bị chặn, nhưng là dãy giảm.
		\end{itemize}
	}
\end{ex}

\subsection{Cấp số cộng}
\begin{ex}%[EX-LT-Kiều Ngân]%[1D3Y3-3]
	Cho dãy số $(u_n)$ là cấp số cộng có công sai $d$. Phát biểu nào sau đây đúng?
	\choice
	{\True $u_{n+1}=u_n +d, \forall n \in \mathbb{N^*}$}
	{$u_{n+1}=u_n +1, \forall n \in \mathbb{N^*}$}
	{$u_{n+1}=u_n -d, \forall n \in \mathbb{N^*}$}
	{$u_{n+1}= (n+1) \cdot d, \forall n \in \mathbb{N^*}$}
	\loigiai{
		Dãy số $(u_n)$ là cấp số cộng có công sai $d$ thì $u_{n+1}=u_n +d, \forall n \in \mathbb{N^*}$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Kiều Ngân]%[1D3B3-1]
	Cho dãy số $(u_n)$ là cấp số cộng có công sai $d>0$. Phát biểu nào sau đây đúng?
	\choice
	{Dãy số $(u_n)$ là dãy số bị chặn}
	{Dãy số $(u_n)$ là dãy số giảm}
	{\True Dãy số $(u_n)$ là dãy số tăng}
	{Dãy số $(u_n)$ là dãy số dương}
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Ta có $u_n \ge u_1, \forall n \in \mathbb{N^*}$ nên dãy số $(u_n)$ bị chặn dưới.\\
			Ta có $u_{n+1}=u_1 +nd$. Vì $d>0$ nên với $M$ lớn tùy ý luôn tồn tại $n$ sao cho $u_1 +nd > M \Rightarrow n > \dfrac{M-u_1}{d}$, suy ra dãy $(u_n)$ không bị chặn trên. Do đó dãy $(u_n)$ không bị chặn.
			\item Ta có $u_{n+1}-u_n=d>0, \forall n \in \mathbb{N^*}$ nên dãy số $(u_n)$ là dãy số tăng.
			\item Vì $u_1$ có thể là số âm nên dãy số $(u_n)$ không thể là dãy số dương.
		\end{itemize}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Kiều Ngân]%[1D3B3-4]
	Cho ba số $a$, $b$, $c$ theo thứ tự lập thành cấp số cộng. Phát biểu nào sau đây đúng?
	\choice
	{$a^2-c^2=ab-bc$}
	{$a^2+c^2=2ab-2bc$}
	{\True $a^2-c^2=2ab-2bc$}
	{$a^2+c^2=2ab+2bc$}
	\loigiai{
		Ta có $a$, $b$, $c$ theo thứ tự lập thành cấp số cộng nên $a+c=2b$.\\
		Do đó $a^2-c^2 = (a+c)(a-c) = 2b(a-c) = 2ab-2bc$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Kiều Ngân]%[1D3B3-3]
	Cho cấp số cộng $(u_n)$. Với $\forall m, n \in \mathbb{N^*}$, khẳng định nào sau đây đúng?	
	\choice
	{$u_m=u_n+(m-n+1)d$}
	{\True $u_m=u_n+(m-n)d$}
	{$u_m=u_n+(m-n+1)d$}
	{$u_m=u_{n+1}+(m-n)d$}
	\loigiai{
		Ta có $u_m= u_1 +(m-1)d$ và $u_n=u_1+(n-1)d$.\\
		Do đó $u_m -u_n = (m-n)d \Rightarrow u_m=u_n+(m-n)d$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Kiều Ngân]%[1D3B3-3]
	Cho dãy số $(u_n)$ là cấp số cộng có công sai $d$. Phát biểu nào sau đây \textbf{sai}?
	\choice
	{$u_{n+2} = u_n +2d$}
	{$u_{k+1} + u_{k-1} =2u_k$}
	{$u_n = u_2 +(n-2)d$}
	{\True $u_n = u_1 +(n+1)d$}
	\loigiai{
		Công thức số hạng tổng quát của cấp số cộng là $u_n = u_1 +(n-1)d$.\\
		Mặt khác
		\begin{itemize}
			\item $u_n = u_2 +(n-2)d =u_1 +d +(n-2)d =u_2 +(n-1)d$ (đúng).
			\item $u_{n+2} = u_{n+1} +d =u_n +d +d =u_n +2d$ (đúng).
			\item $u_{k+1} + u_{k-1} =2u_k$ (đúng).
		\end{itemize}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Kiều Ngân]%[1D3B3-5]
	Cho dãy số $(u_n)$ là cấp số cộng. Phát biểu nào sau đây đúng?
	\choice
	{$u_3+u_4+ \cdots +u_k = \dfrac{k}{2} (u_3 +u_k)$}
	{$u_3+u_4+ \cdots +u_k = \dfrac{k-2}{2} (u_1 +u_k)$}
	{$u_3+u_4+ \cdots +u_k = \dfrac{k}{2} (u_1 +u_k)$}
	{\True $u_3+u_4+ \cdots +u_k = \dfrac{k-2}{2} (u_3 +u_k)$}
	\loigiai{
		Ta có $(u_n)$ là cấp số cộng nên dãy $u_3, u_4, \ldots, u_k$ cũng là cấp số cộng có $k-2$ số hạng với số hạng đầu là $u_3$ số hạng cuối là $u_k$.\\
		Do đó $u_3+u_4+ \cdots +u_k = \dfrac{k-2}{2} (u_3 +u_k)$.
	}
\end{ex}

\subsection{Cấp số nhân}
\begin{ex}%[EX-LT-Phạm Tuấn]%[1D3B4-1]
	Cho cấp số nhân $\left (u_n\right )$ có công bội $q$ và mọi số hạng khác $0$. Cấp số nhân  $\left (v_n \right )$ xác định bởi $v_n = \dfrac{1}{u_n},~ \forall n \in \mathbb{N}^*$  có công bội bằng
	\choice
	{$q$}
	{$q^2$}
	{\True $\dfrac{1}{q}$}
	{$1$}
	\loigiai{
		Ta có $\dfrac{v_{n+1}}{v_n} = \dfrac{\dfrac{1}{u_{n+1}}}{\dfrac{1}{u_n}} = \dfrac{u_n}{u_{n+1}} =\dfrac{1}{q}$ cho nên  dãy số $\left (v_n\right )$ là cấp số nhân có công bội bằng $\dfrac{1}{q}$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Phạm Tuấn]%[1D3B4-1]
	Cho cấp số nhân $\left (u_n\right )$. Khẳng định nào sau đây \textbf{sai}?
	\choice
	{Tồn tại số thực $q$ sao cho $u_{n+1} = q \cdot u_n ~ \forall n \in \mathbb{N}^*$}
	{$\left (u_n\right )$ là một dãy số có hữu hạn hoặc vô hạn phần tử}
	{\True $u_n \neq 0,~ \forall n \in \mathbb{N}^*$}
	{$u_{n+1}^2= u_n \cdot u_{n+2},~ \forall n \in \mathbb{N}^*$}
	\loigiai{
		Khi $u_1=0$, cấp số nhân có dạng $0,0,0, \dots, 0, \dots$
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Phạm Tuấn]%[1D3B4-5]
	Cho cấp số nhân $\left (u_n\right )$ với công bội $q \neq 1$. Khẳng định nào sau đây \textbf{sai}?
	\choice
	{$u_n = u_1 \cdot q^{n-1} ,~\forall n \in \mathbb{N^*}$}
	{$u_1 + u_2 + \cdots + u_n = \dfrac{u_1 \left (1-q^n\right )}{1-q} ,~\forall n \in \mathbb{N^*}$}
	{\True $u_{n+1} = \sqrt{u_n \cdot u_{n+2}}, \forall n \in \mathbb{N^*}$}
	{$u_m = u_k \cdot  q^{m-k}, \forall m,k \in \mathbb{N^*}$ và $m \geq k$}
	\loigiai{
		Với cấp số nhân $u_n=(-1)^n$, ta có $-1=u_3 \neq \sqrt{u_2 \cdot u_4}$.
	}
\end{ex}


\begin{ex}%[EX-LT-Phạm Tuấn]%[1D3B4-1]
	Cho cấp số nhân $\left (u_n\right )$ có công bội $q>0$ và $u_2 >0$. Khẳng định sao sau đây \textbf{đúng}?
	\choice
	{Dãy số $\left (v_n \right )$ xác định bởi $v_n = \dfrac{1}{1+u_n},~ \forall n \in \mathbb{N}^*$,  là cấp số nhân}
	{Dãy số $\left (w_n \right )$ xác định bởi $w_n = 2018-u_n,~ \forall n \in \mathbb{N}^*$,  là cấp số nhân}
	{\True Dãy số $\left (z_n \right )$ xác định bởi $z_n = \dfrac{2019}{2018\sqrt{u_n}},~ \forall n \in \mathbb{N}^*$,  là cấp số nhân}
	{Dãy số $\left (a_n \right )$ xác định bởi $a_n = u_n^2+1,~ \forall n \in \mathbb{N}^*$,  là cấp số nhân}
	\loigiai{
		Ta có $\dfrac{z_{n+1}}{z_n} = \dfrac{\sqrt{u_n}}{\sqrt{u_{n+1}}} = \dfrac{1}{\sqrt{q}}$ suy ra $(z_n)$ là cấp  số nhân.
	}
\end{ex}


\begin{ex}%[EX-LT-Phạm Tuấn]%[1D4B1-5]
	Cho cấp số nhân $\left (u_n\right )$ có công bội $q<1$ và  mọi số hạng đều dương. Có bao nhiêu khẳng định \textbf{đúng}  trong các khẳng định sau đây?
	\begin{enumerate}
		\item[•] Dãy số $\left (u_n\right )$ là dãy số tăng.
		\item[•] Dãy số $\left (w_n\right )$ là cấp số nhân với $w_n =u_n \cdot u_{n+1}$ $\forall n \in \mathbb{N}^*$.
		\item[•] Dãy số $\left (u_n\right )$ là dãy số giảm.
		\item[•] Nếu $S_n=u_1 + u_2 + \cdots + u_n$ thì $ \lim S_n = \dfrac{u_1}{1-q}$
	\end{enumerate}
	\choice
	{$1$}
	{$2$}
	{\True $3$}
	{$4$}
	\loigiai{
		Theo giả thiết $0<q<1$, ta có  $u_{n+1}-u_n=u_n(q-1) <0$ nên $\left (u_n\right )$ là dãy số giảm. \\
		$\dfrac{w_{n+1}}{w_n} = \dfrac{u_{n+1} \cdot u_{n+2}}{u_n \cdot u_{n+1}} = q^2$ cho nên $\left (w_n\right )$ là một cấp số nhân.
	}
\end{ex}

\subsection{Tổng hợp}
\begin{ex}%[Ex11-LT-Phan Minh Tâm]%[1D3Y3-2]
	Cho cấp số cộng $ \left(u_n\right) $, có số hạng đầu là $ u_1 $, công sai là $ d $. Số hạng thứ $ n $ của cấp số cộng là
	\choice
	{$ u_n = u_1 + n \cdot d $}
	{$ u_n = u_1 + (n+1)d $}
	{\True $ u_n = u_1 + (n-1)d $}
	{$ u_n = u_1 \cdot (n-1)d $}
	\loigiai{Số hạng thứ $ n $ của cấp số cộng là $ u_n = u_1 + (n-1)d $.	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Ex11-LT-Phan Minh Tâm]%[1D3B3-2]
	Cho dãy số $ \left(u_n\right) $	là cấp số cộng, trong các khẳng định sau khẳng định nào đúng?
	\choice
	{Dãy $ \left(u_n\right) $ là dãy số tăng}
	{Dãy $ \left(u_n\right) $ là dãy bị chặn}
	{$ u_k = \dfrac{u_{k-1}-u_{k+1}}{2}$, $\forall k \ge 2 $}
	{\True $ u_k = \dfrac{u_{k-1}+u_{k+1}}{2}$, $\forall k \ge 2 $}
	\loigiai{\begin{itemize}
			\item Tùy thuộc vào giá trị của $ d $ dương hay âm mà dãy số tăng hay giảm. Khẳng định này \textbf{sai}.
			\item Xét cấp số cộng $(u_n): u_n=n$, là cấp số cộng nhưng không bị chặn.
			\item $ u_k = \dfrac{u_{k-1}+u_{k+1}}{2}$, $\forall k \ge 2 $.
		\end{itemize}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Ex11-LT-Phan Minh Tâm]%[1D3Y4-8]
	Cho cấp số cộng $(u_n)$ có công sai $d_1$, cấp số cộng $(v_n)$ có công sai $d_2$. Khẳng định nào sau đây \textbf{sai}?	
	\choice
	{Dãy $(w_n)\colon w_n=u_n+v_n$ là một cấp số cộng}
	{Dãy $(w_n)\colon w_n=u_n-v_n$ là một cấp số cộng}
	{Nếu $d_1+d_2=0$ thì dãy $(w_n)\colon w_n=u_n+v_n$ là một cấp số nhân}
	{\True Nếu $d_1+d_2=0$ thì dãy $(w_n)\colon w_n=u_n-v_n$ là một cấp số nhân}
	\loigiai{	
		\begin{itemize}
			\item Ta có $w_{n+1}=u_{n+1}+v_{n+1}=u_n+d_1+v_n+d_2=w_n+d_1+d_2$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$. Suy ra $(w_n)$ là cấp số cộng với công sai $d=d_1+d_2$. Nếu $d_1+d_2=0$ thì $(w_n)$ là cấp số nhân với công bội $q=1$.
			\item Ta có $w_{n+1}=u_{n+1}-v_{n+1}=u_n+d_1-v_n-d_2=w_n+d_1-d_2$, $\forall n\in\mathbb{N^*}$. Suy ra $(w_n)$ là cấp số cộng với công sai $d=d_1-d_2$.
		\end{itemize}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Ex11-LT-Phan Minh Tâm]%[1D3B4-2]
	Cho cấp số nhân $ \left(u_n\right) $ có công bội $ q \neq 1 $, $ S_n $ là tổng $ n $ số hạng đầu tiên. Khẳng định nào sau đây là đúng?
	\choice
	{$ S_n=\dfrac{1-q^n}{1-q} $}
	{$ S_n = \dfrac{u_1}{1-q} $}
	{\True $ S_n=u_1 \cdot \dfrac{1-q^n}{1-q} $}
	{$ S_n=u_1 \cdot \dfrac{1-q^{n-1}}{1-q} $}
	\loigiai{Tổng $ n $ số hạng đầu của cấp số nhân là $ S_n=u_1 \cdot \dfrac{1-q^n}{1-q} \cdot$
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Ex11-LT-Phan Minh Tâm]%[1D3B4-2]
	Cho dãy số $ \left(u_n\right) $	 là một cấp số nhân với số hạng đầu là $ u_1 $, công bội là $ q $. Khẳng định nào sau đây đúng?
	\choice
	{Số hạng thứ $ n $ của dãy số là $ u_n = u_1 \cdot q^{n} $}
	{Tổng $ n $ số hạng đầu của dãy số là $ S_n=\dfrac{u_1\left(1-q^n\right)}{1-q} $}
	{$ u_k =\sqrt{u_{k-1} \cdot u_{k+1}}$, $\forall k \ge 2 $}
	{\True $ u_k^2 = u_{k-1} \cdot u_{k+1}$, $\forall k \ge 2$}
	\loigiai{$ u_k^2 = u_{k-1} \cdot u_{k+1}$, $\forall k \ge 2 $ là khẳng định đúng.
		
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Đỗ Đức Thảo]%[1D3K4-6]
	Cho biết $a,b,c$ là ba cạnh của một tam giác và theo thứ tự lập thành một cấp số cộng và cấp số nhân. Khẳng định nào sau đây \textbf{sai}?
	\choice
	{$ac=b^2$}
	{$\dfrac{1}{c}+\dfrac{1}{a}=\dfrac{2}{b}$}
	{$(a+1)(c+1)=(b+1)^2$}
	{\True $(1-a)(c-1)=(b-1)^2$}
	\loigiai{
		Theo đề bài ta có ngay
		$\heva{&a+c=2b\\&ac=b^2}$.\\ Chia vế theo vế của phương trình trên cho phương trình dưới ta được
		$$\dfrac{1}{c}+\dfrac{1}{a}=\dfrac{2}{b}.$$
		Ngoài ra \begin{align*}
		&a+c+ac+1=(c+1)(a+1)=(b+1)^2.\\ &ac-a-c+1=(a-1)(c-1)=(b-1)^2 \ne (1-a)(c-1).
		\end{align*}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Đỗ Đức Thảo]%[1D3B4-6]
	Cho dãy số $(u_n)$ có số hạng tổng quát là $u_n=a(n+1)+b$, với $a,b \ne 0$. Khi đó
	\choice
	{$(u_n)$ là cấp số cộng với công sai $d=b$}
	{\True $(u_n)$ là cấp số cộng với công sai $d=a$}
	{$(u_n)$ là cấp số nhân với công bội $q=b$}
	{$(u_n)$ là cấp số nhân với công bội $q=a$}
	\loigiai{
		Theo đề $u_n=an+a+b$. Do đó $(u_n)$ là cấp số cộng với công sai $d=a$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Đỗ Đức Thảo]%[1D3B4-2]
	Cho dãy $(u_n)$ với $u_n=3u_{n-1}-2u_{n-2}$. Đặt $v_n=u_n-u_{n-1}$. Khi đó
	\choice
	{\True $(v_n)$ là cấp số nhân với công bội là $2$}
	{$(v_n)$ là cấp số nhân với công bội là $3$}
	{$(v_n)$ là cấp số nhân với công bội là $6$}
	{$(v_n)$ không là cấp số nhân}
	\loigiai{
		Theo đề ta có
		$u_n-u_{n-1}=2(u_{n-1}-u_{n-2})$.\\
		Do đó $v_n=2v_{n-1}$ suy ra $(v_n)$ là cấp số nhân với công bội là $2$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Đỗ Đức Thảo]%[1D3K4-1]
	Cho các khẳng định sau, có bao nhiêu khẳng định đúng?
	\begin{enumerate}[\hspace*{1cm}(I)]
		\item Mọi số hạng của một cấp cộng với công sai dương đều là số dương.
		\item Mọi số hạng của một cấp số nhân với công bội dương đều là số dương.
		\item Dãy số được xác định bởi $a_n=1+\dfrac{1}{n}$ là một dãy bị chặn.
		\item Dãy số được xác định bởi $a_n=1-n^2$ là một dãy số giảm và không bị chặn dưới.
	\end{enumerate}
	
	\choice
	{$1$}
	{\True $2$}
	{$3$}
	{$4$}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}[\hspace*{1cm}(I)]
			\item Nếu số hạng đầu là số âm thì kết luận sai.
			\item  Nếu số hạng đầu là số âm thì kết luận sai.
			\item Ta có $1 \le 1+\dfrac{1}{n} \le 2$ nên $a_n$ bị chặn.
			\item Ta có $a_n=1-n^2 \le 1$ không bị chặn dưới  và $a_{n+1}=1-(n+1)^2=1-n^2-(2n+1) < a_n$ là dãy giảm.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[EX-LT-Đỗ Đức Thảo]%[1D3Y4-1]
	Mệnh đề nào sau đây là \textbf{sai}?
	\choice
	{\True Cấp số nhân là một dãy số vô hạn}
	{Một dãy số có thể vừa là cấp số cộng vừa là cấp số nhân}
	{Một cấp số nhân có thể bị chặn trên}
	{Một cấp số nhân có thể bị chặn dưới}
	\loigiai{ Cấp số nhân có thể là một dãy số vô hạn, có thể là một dãy số hữu hạn.}	
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
\newpage 
\begin{center}
	\textbf{ĐÁP SỐ}
\end{center}
\begin{multicols}{10}
	\setlength{\columnseprule}{0pt}
	\input{ans/ans1D3} 
\end{multicols}
