
\begin{name}
{Bui Dung}
{Đề thi Olympic Áo năm 2018, vòng chung kết, phần 2, ngày 1}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1804-Nat.MO-Austrian-final-part2-day1]
\begin{ex}%[HSG Áo năm 2018, vòng chung kết, phần 2, ngày 1]%[Bui Dung, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G3] 
Tìm tất cả các số thực $\alpha \ne 0$ sao cho tồn tại hàm số $f:\ \mathbb{R}_+^*\rightarrow \mathbb{R}_+^*$ thỏa mãn\[f(f(x)+y)=\alpha x+\dfrac{1}{f\left(\dfrac{1}{y}\right)}\] với mọi $x,\ y\in\mathbb{R}_+^*$.\\
(Đề bài đã được dịch theo một cách phù hợp với văn phong diễn đạt ở Việt Nam. Đề bài gốc được dịch như sau: {\it Cho $\alpha$ là một số thực khác $0$. Tìm tất cả các hàm số $f:\ \mathbb{R}_+^*\rightarrow \mathbb{R}_+^*$ thỏa mãn\[f(f(x)+y)=\alpha x+\dfrac{1}{f\left(\dfrac{1}{y}\right)}\] với mọi $x,\ y\in\mathbb{R}_+^*$.})
	\loigiai
	{
Với $\alpha=1,$ ta tìm được hàm số $f(x)=x$ thỏa mãn yêu cầu bài toán. Với các giá trị khác của $\alpha$, bài toán không có nghiệm.\\
Ta chứng minh  $\alpha>0$, thật vậy, nếu ngược lại vế phải nhận giá trị  âm với một số giá trị của biến $x$.  Theo cách xác định  hàm $f$ ta có $f$ là một đơn ánh. Hơn nữa với mỗi giá trị của $f$ ta luôn tìm được $x$ thỏa mãn $y=f(x)$  nên $f$ là một toàn ánh trên khoảng $(a,\infty)$. \\
Ta thay $y$ bởi $f(y)$ ta có: \[f(f(x)+f(y))=\alpha x+\dfrac{1}{f\left(\dfrac{1}{f(y)}\right)}.\tag{1}\]
Vế trái là đối xứng đối với $x$ và $y$, vì vậy: 
\[\alpha x+\dfrac{1}{f\left(\dfrac{1}{f(y)}\right)}=\alpha y+\dfrac{1}{f\left(\dfrac{1}{f(x)}\right)}.\]
 Nếu ta chọn một giá trị cố định $y$ bất kì thì ta được
\[\dfrac{1}{f\left(\dfrac{1}{f(x)}\right)}=\alpha x+C.\]
Thế vào $(1)$ ta được \[f(f(x)+f(y))=\alpha x+\alpha y+C.\]
Theo tính chất của đơn ánh, suy ra \[f(x)+f(y)=f(z)+f(w),\ \mbox{nếu }x+y=z+w.\tag{2}\] 
Suy ra \[f(x+1)+f(y+1)=f(x+y+1)+f(1)\ \mbox{với }x,\ y\geq0.\]
Với $g(x)=f(x+1),$ ta tìm được hàm $g:\ \mathbb{R}_+\rightarrow\mathbb{R}_+$ xác định bởi
\[g(x)+g(y)=g(x+y)+g(0).\]
Đặt $h(x)=g(x)-g(0)$ và chọn $h(x)\geq-g(0)$ xét phương trình hàm Cauchy, ta có
\[h(x)+h(y)=h(x+y).\]	
Giả sử $h(t)<0$ với $t>0$ thì $h(nt)=nh(t)$ với $n$ nguyên dương, khi đó $h(nt)$ không bị chặn dưới, điều này không thể xảy ra vì $h(t)$ bị chặn dưới bởi $-g(0)$. Suy ra $h(x)\geq0$ với mọi $x\geq0$, ta chọn $0<u<v$ sao cho $h(v)=h(u)+h(v-u)\geq h(u)$.
Do đó ta có hàm $h(x)=cx$. \\
Với $x>1$ ta cũng có $f(x)=h(x-1)+g(0)=cx+d,(\ c,\ d\mbox{ là hằng số})$. Với $0<x\leq1$ và $y=3,\ z=2,\ w=x+1$ ta có kết quả trong phương trình $(2)$.\\
Vì $f$ là toàn ánh nên hạng tử hằng là $0$. Đặt $f(x)=x$ trong phương trình ban đầu, đồng nhất hệ số ta có $c^2=\alpha$ và $c^2=1$. Vì $c>0$ nên ta có hàm $f(x)$ cần tìm là $f(x)=x$ nếu $\alpha=1$.
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Áo năm 2018, vòng chung kết, phần 2, ngày 1]%[Bui Dung, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9H0G7]
	Cho bốn điểm phân biệt $A,B,C,D$ cùng thuộc một đường tròn cho trước. Giả sử rằng cạnh $AB$ là cạnh có độ dài lớn nhất của tứ giác nội tiếp $ABCD$. Chứng minh bất đẳng thức \[AB+BD>AC+CD.\]
	\loigiai
	{
	\immini
	{
		Gọi $S$ là giao điểm của hai đường chéo, đặt $a=AB,\ c=CD$. \\
		Vì $ABCD$ là tứ giác nội tiếp, hai tam giác $ABS$ và $DCS$ đồng dạng. Do đó tồn tại hai số $r$ và $s$ sao cho $AS=sa,\ BS=ra,\ DS=sc,\ CS=rc$. Khi đó bất đẳng thức $AB+BD>AC+CD$ được viết dưới dạng \[a+ra+sc>sa+rc+c.\]  Hay \[a(1+r-s)>c(1+r-s),\] điều này luôn đúng vì $a>c$ và $1+r>s$.
	}
	{
		\begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=1]
		\tkzDefPoints{0/0/A,5/0/B,1/2/D}
		\tkzDrawCircle[circum](A,B,D)  \tkzGetPoint{O}
		\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 45](B)    \tkzGetPoint{C}
		\tkzInterLL(A,C)(B,D)    \tkzGetPoint{S}
		\tkzLabelLine[pos=0.5,above,blue](A,B){$a$}
		\tkzLabelLine[pos=0.5,above,blue](C,D){$c$}
		\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,D,C,O,S)
		\tkzLabelPoints[above](D,C)
		\tkzLabelPoints[left](A)
		\tkzLabelPoints[right](B)
		\tkzLabelPoints[below](O,S)
		\draw (A)--(B)--(C)--(D)--(A) (A)--(C) (B)--(D);
		\end{tikzpicture}
	}
			}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Áo năm 2018, vòng chung kết, phần 2, ngày 1]%[Bui Dung, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9D0G8]
	Trong phòng có $n$ đứa trẻ. Mỗi cháu có ít nhất một cái kẹo. Người ta chia kẹo cho các cháu lần lượt nhiều lần: lần $1$, lần $2$, ..., lần $k$, ...  theo luật chia  như sau:
	Ở lần chia thứ $k$, những cháu đang có số kẹo là một số nguyên tố cùng nhau với $k$ mới được nhận thêm kẹo, và chỉ được nhận thêm 1 cái kẹo nữa. \\
	Chứng minh rằng đến một lúc nào đó, số kẹo của các cháu có chỉ có thể nhận không quá hai giá trị khác nhau.
	\loigiai
	{
		Ta nhận thấy rằng mỗi cháu đang có $k-1$ hoặc $k+1$ cái kẹo trong lần chia thứ $k$ luôn được nhận thêm kẹo vì  $\mbox{ƯCLN}(k,k\pm1)=1$.\\
		Hơn nữa, trong mỗi lần chia, số lần sẽ tăng lên $1$ và số kẹo của mỗi cháu sẽ không tăng thêm hoặc chỉ tăng thêm $1$. Vì vậy, mỗi cháu có hiệu của số kẹo và số lần chia kẹo là số nguyên dương hoặc bằng 0 tại lúc bắt đầu chia và sau mỗi lần chia hiệu này hoặc là còn lại bằng hoặc là giảm $1$. Từ đó, ta có hiệu luôn là $-1$, không thể nhỏ hơn $-1$.\\
		Do vậy, điều này chỉ ra rằng hiệu luôn là $+1$ và $-1$. Theo cách chia này số kẹo  mỗi  cháu cuối cùng có thể có là $k-1$ hoặc $k+1$.\\
		+ Nếu hiệu bằng $0$, cháu đó có $k$ cái kẹo. Nếu $k=1$, cháu đó nhận một cái kẹo, nhưng không được nhận cái kẹo nào ở vòng sau đó, vì thế hiệu giảm xuống $-1$ sau hai bước. Với $k>1$, cháu đó không được cái kẹo nào và hiệu giảm xuống $-1$.\\
		+ Nếu hiệu $d>1$, khi đó tồn tại một lần chia  nào đó  với một số chia hết cho $d$ sau nhiều nhất $d$ bước. Hoăc là hiệu sẽ giảm trước lần chia này hoặc $d$ sẽ là ước chung của số lần chia và số kẹo, vì thế hiệu sẽ giảm $1$ sau nhiều nhất $d$ bước.\\
		Điều này chỉ ra rằng đến một lúc nào đó tất cả các cháu sẽ có $k-1$ hoặc $k+1$ cái kẹo ở lần chia thứ $k$ ban đầu và tất cả trong chúng sẽ nhận thêm một cái kẹo trong suốt các lần chia tiếp theo. 
	}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
