
\begin{name}
{Lê Nguyễn Viết Tường}
{Đề thi Olympic Áo năm 2018, vòng chung kết, phần 1}% Ví dụ: Đề thi HSG Vương quốc Anh, vòng 1, năm 2018
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1803-Nat.MO-Ao-final-part1]
\begin{ex}%[HSG Áo, vòng chung kết, phần 1, năm 2018]%[Lê Nguyễn Viết Tường, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G2]
Cho $\alpha$ là số thực dương tùy ý. Xác định số thực $C$ lớn nhất sao cho bất đẳng thức $$\left(1+\dfrac{\alpha}{x^2}\right)\left(1+\dfrac{\alpha}{y^2}\right)\left(1+\dfrac{\alpha}{z^2}\right)\ge C\cdot \left(\dfrac{x}{2}+\dfrac{z}{x}+2\right)$$ đúng với mọi số thực dương $x,y,z$ thỏa mãn $xy+yz+zx=\alpha$. Khi nào dấu \lq\lq$=$\rq\rq\, xảy ra?
\loigiai{
Thế $\alpha =xy+yz+zx$ và quy đồng, rút gọn, bất đẳng thức cần chứng minh tương đương với
\begin{eqnarray*}
&&(x^2+xy+xz+yz)(y^2+yx+yz+xz)(z^2+zx+zy+xy)\ge C\cdot xy^2z(x^2+z^2+2xz)\\ &\Leftrightarrow &(x+y)(x+z)(y+x)(y+z)(z+x)(z+y)\ge Cxy^2z(x+z)^2\\
&\Leftrightarrow &(x+y)^2(z+y)^2\ge Cxy^2z\text{ (chia 2 vế cho }(x+z)^2).
\end{eqnarray*}
Áp dụng bất đẳng thức Cô-si ta có $(x+y)^2\ge 4xy$, $(z+y)^2\ge 4zy$.\\
Do đó $(x+y)^2(z+y)^2\ge 16xy^2z$.\\
Vậy $C=16$ và dấu \lq\lq$=$\rq\rq\, xảy ra $\Leftrightarrow x=y=z=\sqrt{\dfrac{\alpha}{3}}$.
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Áo, vòng chung kết, phần 1, năm 2018]%[Lê Nguyễn Viết Tường, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9D0G5]
Cho tam giác $ABC$ có $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác $ABC$. Đường tròn nội tiếp tam giác $ABC$ tiếp xúc với $BC$ và $AC$ lần lượt tại $D$ và $E$. Gọi $P$ là giao điểm của $AI$ và $DE$. Gọi $M,N$ lần lượt là trung điểm của $BC$ và $AB$. Chứng minh ba điểm $M,N,P$ thẳng hàng.
\loigiai{
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1, line join=round, line cap=round,>=stealth]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=8,ymin=-1.5,ymax=7]
\tkzClip
\tkzDefPoints{0/0/A,7/0/B,1.5/6/C}
\tkzDefCircle[in](A,B,C)\tkzGetPoint{I}
\tkzDefLine[perpendicular=through I](A,C) \tkzGetPoint{E'}
\tkzInterLL(I,E')(A,C)\tkzGetPoint{E}
\tkzDrawCircle(I,E)
\tkzInterLC(C,B)(I,E)\tkzGetFirstPoint{D}
\tkzInterLL(A,I)(D,E)\tkzGetPoint{P}
\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{M}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{N}
\tkzCircumCenter(P,B,D)\tkzGetPoint{G}
\tkzDrawCircle[dashed](G,B)
\tkzDrawSegments[](A,B B,C C,A I,B E,P A,P P,B P,N)
\tkzLabelPoints[above](C,P,D)
\tkzLabelPoints[below left](A)
\tkzLabelPoints[below right](B)
\tkzLabelPoints[left](E,I)
\tkzLabelPoints[right](M)
\tkzLabelPoints[below](N)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,I,P,M,N)
\end{tikzpicture}
\end{center}
Nếu $AB=AC$ thì $D\equiv P\equiv M$ nên điểm $M,P,N$ hiển nhiên thẳng hàng. \\
Bây giờ ta chỉ xét các trường hợp $AB>AC$ và $AC>AB$.\\
Đặt $\alpha ,\beta ,\gamma$ tương ứng là các góc $\widehat{A},\widehat{B},\widehat{C}$. Khi đó ta có
$$\widehat{BDP}=\widehat{CDE}=90^\circ -\dfrac{\gamma}{2}\text{ và }\widehat{BIP}=\dfrac{\alpha +\beta}{2}=90^\circ -\dfrac{\gamma}{2}$$
Suy ra tứ giác $BPDI$ là tứ giác nội tiếp.\\
Suy ra $\widehat{IDP}=\widehat{IPB}=90^\circ$ (2 góc cùng chắn cung $IB$).\\
Vì N là trung điểm của cạnh huyền trong $\triangle ABP$ nên ta có $\widehat{BNP}=2\cdot \widehat{BAP}=\alpha$.\\
Suy ra $PN\parallel AC$.\\ 
Lại có $MN$ là đường trung bình của $\triangle ABC$ nên $MN\parallel AC$.\\
Theo tiên đề Euclide ta suy ra $M,N,P$ thẳng hàng.
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Áo, vòng chung kết, phần 1, năm 2018]%[Lê Nguyễn Viết Tường, Dự án EX-Nat.MO-18]%[5D0G5]
Alice và Bob cùng nhau thiết lập một số có 2018 chữ số (trong hệ thập phân) bằng cách luân phiên nhau chọn các chữ số cho số đó, từ trái qua phải. Alice là người chọn trước và họ phải tuân thủ quy định là mỗi chữ số được chọn phải khác với chữ số vừa được chọn, theo module 3. \\
Vì Bob sẽ chọn số cuối cùng nên anh ấy đánh cược rằng số thu được sẽ chia hết cho 3. Hỏi Alice có thể ngăn cản điều đó được hay không?
\loigiai{
Ta đã biết rằng mỗi số nguyên dương đồng dư với tổng các chữ số của chính nó, theo module $3$.\\
Vì vậy, ta có thể xét các chữ số theo module 3. Cụ thể, coi các chữ số thuộc tập hợp $\{1;2;3\}$.\\
Từ lượt thứ tư đến lượt cuối cùng, Alice luôn có thể chắc chắn rằng tổng các chữ số không chia hết cho 3, sau lượt của cô ấy. Điều này là hoàn toàn thực hiện được, bởi vì cố ấy có 2 cách lựa chọn chữ số mà cả 2 cách đó đều không làm cho tổng các chữ số chia hết cho 3. Sau lượt đi tiếp theo (của Bob), tổng các chữ số đồng dư với một số $x$ nào đó, theo module $3$, nhưng $x$ không phải là chữ số mà Bob chọn, vì tổng các chữ số không phải là bội của $3$ trước lượt của Bob.\\
Trong lượt kế cuối, Alice có thể chọn $x$. Sau lượt của cô ấy, tổng của các chữ số đồng dư với $2x\equiv -x$ module $3$. \\
Khi đó, để số thu được là một bội của $3$, trong lượt cuối cùng, Bob chỉ có thể chọn chữ số $x$. Nhưng như thế thì vi phạm luật chơi.\\
Vậy, Bob không thể đạt được mục đích của anh ấy.
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Áo, vòng chung kết, phần 1, năm 2018]%[Lê Nguyễn Viết Tường, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G3]
Gọi $M$ là tập hợp các số nguyên dương thỏa 3 tính chất sau:\\
(1) $2018\in M$;\\
(2) Nếu $m\in M$ thì thì tất cả các ước dương của $m$ đều là phần tử của $M$.\\
(3) Với mọi $k,m\in M$, $1<k<m$, số $km+1$ cũng là một phần tử của $M$.\\
Chứng minh rằng $M=\mathbb{Z}_{\ge 1}$.
\loigiai{
Ta có $M\subset \mathbb{Z}_{\ge 1}$.\\
Ta cần chứng minh $\left\{ 1,2,\cdots ,2k-1 \right\} \subset M$ với $ k\ge 1$.\\
Là ước của $2018$ nên $1,2$ và $1009$ là các phần tử của $M$. Vì vậy $2019=2\cdot 1009+1$ và ước số $3$ của nó cũng là phần tử của $M$.\\
Ta lại có $7=2\cdot 3+1$ và $15=2\cdot 7+1$ và vì vậy ước $5$ của $15$ cũng là phần tử của $M$.\\
Xét $16=3\cdot 5+1$ ta thấy $4$ là phần tử của $M$.\\
Do đó $1,2,3,4,5$ là các phần tử của $M$.\\
Vậy khẳng định trên đúng với mọi $k\le 3$.
Giả sử khẳng định đúng với $k\ge 3$. Ta cần chứng minh $2k,2k+1$ cũng là phần tử của $M$.\\
Thật vậy ta có $2k+1=2\cdot k+1$ là phần tử của $M$ với mọi $k\ge 3$.\\
Điều này dẫn đến $(2k)^2=(2k-1)(2k+1)+1$ và ước $2k$ của nó cũng là phần tử của $M$.\\
Vậy $\left\{ 1,2,\cdots ,2k-1 \right\} \subset M$ với $ k\ge 1$.
}
\end{ex}


\Closesolutionfile{ans}