
\begin{name}
{Nguyện Ngô, GV phản biện:}
{Đề thi Olympic Croatia năm 2018, lớp 12}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1814-Nat.MO-Croatia-grade12]

\begin{ex}%[HSG Croatia năm 2018, lớp 12]%[Nguyện Ngô, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G2]
Cho $n$ là một số nguyên dương. Chứng minh rằng với mọi $x_1, x_2, \ldots, x_n\in [0; 1]$, ta có
\[(x_1+x_2+\cdots +x_n+1)^2\ge 4(x^2_1+x^2_2+\cdots +x^2_n).\]
	\loigiai{Vì $x_i\in [0; 1]$, ta có $x_i\ge x_i^2$. Suy ra
\[4(x_1+x_2+\cdots +x_n)\ge 4(x^2_1+x^2_2+\cdots +x^2_n).\tag{1}\]
Đặt $S=x_1+x_2+\cdots +x_n$. Từ $(S+1)^2\ge 4S$, ta có
\[(x_1+x_2+\cdots +x_n+1)^2\ge 4(x_1+x_2+\cdots +x_n).\tag{2}\]
Từ $(1), (2)$ suy ra
\[(x_1+x_2+\cdots +x_n+1)^2\ge 4(x^2_1+x^2_2+\cdots +x^2_n).\]
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Croatia năm 2018, lớp 12]%[Nguyện Ngô, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G5]
Số nguyên Gauss là một số phức có phần thực và phần ảo đều là các số nguyên. Xác định số nguyên dương $n$ lớn nhất thỏa mãn tính chất: tồn tại $n$ số nguyên Gauss có bình phương mô-đun tạo thành $n$ số nguyên dương liên tiếp.
	\loigiai{Giả sử số phức $z=x+yi$ là số nguyên Gauss. Khi đó $|z|^2=x^2+y^2$ là tổng bình phương của hai số nguyên.\\
Bình phương của một số nguyên chẵn chia hết cho $4$, bình phương của một số nguyên lẻ chia $4$ dư $1$. Do đó, tổng bình phương của hai số nguyên chia $4$ dư $0$ hoặc dư $1$ hoặc dư $2$.\\
Giả sử $n>3$ và $z_1, z_2, \ldots, z_n$ là các số nguyên Gauss thỏa mãn $|z_1|^2, |z_2|^2, \ldots, |z_n|^2$ tạo thành $n$ số nguyên dương liên tiếp. Khi đó, trong $4$ số nguyên dương liên tiếp bất kỳ trích từ dãy này, luôn tồn tại một số chia $4$ dư $3$ (mâu thuẫn với lập luận ở trên). Do đó $n\le 3$.\\
Hơn nữa, ta có $2+2i$, $3$, $3+i$ là các số nguyên Gauss có $|2+2i|^2=8, |3|^2=9, |3+i|^2=10$ là các số nguyên dương liên tiếp. Bởi vậy $n=3$ thỏa mãn đề bài.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Croatia năm 2018, lớp 12]%[Nguyện Ngô, Dự án EX-Nat.MO-18]%[1D0G1]
Cho hàm $f\colon \mathbb{N}\rightarrow \mathbb{N}$ thỏa mãn
\[f(ab)=f(a+b)\]
với mọi số nguyên dương $a\ge 4$ và $b\ge 4$.\\
Chứng minh rằng $f(n)=f(8)$ với mọi số nguyên dương $n\ge 8$.
	\loigiai{Lấy số nguyên dương $n\ge 8$ bất kỳ. Khi đó $n-4\ge 4$. Từ giả thiết ta có
\begin{eqnarray*}
f(n)&=&f(4+(n-4))=f(4(n-4))=f(2(n-4)+2(n-4))\\
&=&f(4(n-4)(n-4))=f(4(n-4)+(n-4))\\
&=&f(5(n-4))=f(5+(n-4))\\
&=&f(n+1).
\end{eqnarray*}
Theo phương pháp quy nạp toán học, ta có $f(n)=f(8),\,\, \forall\, n\ge 8$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Croatia năm 2018, lớp 12]%[Nguyện Ngô, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0H0G3]
Cho các đoạn $BD, CE$ là các đường cao của tam giác nhọn $ABC$. Đường tròn đường kính $AC$ cắt đoạn $BD$ tại $F$. Đường tròn đường kính $AB$ cắt đường thẳng $CE$ tại các điểm $G, H$, biết $G$ nằm giữa $C$ và $E$. Biết $\widehat{CHF}=12^\circ$. Tính số đo góc $\widehat{AGF}$.
	\loigiai{Ta có $GH$ là dây cung vuông góc với đường kính $AB$ nên $AB$ là đường trung trực của đoạn $GH$. Do đó $AG=AH$.\\
Áp dụng hệ thức lượng trong tam giác vuông $AFC$, ta có $AF^2=AD\cdot AC$.\\
Áp dụng hệ thức lượng trong tam giác vuông $ABG$, ta có $AG^2=AE\cdot AB$.
\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1]
		\tkzInit[xmin=-2,xmax=7,ymin=-5,ymax=5]
        \tkzClip
		\tkzDefPoints{4/4/A, 0/-2/B, 6/-2/C}
		\tkzDrawPolygon(A,B,C)
		\tkzDrawAltitude(A,C)(B)	\tkzGetPoint{D}
		\tkzDrawAltitude(A,B)(C)	\tkzGetPoint{E}
        \tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
        \tkzDrawCircle(I,A)
        \tkzInterLC(C,E)(I,A)\tkzGetFirstPoint{G}
        \tkzInterLC(C,E)(I,A)\tkzGetSecondPoint{H}
        \tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{O}
        \tkzDrawCircle(O,A)
        \tkzInterLC(B,D)(O,A)\tkzGetSecondPoint{F}
        \tkzDrawCircle[dashed](A,H)
		\tkzDrawSegments(B,D C,E)
        \tkzDrawSegments[dashed](A,H A,F A,G H,F H,E F,G F,C B,G)
        \tkzLabelPoints[above](A)
        \tkzLabelPoints[right](D)
        \tkzLabelPoints[left](H,E)
        \tkzLabelPoints[below left](B)
        \tkzLabelPoints[below right](C)
        \tkzLabelPoints[below](G,F)
        \tkzMarkRightAngles(B,D,C C,E,B A,G,B A,F,C)
        \tkzMarkAngles[size=2cm](F,H,C)
        \tkzMarkSegments[mark=|](A,H A,F A,G)
        \tkzDrawPoints(A,B,D,C,E,H,G,F)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\vspace*{-2cm}
Do $\widehat{BEC}=\widehat{BDC}=90^\circ$ nên tứ giác $BCDE$ nội tiếp. Theo tính chất phương tích của điểm $A$ đối với đường tròn ngoại tiếp tứ giác $BCDE$, ta suy ra $AD\cdot AC=AE\cdot AB$.\\
Do đó $AF=AG=AH$. Suy ra $A$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $GFH$.\\
Khi đó
\[\widehat{AGF}=\widehat{GFA}=\dfrac{1}{2}\left(180^\circ-\widehat{FAG}\right)=
\dfrac{1}{2}\left(180^\circ-2\widehat{FHG}\right)=\dfrac{1}{2}(180^\circ-24^\circ)=78^\circ.\]
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Croatia năm 2018, lớp 12]%[Nguyện Ngô, Dự án EX-Nat.MO-18]%[1D0G6]
Có $300$ người chơi tại một cuộc thi. Trong đó, $2$ người chơi bất kỳ hoặc quen biết nhau hoặc không quen biết nhau; và trong $3$ người bất kỳ thì có ít nhất $2$ người không quen nhau. Xác định giá trị lớn nhất có thể của $n$ mà thỏa mãn các điều kiện:
\begin{itemize}
\item Mỗi người chơi quen biết với tối đa $n$ người chơi khác.
\item Với mọi số nguyên dương $m$ thỏa mãn $1\le m\le n$, tồn tại ít nhất $1$ người chơi quen biết với đúng $m$ người chơi khác.
\end{itemize}
	\loigiai{Trước hết, ta chứng minh $n\le 200$. Giả sử $n>200$ thỏa mãn các điều kiện đề bài. Khi đó có người chơi $X$ quen biết với $201$ người chơi khác. Gọi $S$ là tập hợp gồm $201$ người chơi này. Luôn tồn tại $1$ người biết đúng $1, 2, \ldots, 200$ người chơi khác.\\
Ta nói người chơi có \emph{bậc $m$} nếu người đó biết đúng $m$ người chơi khác.\\
Ta có $X$ quen biết với tất cả người chơi trong tập $S$. Mà trong $3$ người bất kì, luôn tồn tại ít nhất $2$ người không quen biết nhau nên $2$ người chơi bất kỳ trong tập $S$ đều không biết nhau. Do đó mỗi phần tử của $S$ có bậc tối đa là $300-201=99$.\\
Người chơi $X$ nhận $1$ bậc. Những người chơi thuộc tập $S$ nhận tối đa $99$ bậc phân biệt(từ bậc $1$ đến bậc $99$). Do có $98$ người khác $X$, không thuộc tập $S$ nên $98$ người này nhận tối đa $98$ bậc phân biệt.\\
Suy ra có tối đa $1+99+98=198<201$ bậc phân biệt. Do đó không thể có những người chơi biết đúng $1, 2, \ldots, 201$ người chơi khác. Suy ra $n\le 200$.\\
Bây giờ ta chứng minh $n=200$ thỏa mãn yêu cầu bài toán.\\
Kí hiệu $100$ người chơi là $A_1, A_2, \ldots, A_{100}$ và gọi họ là $A-$người chơi. Kí hiệu $200$ người còn lại là $B_1, B_2, \ldots, B_{200}$ và gọi họ là $B-$người chơi. Xét $A-$người chơi và $B-$người chơi thỏa mãn:
\begin{itemize}
\item Với mỗi $i\in\{1, 2, \ldots, 100\}$, $A_i$ quen biết $B_j$ với mọi $j\ge i$.\hfill{(1)}
\item $2$ người chơi bất kỳ trong $A-$người chơi không quen nhau, $2$ người chơi bất kỳ trong $B-$người chơi không quen nhau.\hfill{(2)}
\end{itemize}
Khi đó:
\begin{itemize}
\item Từ $(2)$ ta có: Trong ba người chơi bất kỳ, có ít nhất $2$ người không quen nhau. Mỗi người chơi quen biết tối đa $200$ người chơi khác.
\item Từ $(1)$ ta có: Với mỗi $i\in\{1, 2, \ldots, 100\}$, $A_i$ quen biết đúng $201-i$ người chơi khác là $B_i$, $B_{i+1}$, $\ldots$, $B_{200}$. Do đó có những người chơi biết đúng $200, 199, \ldots, 101$ người chơi khác.\\
    Với mỗi $j\in\{1, 2, \ldots, 100\}$, $B_j$ quen biết đúng $j$ người chơi khác là $A_1$, $\ldots$, $A_{j-1}$, $A_j$. Do đó có những người chơi biết đúng $1$, $2$, $\ldots$, $100$ người chơi khác.
\end{itemize}
Vậy $n=200$ là giá trị lớn nhất thỏa mãn đề bài.
	}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
