
\begin{name}
{Phạm Tuấn Hùng}
{Đề thi Olympic Hà Lan năm 2018, vòng chung kết}% Ví dụ: Đề thi HSG Vương quốc Anh, vòng 1, năm 2018
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1817-Nat.MO-HaLan-final]
\begin{ex}%[HSG Hà Lan năm 2018, vòng chung kết]%[Phạm Tuấn Hùng, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G5]
	Cho số nguyên dương được viết dưới dạng hệ thập phân. Ta đánh số vị trí của các chữ số từ trái qua phải theo thứ tự tăng dần. Chữ số ngoài cùng bên trái luôn có giá trị khác $0$ sẽ có vị trí là $1$.
	\begin{itemize}
		\item Một số được gọi là số \textbf{\textit{even-steven}} nếu mỗi chữ số nằm ở vị trí chẵn (nếu có) đều lớn hơn hoặc bằng các chữ số nằm bên cạnh nó (nếu có).
		\item Một số được gọi là số \textit{\textbf{oddball}} nếu mỗi chữ số ở vị trí lẻ đều lớn hơn hoặc bằng các chữ số nằm bên cạnh nó (nếu có).
	\end{itemize}
Ví dụ: $3122$ là một số oddball nhưng không phải số even-steven, $7$ là một số even-steven và cũng là một số oddball, $123$ không là số even-steven và cũng không phải là một số oddball.
\begin{enumerate}[a.]
	\item Chứng minh rằng mỗi số even-steven lớn hơn $9$ đểu có thể viết dưới dạng tổng của hai số oddball.
	\item Chứng minh rằng mỗi số oddball lớn $9$ đều có thể viết dưới dạng tổng của hai số oddball.
	\item Chứng minh rằng tồn tại một số oddball lớn hơn $9$ không thể viết dưới dạng tổng của hai số even-steven.
\end{enumerate}

\loigiai{
	\begin{enumerate}[a.]
		\item Xét số nguyên dương $n$ có dạng $\overline{c_1 c_2 c_3 c_4 \ldots c_k}$ là một số even-steven lớn hơn $9$ (nghĩa là $k>2$). Ta thực hiện đánh số các vị trí từ phải sang trái theo như đề bài quy định. Nghĩa là $c_1$ có vị trí số $1$, $c_2$ có vị trí số $2$ và cứ tiếp tục như thế.\\
		Với $k$ là một số chẵn ta đặt các số $p=\overline{c_1 0 c_3 0 \ldots c_{k-1}0}$ và $q=\overline{c_2 0 c_4 0 \ldots 0 c_k}$. Dễ thấy $n=p+q$ và $p$ và $q$ đều là các số oddball.\\
		Với $k$ là một số lẻ ta đặt các số $p=\overline{c_1 0 c_3 0 \ldots c_{k}}$ và $q=\overline{c_2 0 c_4 0 \ldots c_{k-1} 0}$. Dễ thấy $n=p+q$ và $p$ và $q$ đều là các số oddball.\\
		Vậy từ đó suy ra, với mọi số even-steven lớn hơn $9$, ta đều có thể viết dưới dạng tổng của hai số oddball.
		\item Thực hiện tương tự câu a. Ta có được điều cần chứng minh.
		\item Lấy số nguyên $n=109$ là một số oddball, ta chứng minh rằng $109$ không thể biết được dưới dạng tổng của hai số even-steven.\\
		Giả sử $n=p+q$ sao cho $p$ và $q$ đều là hai số even-steven.\\
		Ta thấy các số nguyên từ $100$ đến $108$ đều không phải các số even-steven. Như vậy các giá trị của hai số $p$ và $q$ nêu trên phải nhỏ hơn $100$ và giá trị của hai số này đều phải lớn hơn $9$. Nói một cách khác cả hai số $p$, $q$ này đều phải là những số có hai chữ số. \\
		Giải sử $p=\overline{ab}$ và $q=\overline{cd}$. Vì $p+q=109$ nên $b+d=9$ (bới vì $b+d<19$) và $a+c=10$. Từ đó $b+d<a+c$, hay còn có thể hiểu $b<a$ hoặc $d<c$ (hai trường hợp này có thể cùng xảy ra). Trong trường hợp đầu tiên $p$ không phải là một số even-steven và trong trường hợp thứ hai thì $q$ không phải là một số even-stven.\\
		Từ những chứng minh trên ta kết luận $109$ không thể viết được dưới dạng tổng của hai số even-steven.
	 \end{enumerate}
}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Hà Lan năm 2018, vòng chung kết]%[Phạm Tuấn Hùng, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9H0G3]
	\immini{Cho hình bình hành $ABCD$ có $AD=BD$. Lấy điểm $E$ nằm trên đoạn thẳng $DB$ sao cho $AE=DE$. Đường thẳng $AE$ cắt $BC$ tại $F$. 
		\begin{enumerate}
			\item Chứng minh rằng $\angle CDF=\angle ADB$.
			\item Nếu $DF$ là tia phân giác của góc $\angle CDE$, hãy xác định số đo của góc $\angle ABD$.
		\end{enumerate}
	}
	{
			\begin{tikzpicture}[scale=1, line join=round, line cap=round, >=stealth]
			\tkzInit[xmin=-0.5,ymin=-0.5,xmax=4.8,ymax=5.2]
			%\tkzAxeXY
			%\tkzGrid
			\tkzClip
			\tkzSetUpPoint[color=black,fill=black,size=6]
			\tkzDefPoints{0/0/A,3/0/B}
			\tkzDefPointBy[rotation= center A angle 72](B) \tkzGetPoint{b}
			\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefLine[orthogonal=through I](B,A) \tkzGetPoint{i}
			\tkzInterLL(A,b)(I,i)\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefMidPoint(D,B)\tkzGetPoint{M}
			\tkzDefPointBy[rotation= center M angle 180](A) \tkzGetPoint{C}
			\tkzDrawPolygon(A,B,C,D)
			\tkzDrawBisector(C,D,B)\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(A,F)(D,B)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDrawSegments(D,B D,F A,F)
			%\tkzDrawSegment[style=dashed](M,K)
			\tkzDrawPoints(A,B,D,F,E)
			
			\tkzLabelPoints[above](D,C)
			\tkzLabelPoints[below](A,B)
			\tkzLabelPoints[above right]()
			\tkzLabelPoints[above left]()
			\tkzLabelPoints[below left]()
			\tkzLabelPoints[below left]()
			\tkzLabelPoints[below left]()
			\tkzLabelPoints[left](E)
			\tkzLabelPoints[right](F)
			
			\end{tikzpicture}
	}

\loigiai{
	\begin{enumerate}[a.]
		\item Xét tam giác $\triangle AED$ là một tam giác cân tại $E$, ta có $\angle EDA=\angle EAD$. Từ đó ta cũng có $\angle EBF=\angle EFB$ (vì lần lượt sole-trong với hai góc bằng nhau là $\angle EDA$ và $\angle EAD$). Vậy $\triangle EFA$ cân tại $E$ và $EF=EB$.\\
		Xét $\triangle BEA$ và $\triangle FED$ có:
		\begin{itemize}
			\item $EF=EB$ (cmt).
			\item $\angle FED=\angle BEA$ (hai góc đối đỉnh).
			\item $ED=EA$ (gt).
		\end{itemize}
		Vậy $\triangle BEA=\triangle FED$ (trường hợp cạnh-góc-cạnh).\\
		Vậy $DF=AB$ (hai cạnh tương ứng). Vì $ABCD$ là một hình bình hành nên $AB=CD$ từ đó suy ra $DF=CD$ hay $\triangle CDF$ cân tại $D$.
		Xét $\triangle CDF$ và $\triangle BDA$ có $\angle DCF=\angle DFC=\angle BA=\angle DAB$ ($\angle DCF =\angle DAB$ vì tính chất hình bình hành $ABCD$). Từ đó suy ra $\angle ADB=\angle CDF=180^\circ -2\cdot \angle DAB$.
		\item Từ câu a ta có $\angle ADB=\angle CDF$, vì $DF$ là tia phân giác góc $\angle CDB$ nên $\angle CDF=\angle FDB$. Vậy $\angle CDF=\angle FDB=\angle BDA$.\\
		Xét $\triangle DFB$ có $\angle DFC$ là góc ngoài tại đỉnh $F$ nên $\angle DFC=\angle FDB+\angle FBD$. Đồng thời $\angle FBD=\angle BDA$ (hai góc sole-trong) nên $\angle DFC=\angle FDB+\angle FBD=2\cdot FDB$.\\
		Vì $DA\parallel CD$ nên $\angle ADC+\angle BCD= 180^\circ$ hay $5\cdot \angle CDF=180^\circ$. Vậy $\angle CDF=36^\circ$.\\
		Từ đó ta có $\angle ABD=\angle BCD=2\cdot \angle CDF= 72^\circ$.
	\end{enumerate}
}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Hà Lan năm 2018, vòng chung kết]%[Phạm Tuấn Hùng, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9D0G8]
Một giải đấu hokey có sự tham gia của $6$ đội tuyển được tổ chức theo thể thức vòng tròn một lượt (mỗi đội đều phải thi đấu với tất cả các đội còn lại). Trong một trận đấu, đội thắng sẽ được $3$ điểm, đội thua sẽ được $0$ điểm, nếu hai đội hòa nhau mỗi đội sẽ được $1$ điểm. Khi giải đấu kết thúc, BTC sẽ xếp thứ hạng dựa vào số điểm mà mỗi đội đạt được. Biết rằng không có bất kỳ hai đội nào có số điểm bằng nhau và đội có thứ hạng nằm trên luôn có số điểm lớn hơn đội có thứ hạng xếp ngay sau đó $2$ điểm. Chứng minh rằng đội xếp ở vị trí thứ tư chỉ thắng đúng $2$ trận đấu.
\loigiai{
	Với điều kiện điểm của đội đứng phía trên luôn lớn hơn điếm đội ngay phía dưới $2$ điểm. Ta xem điểm của các đội lần lượt là $s$, $s+2$, $s+4$, $s+6$, $s+8$ và $s+10$. Gọi $T$ là tống số điểm của cả $6$ đội, ta có $T=6s+30$. Nhận thấy tổng số điểm sẽ là bội số của $6$.\\
	Tổng số trận đấu phải tổ chức là $\dfrac{6\cdot 5}{2}=15$. Với một trận đấu có đội chiến thẳng, tổng số điểm hai đội nhận được là $3$ điểm. Với một trận đấu có kết quả hòa, tổng số điểm hai đội nhận được là $3$ điểm. Gọi $g$ là số trận hòa trong suốt giải đấu. Ta có, $T=2\cdot g+3\cdot (15-g)=45-g$.\\
	Xét $T=45-g$ và $0\leq g \leq 15$, ta có $30\leq T |leq 45$ thêm nữa vì $T$ là một bội số của $6$ nên giá trị của $T$ chỉ có thể là các giá trị $30$, $36$, $42$. Ta thực hiện xét các trường hợp của $T$ để kiếm tra tính đúng sai của từng trường hợp.\\
	\begin{itemize}
		\item Với $T=30$, ta có $g=45-30=15$. Vậy nên toàn bộ $15$ trận đấu đều kết quả hòa, tuy nhiên theo đề bài không có bất kỳ hai đội nào có cùng số điểm nên ta loại trường hợp này.
		\item Với $T=36$, ta có $g=45-36=15$ và $s=\dfrac{T-30}{6}=1$. Vậy số điểm của $6$ đội lần lượt là $1$, $3$, $5$, $7$, $9$, $11$. Vậy đội có số điểm là $1$ phải có $4$ trận thua, và $1$ trận hòa. Đội có số điểm là $3$ phải có ít nhất $2$ trận thua. Đội có số điểm là $11$ phải thẳng ít nhất $3$ trận (trường hợp có trận hòa thì số điểm các trận sẽ là $3$, $3$, $1$, $1$, $1$), vì vậy trong hai đội có số điểm $1$, và $3$ có ít nhất một trận với nhau. Từ dố, ta có ít nhất $4+2+1=7$ trận thua trong khi đó đã có $9$
		trận hòa mà tổng số trận chỉ có $15$ nên ta loại trường hợp $T=36$.
		\item Cuối cùng ta xem xét trường hợp $T=42$. Sáu đội sẽ có số điểm lần lượt là $2$, $4$, $6$, $8$, $10$, $12$ và $g=3$. Tổng số điểm từ các trận thắng luôn là bội số của $3$, nên $6$ đội sẽ lần lượt có số điểm nhận từ các trận hòa là $2$, $1$, $0$, $2$, $1$, $0$. Xét lại tổng số điểm của $3$ trận hòa là $3\cdot 2=6$ nên số điểm ta phân phối trên là đúng. Từ đó đội đứng vị trí thứ tư có số điểm là $6$ phải có đúng $2$ trận hòa.
	\end{itemize}
}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Hà Lan năm 2018, vòng chung kết]%[Phạm Tuấn Hùng, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9D0G4]
	Khi chia $13$ lần lượt cho các số $5$, $7$ và $9$ các được các số dư là $3$, $6$ và $4$. Nếu ta cộng tất cả các số dư vừa có được ta được $3+6+4=13$, vừa đúng bằng số ban đầu.
	\begin{enumerate}[a.]
		\item Cho các số nguyên dương $n$, $a$, $b$ biết $a<n$ và $b<n$. Chứng minh rằng khi chia $n$ lần lượt cho $a$ và $b$ thì ta luôn có tổng số dư nhỏ hơn $n$.
		\item Cho $n>229$ có các tính chất sau: nếu chia $n$ lần lượt cho các số $99$, $132$ và $229$, thì tổng của ba số dư vừa có được luôn luôn bằng $n$.\\
		Chứng minh rằng tổng của hai số dư khi lần lượt chia $n$ cho $99$, và $132$ bằng đúng $229$.
		\item Chứng tỏ rằng rằng với số nguyên $n>229$ thì khi chia $n$ lần lượt cho các số $99$, $132$ và $229$, thì tổng của ba số dư vừa có được luôn luôn bằng $n$.
	\end{enumerate}
\loigiai{
	\begin{enumerate}[a.]
		\item Gọi $r$ là số dư có được khi chia $n$ cho $a$. Ta đi chứng minh rằng $r<\dfrac{n}{2}$. Nếu $2n\leq n$ ta luôn có $r<a$. Nếu $2n>a$, ta có $r=n-a$ (vì biết rằng $a<n$), điều đó có nghĩa rằng $r=n-a<n-\dfrac{n}{2}=\dfrac{n}{2}$. Tương tự, ta chứng minh được số dư có được khi chia $n$ cho $b$ luôn nhỏ hơn $\dfrac{n}{2}$.\\
		Vậy từ đó khi chia $n$ lần lượt cho $a$ và $b$, ta có tổng các số dư vừa có được luôn có giá trị bé hơn $n$.
		\item Gọi $r$, $s$ và $t$ lần lượt là số dư khi chia $n$ cho $99$, $132$ và $229$. Số $n-t$ phải là bội số của $229$ và khác $0$ vì $n>229>t$. Ta biết $r+s+t=n$ suy ra $n-t=r+s$. Vậy giá trị $r+s$ phải là bội số của $229$ và $99+132<2\cdot 229$ nên $r+s=229$.
		\item Từ câu b ta có. $r+s=229$ nghĩa là $r=98$ và $s=131$. Dẫn đến $n+1$ phải chia hết cho cả $99$ và $132$, từ đó là có BCNN$(99,132)=396$. Đồng thời $n=229+t$ với $t<229$ nên $n+1<458$, theo đó $n+1$ có giá trị duy nhất là $396$. Vậy $n=395$.
	\end{enumerate}
}
\end{ex}

\begin{ex}%[HSG Hà Lan năm 2018, vòng chung kết]%[Phạm Tuấn Hùng, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9H0G8]
\immini{	
Tám điểm trong hình dưới đây bao gồm bốn đỉnh của một hình vuông và các trung điểm của các cạnh hình vuông đó. Ta thực hiện vẽ một số đường tròn sao cho hai điểm bất kỳ luôn nằm trên ít nhất một đường tròn. Xác định số đường tròn ít nhất ta cần vẽ.}{
			 \begin{tikzpicture}[scale=1, line join=round, line cap=round, >=stealth]
			\tkzInit[xmin=-0.2,ymin=-0.2,xmax=3.2,ymax=3.2]
			%\tkzAxeXY
			%\tkzGrid
			\tkzClip
			\tkzSetUpPoint[color=black,fill=black,size=8]
			\tkzDefPoints{0/0/A,3/0/B}
			\tkzDefSquare(A,B)\tkzGetPoints{C}{D}
			\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{a}
			\tkzDefMidPoint(C,B)\tkzGetPoint{b}
			\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{c}
			\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{d}
			%\tkzDrawSegment[style=dashed](M,K)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,D,a,b,c,d)			
			\end{tikzpicture}}
		
\loigiai{
	\begin{center}
	 \begin{tikzpicture}[scale=1, line join=round, line cap=round, >=stealth]
	\tkzInit[xmin=-0.7,ymin=-1,xmax=10,ymax=4]
	%\tkzAxeXY
	%\tkzGrid
	\tkzClip
	\tkzDefPoints{0/0/A,3/0/B}
	\tkzDefSquare(A,B)\tkzGetPoints{C}{D}
	\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{a}
	\tkzDefMidPoint(C,B)\tkzGetPoint{b}
	\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{c}
	\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{d}
	\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{I}
	\tkzDrawCircle[radius](I,A)
	\tkzDrawCircle[radius](I,a)


	\tkzDefPoints{6/0/M,9/0/N}
	\tkzDefSquare(M,N)\tkzGetPoints{K}{L}
	\tkzDefMidPoint(M,N)\tkzGetPoint{m}
	\tkzDefMidPoint(N,K)\tkzGetPoint{n}
	\tkzDefMidPoint(K,L)\tkzGetPoint{k}
	\tkzDefMidPoint(L,M)\tkzGetPoint{l}
	\tkzDrawCircle[diameter](L,m)
	\tkzDrawCircle[diameter](K,m)
	\tkzDrawCircle[diameter](M,n)
	\tkzDrawCircle[diameter](L,n)

	\tkzDrawPoints[color=black,fill=black,size=8](A,B,C,D,M,N,K,L)		
	\tkzDrawPoints[color=black,fill=white,size=8](a,b,c,d,m,n,k,l)		
	\end{tikzpicture}
	\end{center}

}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
