
\begin{name}
{Lâm Hữu Phước}
{Đề thi Olympic Italia năm 2018}% Ví dụ: Đề thi HSG Vương quốc Anh, vòng 1, năm 2018
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1819-Nat.MO-Italia]
\begin{ex}%[HSG Italia năm 2018]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX-Nat.MO-18]%[2H0K1]
	Đặt một cái bình hình nón có đỉnh hướng lên (theo chiều thẳng đứng). Rót nước vào bình cho đến khi mực nước dâng cao cách đỉnh hình nón $8\,$cm. Bây giờ ta lật ngược hình nón cho đỉnh hướng xuống sao cho vẫn giữ nguyên lượng nước bên trong. Khi đó phần không gian trống trong hình nón có chiều cao $2\,$cm. Tìm chiều cao của hình nón.
\loigiai{
Gọi $h$ là chiều cao của chai nước tính bằng centimet và $r$ là bán kính đáy hình nón. Thể tích của chai nước bằng $\dfrac{\pi r^2 h}{3}$. Khi đặt chai nước có đỉnh hướng lên, thể tích lượng nước chiếm ít hơn thể tích của chai nước một lượng bằng thể tích của hình nón chứa trong chai có đáy là mặt nước và chiều cao bằng $8\,$cm. Do bề mặt nước song song với đáy nên hình nón này đồng dạng với chai nước. Tỷ số đồng dạng khi đó bằng với tỷ số của hai chiều cao và bằng $8/h$. Do đó thể tích của lượng nước trong chai bằng
\[\dfrac{\pi r^2 h}{3}-\dfrac{\pi\Bigl(\frac{8r}{h}\Bigr)^2\cdot 8}{3}.\]
Khi úp chai xuống, lượng nước trên chiếm một thể tích bằng với thể tích một hình nón đồng dạng với chai và có chiều cao $h-2$, tức là thể tích của lượng nước bằng
\[\dfrac{\pi\Bigl(\frac{(h-2)r}{h}\Bigr)^2(h-2)}{3}.\]
Nhân $\dfrac{3h^2}{\pi r^2}$ vào hai kết quả trên, ta được
\[h^3-8^3=(h-2)^3\Leftrightarrow h^2-2h-84=0.\]
Giải ra được $h=1+\sqrt{85}$.

\begin{nx}
Ta có thể lập luận cách khác cho bài trên như sau:

Để ý rằng có 3 hình nón đồng dạng, đó là chai nước, phần không chứa nước khi đặt chai có đỉnh hướng lên, phần chứa nước khi úp chai xuống. Tỷ số đồng dạng bằng với tỷ số của chiều cao, theo thứ tự trên ta có tỷ số $h:8:h-2$. Do tỷ số thể tích là lập phương tỷ số đồng dạng nên ta có tỷ số thể tích là $h^3:8^3:(h-2)^3$. Do thể tích lượng nước trong hai trường hợp trên là bằng nhau nên khi gọi $V$ là thể tích của chai nước, ta có phương trình $V\biggl(1-\dfrac{8^3}{h^3}\biggr)=V\dfrac{(h-2)^3}{h^3}$; nhân cả hai vế với $h^3$, ta được $h^3-512=h^3-6h^2+12h-8$, và do đó dẫn đến phương trình $h^2-2h=84=0$, giải ra được $h=1+\sqrt{85}$.
\end{nx}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Italia năm 2018]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9H0G2]
	Cho tam giác nhọn $ABC$ với $AB\neq AC$ và có trọng tâm $G$. $M$ là trung điểm $BC$, $\Gamma$ là đường tròn tâm $G$, bán kính $GM$ và $N$ là giao điểm của $\Gamma$ với $BC$ ($N\neq M$). Gọi $S$ là điểm đối xứng với $A$ qua $N$ (nghĩa là $S$ nằm trên đường thẳng $AN$ sao cho $AN=NS$ và $A\neq S$. Chứng minh rẳng $GS$ vuông góc với $BC$.
\loigiai{

\vspace{-2.9cm}

\noindent\begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
Gọi $X$ là trung điểm của $MN$, hiển nhiên $GX$ vuông góc với $BC$. Nếu ta chứng minh được $XS$ cũng vuông góc với $BC$, dẫn đến $G,X,S$ thẳng hàng thì tức là ta chứng minh được $GS$ vuông góc với $BC$.

Kẻ đường cao $AH$ của tam giác $ABC$, ta có tam giác $AHM$ và $GXM$ là hai tam giác vuông đồng dạng; do $G$ là trọng tâm của tam giác $ABC$ nên $AM=3GM$, từ đó $HM=3XM$. Suy ra $HN=NX=XM$.

Do $\widehat{HNA}=\widehat{XNS}$ (đối đỉnh), $AN=NS$ (giả thiết) và $XN=NH$ (chứng minh trên) nên tam giác $ANH$ bằng tam giác $SNX$, suy ra $SNX$ là góc vuông.
\end{minipage}\hspace{0.5cm}
\begin{minipage}[b]{0.35\textwidth}
\begin{tikzpicture}
	\tkzDefPoints{0/4/B,1/7/A,4/4/C}
	\tkzLabelPoint[above](A){$A$}
	\tkzLabelPoint[right](C){$C$}
	\tkzLabelPoint[left](B){$B$}
	\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{M}
	\tkzLabelPoint[below](M){$M$}
	\tkzDrawPoint(M)
	\tkzCentroid(A,B,C)\tkzGetPoint{G}
	\tkzDrawPoint(G)
	\tkzLabelPoint[above right](G){$G$}
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,M)
	\tkzDrawCircle[radius](G,M)
	\tkzInterLC(B,C)(G,M)\tkzGetPoints{M}{N}
	\tkzDrawPoint(N)
	\tkzLabelPoint[below](N){$N$}
	\tkzDefPointBy[symmetry = center N](A)\tkzGetPoint{S}
	\tkzDrawPoint(S)\tkzLabelPoint[below](S){$S$}
	\tkzDrawSegment(G,S)
	\tkzDefMidPoint(M,N)\tkzGetPoint{X}
	\tkzDrawPoint(X)\tkzLabelPoint[below](X){$X$}
	\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{H}
	\tkzDrawPoint(H)\tkzLabelPoint[below](H){$H$}
	\tkzDrawSegment(A,S)
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\begin{nx}
	Bài tập trên đây còn thể thể giải theo những cách sau
	\begin{enumerate}[1.]
	 \item Không mất tổng quát, giả sử $A(a;b),\ B(0;0),\ C(c;0)$. Khi đó $G\biggl(\dfrac{a+c}{3};\dfrac{b}{3}\biggr)$. Ta cũng dễ dàng tính được $M\biggl(\dfrac{c}{2};0\biggr)$ và $N\biggl(\dfrac{4a+c}{6};0\biggr)$.
	
	Cuối cùng, ta tính được $S\biggl(\dfrac{a+c}{3};-b\biggr)$, nên $G$ và $S$ cùng nằm trên đường thẳng $x=\dfrac{a+c}{3}$ vuông góc với $BC$ là đường thẳng có phương trình $y=0$.
	\item \mbox{}
	
	\vspace{-2.5cm}	
	
	\noindent\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
	Gọi $P$ là giao điểm thứ hai của đường tròn $\Gamma$ và trung tuyến $AM$. Theo định lý Apollonius, ta có $AG=2GM$, mà $PG=GM$ (bán kính đường tròn) nên $AP=PG=GM$. Do $PM$ là đường kính nên $\widehat{PNM}$ là góc vuông. Mặt khác, $P$ là trung điểm $AG$ và $N$ là trung điểm $AS$ nên tam giác $APN$ và $AGS$ đồng dạng và $PN$ song song với $GS$. Suy ra $GS$ vuông góc với $BC$.
	\end{minipage}\hspace{1 cm}
	\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
	\begin{tikzpicture}
	\tkzDefPoints{0/0/B,1/3/A,4/0/C}
	\tkzLabelPoint[above](A){$A$}
	\tkzLabelPoint[right](C){$C$}
	\tkzLabelPoint[left](B){$B$}
	\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{M}
	\tkzLabelPoint[below](M){$M$}
	\tkzDrawPoint(M)
	\tkzCentroid(A,B,C)\tkzGetPoint{G}
	\tkzDrawPoint(G)
	\tkzLabelPoint[above right](G){$G$}
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,M)
	\tkzDrawCircle[radius](G,M)
	\tkzInterLC(B,C)(G,M)\tkzGetPoints{M}{N}
	\tkzDrawPoint(N)
	\tkzLabelPoint[below](N){$N$}
	\tkzDefPointBy[symmetry = center N](A)\tkzGetPoint{S}
	\tkzDrawPoint(S)\tkzLabelPoint[below](S){$S$}
	\tkzDrawSegment(G,S)
	\tkzDrawSegment(A,S)
	\tkzInterLC(A,M)(G,M)\tkzGetPoints{P}{M}
	\tkzDrawPoint(P)\tkzLabelPoint[above](P){$P$}
	\tkzDrawSegment(P,N)
\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\end{enumerate}
\end{nx}}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Italia năm 2018]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G2]
	Cho $x_1,x_2,\dots,x_n$ là các số nguyên dương. Giả sử trong biểu diễn thập phân của chúng, không có số $x_i$ nào là ``mở rộng" của số $x_j$ với $i\neq j$. Chẳng hạn 123 là một mở rộng của 12; 459 là một mở rộng của 4; nhưng 124 không phải là mở rộng của 123. Chứng minh rằng
	$$\dfrac{1}{x_1}+\dots+\dfrac{1}{x_n}<3.$$
\loigiai{
Gọi $S=\{x_1,x_2,\dots,x_n\}$ và $k$ là số các chữ số của số lớn nhất trong tập $S$. Ta chứng minh bằng phương pháp quy nạp theo $k$.

Nếu $k=1$ thì $S\subseteq\{1,\dots,9\}$ và do đó tổng tất cả các nghịch đảo của các phần tử trong $S$ bé hơn hoặc bằng
\[\dfrac{1}{1}+\dfrac{1}{2}+\dots+\dfrac{1}{9}=\dfrac{7129}{2520}<3.\]
Bây giờ giả sử tính chất trên đúng với $k$, ta chứng minh nó đúng với $k+1$. Ta lập các tập con có các phần tử gồm $k+1$ chữ số, nhưng có $k$ chữ số đầu tiên giống nhau, nghĩa là các phần tử trong cùng một tập con có dạng $10a+b$, với $a$ là số nguyên dương có $k$ chữ số và $b$ là một số nguyên bất kỳ nằm trong khoảng từ 0 đến 9.

Thay $S$ bởi tập $S'$ có được bằng cách thay mỗi nhóm $k+1$ chữ số trên bởi số có $k$ chữ số $a$. Khi đó ta có
\begin{enumerate}[\indent 1.]
	\item Số chữ số của số lớn nhất trong tập $S'$ là $k$.
	\item $S'$ có cùng tính chất với $S$, nghĩa là không phần tử nào của $S'$ là mở rộng của một phần tử khác trong cùng tập hợp. Thật vậy, nếu $a$ là một mở rộng của $a'\in S'$ ($a'$ có số chữ số nhỏ hơn $k$ nên thuộc $S$) thì mỗi số có dạng $10a+b\in S$ cũng là một mở rộng của $a'$, hơn nữa do tất cả các mở rộng của $a$ không có trong $S$ nên không có mở rộng của $a$ trong $S'$.
	\item Tổng tất cả các nghịch đảo của các phần tử trong $S$ nhỏ hơn hoặc bằng tổng tất cả các nghịch đảo của các phần tử trong $S'$, do
	\[\sum_{b=0}^9\dfrac{1}{10a+b}\leq 10\dfrac{1}{10a}=\dfrac{1}{a}.\]
\end{enumerate}
Từ đó, kết hợp với giả thiết quy nạp, tổng các nghịch đảo của các phần tử của $S'$ nhỏ hơn 3 nên ta có tổng các nghịch đảo của các phần tử của $S$ cũng nhỏ hơn 3.
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Italia năm 2018]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G5]
	Cho $N$ là một số nguyên lớn hơn 1. Gọi $x$ là số nguyên dương bé nhất thỏa mãn tính chất sau: tồn tại một số nguyên dương $y$, nhỏ hơn $x-1$ sao cho $x$ chia hết $N+y$. Chứng minh rằng $x$ gấp đôi một số nguyên tố hoặc là lũy thừa của một số nguyên tố.\\
	Chú ý: một số nguyên dương $x$ được gọi là một lũy thừa của số nguyên tố nếu tồn tại một số nguyên tố $p$ và một số nguyên dương $n$ sao cho $x=p^n$.
\loigiai{
Gọi một cặp số nguyên dương $(x,y)$ là \emph{đẹp} nếu $x$ chia hết $N+y$ và $0<y<x-1$.

Đầu tiên, để ý rằng với số nguyên dương $x'$ bất kỳ cho trước, trong số $x'$ số nguyên liên tiếp luôn có một bội số của $x'$ nên luôn có thể chọn duy nhất $y'$ trong các số $\{0,1,\dots,x'-1\}$ sao cho $x'\mid N+y'$. Do đó cặp $(x',y')$ là đẹp nếu $y'$ khác $0$ và $x'-1$. Tương tự, $x'$ là thành phần đầu tiên của cặp đẹp khi và chỉ khi $x'$ không chia hết $N+0=N$ và $N+(x'-1)$; điều kiện thứ hai tương đương với $x'$ không chia hết $N-1$. 

Bây giờ ta xét cặp đẹp $(x,y)$ với $x$ nhỏ nhất có thể. Từ trên suy ra $x$ không chia hết $N$ và $N-1$. Điều này dẫn đến tồn tại lũy thừa nguyên tố $p^k$ chia hết $x$ nhưng không chia hết $N$, tương tự tồn tại lũy thừa nguyên tố $q^h$ (không cần thiết khác $p^k$) chia hết $x$ nhưng không chia hết $N-1$. Nếu mọi lũy thừa nguyên tố chia hết $x$ cũng chia hết $N$ thì $x$ cũng chia hết $N$ do phép phân tích một số ra thừa số nguyên tố là duy nhất; tình huống tương tự với $N-1$. Bây giờ, để ý nếu $q^h$ không chia hết $N$ thì $q^h$ không chia hết cả $N$ lẫn $N-1$ và do đó $q^h$ là thành phần đầu tiên của một cặp đẹp. Mặt khác $q^h$ chia hết $x$ nên $q^h\leq x$ và do $x$ là số nhỏ nhất có thể là thành phần đầu tiên của cặp đẹp nên chỉ có thể xảy ra trường hợp $x=q^h$ là một lũy thừa nguyên tố. Tương tự, nếu $p^k$ không chia hết $N-1$, thì $x=p^k$. Chúng ta có thể giả sử $p^k\mid N-1$ và $q^h\mid N$; trong trường hợp này thì $p^k$ và $q^h$ khác nhau (nhớ rằng $p^k$ không chia hết $N$) và do cả hai là ước thực sự của $x$ nên $x\geq 2p^k\geq 2p,\ x\geq 2q^h\geq 2q$. Để có được kết luận, ta sẽ chứng minh trong trường hợp này hoặc $2p$, hoặc $2q$ là thành phần đầu tiên của một cặp đẹp, và do tính nhỏ nhất của $x$ thì một trong hai số trên phải bằng $x$. Nếu $N$ chẵn thì rõ ràng $2p$ không chia hết $N-1$ là một số lẻ, $p$ và $2p$ không chia hết $N$ do giả thiết $p$ chia hết $N-1$ và không có số nguyên tố nào chia hết hai số nguyên liên tiếp. Tương tự với $N$ lẻ thì $2q$ (chẵn) không chia hết $N$ (lẻ) và $2q$ không chia hết $N-1$ do $q$ chia hết $N$.
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Italia năm 2018]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G5]
	Cho $x$ là một số thực thỏa $0<x<1$ và $0{,}c_1c_2c_3\dots$ là dạng thập phân của $x$. Gọi $B(x)$ là tập tất cả các dãy con của $c_1c_2c_3\dots$ gồm 6 chữ số liên tiếp. Chẳng hạn $B(1/22)=\{045454,454545,545454\}$. Tìm số phần tử ít nhất của các tập $B(x)$ khi $x$ thay đổi trong tập số vô tỉ trong khoảng từ 0 đến 1 (tức là các số thực có dạng số thập phân vô hạn không tuần hoàn).
\loigiai{
Câu trả lời là 7 số. Ta sẽ chứng tỏ rằng
\begin{enumerate}[\indent (a) ] 
	\item Tồn tại một số vô tỷ $x$ sao cho $B(x)$ không có nhiều hơn 7 phần tử.
	\item Mọi số thực $y$ mà $B(y)$ có 6 phần tử hoặc ít hơn 6 phần tử là số hữu tỷ.
\end{enumerate}
\textbf{Phần (a).} Xét số $x$ có tính chất: chữ số đầu tiên sau dấu phẩy là số một, tiếp theo là năm số không, tiếp theo là số một, tiếp theo nữa là sáu số không, lại tiếp theo bởi số một rồi tiếp theo là bảy số không, cứ thế liên tục, tức là dạng số thập phân của $x$ tăng dần khoảng cách giữa các số một bởi dãy các số không. Rõ ràng
	\[B(x)=\{000000,000001,000010,000100,001000,010000,100000\}\]
Hơn nữa $x$ là số vô tỷ. Nếu $x$ hữu tỷ thì sau một chữ số thứ $k$ nào đó trở đi, dãy thập phân sẽ tuần hoàn. Gọi $l$ là độ dài của chu kỳ. Do phần sau dấu phẩy của $x$ chứa dãy vô hạn chữ số không có độ dài lớn hơn $2l$, nên một trong những dãy này phải ở sau số có vị trí thứ $k$ và sẽ chứa một chu kỳ. Như vậy, như vậy chu kỳ phải chứa $l$ chữ số không. Điều này mâu thuẫn với thực tế là phần thập phân của $x$ chứa dãy vô hạn chữ số không.\\
\textbf{Phần (a), alias???.} Gọi $[x]_k$ là chữ số thứ $i$ sau dấu phẩy của số $x$ nằm giữa 0 và 1. Xét số vô tỷ $\alpha$ trong khoảng này, chẳng hạn $\alpha=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$. Với $i=1...6$ và $j=0...9$, ta định nghĩa $a_{i,j}$ như sau
\[[a_{i,j}]_k=\left\{\begin{aligned}
	1 && \text{nếu } k=6n+i \text{ với } n \text{ nào đó và } [\alpha]_k<(>?)j\\
	0 && \text{các trường hợp khác}
\end{aligned}\right.\]
Cộng các số này lại với nhau, ngay lập tức ta thấy rằng tổng các chữ số thứ $k$ đúng bằng $[\alpha]_k$. Do đó $\alpha$ là tổng các $\alpha_{i,j}$. Do đó, có ít nhất một số trong những số này là số vô tỷ mà ta gọi là $x$. Mặt khác, các chữ số của $a_{i,j}$ chỉ gồm những chữ số không và chữ số một và chỉ có tối đa một chữ số một trong mỗi dãy sáu số liên tiếp. Vì vậy
\[B(x)=\{000000,000001,000010,000100,001000,010000,100000\}\]
\textbf{Phần (b).} Gọi $B_k(y)$ là tập tất cả các dãy con có độ dài $k$ của dãy các số sau dấu phẩy của $y$. Ta chứng minh bằng quy nạp theo $k$ rằng nếu $B_k(y)$ có số phần tử ít hơn hoặc bằng $k$ thì $y$ là số hữu tỷ. Từ đây sẽ chứng minh được ý này với $B(y)=B_6(y)$.

Trường hợp với $k=1$ là hiển nhiên đúng. Ta giả sử tính chất đúng với $k$ và cần chứng minh đúng với $k+1$. Trước hết ta chứng minh rằng mỗi dãy con các chữ số của $y$ có độ dài $k+1$ bắt đầu với một dãy con có độ dài $k$ mà ta gọi là một phép tương ứng. Ngược lại, mỗi dãy con có độ dài $k$, phải tương ứng với ít nhất một dãy con độ dài $k+1$. Đặc biệt, $B_k(y)$ có số phần tử tối đa bằng với số phần tử của $B_{k+1}(y)$. Cho một số $y$, ta tìm hiểu về số phần tử của $B_k(y)$. Nếu con số này nhỏ hơn hoặc bằng $k$, thì tính chất đúng. Ngược lại số phần tử của $B_k(y)$ không vượt quá $k+1$, nếu không $B_{k+1}(y)$ cũng sẽ có nhiều hơn $k+1$ phần tử, mâu thuẫn với giả thiết đang xét. Do đó ta có thể giả sử rằng $B_k(y)$ và $B_{k+1}(y)$ có đúng $k+1$ phần tử. Từ đây thấy rằng tương ứng mô tả ở trên là tương ứng 1-1. Nói cách khác, mỗi chữ số sau chữ số thứ $k$ trong phần thập phân của $y$ là xác định duy nhất bởi $k$ số trước đó. Do có thể có $k+1$ dãy có $k$ chữ số nên phải tồn tại $i, j$ sao cho $i<j$ và $k$ chữ số của phần thập phân của $y$ theo sau số thứ $i$ phải trùng với $k$ chữ số của phần thập phân của $y$ theo sau số thứ $j$. Điều này có nghĩa là các số nằm giữa chữ số thứ $i$ và chữ số thứ $j$ gồm các số được lặp lại theo chu kỳ, do vậy $y$ là số hữu tỷ.
}
\end{ex}
\begin{ex}%[HSG Italia năm 2018]%[Lâm Hữu Phước, Dự án EX-Nat.MO-18]%[9H0G3]
	Cho tam giác $ABC$ có $AB=AC$ và $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác. Gọi $\Gamma$ là đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$. Các đường thẳng $BI$ và $CI$ lần lượt cắt $\Gamma$ tại điểm thứ hai là $M$ và $N$. Gọi $D$ là điểm thuộc $\Gamma$, nằm trên cung $BC$ không chứa $A$, $E, F$ lần lượt là các giao điểm của $AD$ với $BI$ và $CI$; $P$ là giao điểm của $DM$ và $CI$, $Q$ là giao điểm của $DN$ và $BI$.
	\begin{enumerate}[\indent a.]
		\item Chứng minh rằng các điểm $D, I, P, Q$ cùng nằm trên một đường tròn $\Omega$.
		\item Chứng minh rằng các đường thẳng $CE$ và $BF$ cắt nhau tại một điểm trên đường tròn $\Omega$.
	\end{enumerate}
\loigiai{
Gọi $\beta$ là góc $CBA$ và $X$ là giao điểm  của $BF$ và $CE$.

\noindent \textbf{a}. Ta có $\widehat{QIP}=\widehat{BIC}=180^\circ-\dfrac{\beta}{2}-\dfrac{\beta}{2}=180^\circ-\beta$; mặt khác, $\widehat{PDQ}=\widehat{MDA}+\widehat{ADN}=\widehat{MBA}+\widehat{ACN}=\dfrac{\beta}{2}+\dfrac{\beta}{2}=\beta$ (do $A,M,C,D,B,N$ cùng nằm trên $\Gamma$). Từ đó suy ra $D,Q,I,P$ cùng nằm trên một đường tròn.	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tkzDefPoints{0/0/B,2/6/A,4/0/C,3/0/U}
	\tkzInCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{I}
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
	\tkzLabelPoint[above](A){$A$}
	\tkzLabelPoint[left](B){$B$}
	\tkzLabelPoint[right](C){$C$}
	\tkzDrawPoint(I)\tkzLabelPoint[above](I){$I$}
	\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
	\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{W}
	\tkzInterLC(B,I)(W,A)\tkzGetPoints{M}{B}
	\tkzInterLC(C,I)(W,A)\tkzGetPoints{C}{N}
	\tkzDrawPoints(M,N)\tkzLabelPoint[right](M){$M$}
	\tkzLabelPoint[left](N){$N$}
	\tkzDrawSegments(B,M C,N)
	\tkzInterLC(A,U)(W,A)\tkzGetPoints{A}{D}
	\tkzDrawPoint(D)\tkzLabelPoint[below](D){$D$}
	\tkzDrawSegment(A,D)
	\tkzInterLL(A,D)(B,I)\tkzGetPoint{E}
	\tkzInterLL(A,D)(C,I)\tkzGetPoint{F}
	\tkzLabelPoint[above](E){$E$}
	\tkzLabelPoint[below left](F){$F$}
	\tkzInterLL(D,M)(C,I)\tkzGetPoint{P}
	\tkzDrawSegments(D,M D,N)	
	\tkzInterLL(D,N)(B,I)\tkzGetPoint{Q}
	\tkzLabelPoints[left](P,Q)
	\tkzDrawPoints(P,Q,E,F)
	\tkzDrawCircle[circum](D,I,P)
	\tkzInterLL(B,F)(C,E)\tkzGetPoint{X}
	\tkzDrawPoint(X)\tkzLabelPoint[above](X){$X$}
	\tkzDrawSegments(B,X C,E)
	\tkzDrawCircle[circum, dashed](B,I,C)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\noindent\textbf{b}. Ta có $\widehat{BIF}=\widehat{BIC}=180^\circ-\beta$ mà $\widehat{FDB}=\widehat{ADB}=\widehat{ACB}=\beta$, từ đó suy ra $B,I,F,D$ cùng nằm trên một đường tròn. Ta cũng có $I,E,C,D$ cùng thuộc một đường tròn. Thật vậy, $\widehat{BCD}=\widehat{BMD}$ (do cùng chắn một cung của $\Gamma$) và $\widehat{ICB}=\dfrac{\beta}{2}=\widehat{MBA}=\widehat{MDA}=\widehat{MDE}$; áp dụng định lý góc ngoài cho tam giác $DEM$, ta có $\widehat{IED}=\widehat{MDE}+\widehat{EMD}=\widehat{ICB}+\widehat{BCD}=\widehat{ICD}$.\\
Từ đó suy ra $\widehat{ECI}=\widehat{EDI}$ (do $I,E,C,D$ cùng thuộc một đường tròn) và $\widehat{FDI}=\widehat{FBI}$ (do $F,D,B,I$ cùng thuộc một đường tròn). Do vậy $\widehat{XCI}=\widehat{XBI}$, suy ra $I,X,C,B$ cùng thuộc một đường tròn. Để hoàn tất chứng minh ta cần phải chỉ ra được $\widehat{IXD}=\widehat{IPD}$. 

Do tứ giác $IXCB$ nội tiếp, ta suy ra $\widehat{EXI}=180^\circ -\widehat{IXC}=\widehat{CBI}=\dfrac{\beta}{2}$, ta cũng có $\widehat{BXC}=\widehat{BIC}=180^\circ-\beta$, mà $\widehat{CDF}=\beta$, từ đó suy ra tứ giác $DFXC$ nội tiếp và $\widehat{DFC}=\widehat{DXC}$. Ta lại có $\widehat{IPD}=180^\circ-\widehat{PDF}-\widehat{DFC}=180^\circ-\dfrac{\beta}{2}-\widehat{DXC}=180^\circ-\widehat{EXI}-\widehat{DXC}=\widehat{IXD}$. Như vậy, ta đã chứng minh xong.
\begin{nx}
	Ta có thể giải ý b. của bài tập này theo cách sau đây
	
	Gọi $Y,Z$ lần lượt là các giao điểm của các cặp đường thẳng $DM$ và $AC$, $DN$ và $AB$. Các điểm $Z,B,D,E$ cùng thuộc đường tròn do $\widehat{EDZ}=\widehat{ADN}=\widehat{ACN}=\dfrac{\beta}{2}=\widehat{EBZ}$; gọi $\Gamma_1$ là đường tròn qua các điểm trên. Tương tự, $Y,C,D,F$ cùng nằm trên một đường tròn $\Gamma_2$, $X'$ là giao điểm thứ hai của $\Gamma_1$ và $\Gamma_2$ ($X'\neq D$); $\widehat{BX'D}=\widehat{BED}$ (do $B,E,X,D$ cùng nằm trên $\Gamma_1$). Mặt khác, xét các cung của $\Gamma_2$ ta có $\widehat{FX'D}=\widehat{FCD}$; trong tam giác $FCD$, $\widehat{FCD}=180^\circ-\widehat{CDF}-\widehat{DFC}=180^\circ-\widehat{CDA}-\widehat{EFI}=180^\circ-\widehat{FIE}-\widehat{EFI}=\widehat{IEF}$ (với $\widehat{FIE}=\widehat{CBI}+\widehat{ICB}=\beta$). Như vậy, $\widehat{IEF}=\widehat{BX'D}=\widehat{FX'D}$, từ đó suy ra $B,F,X'$ thẳng hàng. Tương tự, ta cũng chứng minh được $C,X',E$ thẳng hàng, do vậy $X\equiv X'$.
	
	Rõ ràng $B,I,X,C$ cùng nằm trên đường tròn $\Gamma_3$, do $\widehat{BXC}=\widehat{BXD}+\widehat{DXC}=\widehat{BED}+\widehat{DFC}=\widehat{IEF}+\widehat{EFI}=\widehat{BIC}$.\\
	Chú ý rằng $AC$ là tiếp tuyến của $\Gamma_3$ (do $\widehat{ACI}=\dfrac{\beta}{2}=\widehat{CBI}$) nên $\widehat{YCX}=\widehat{CIX}$. Xét $\Gamma_2$, ta có $\widehat{PDX}=\widehat{YCX}$. Do vậy $\widehat{PDX}=\widehat{PIX}$.
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tkzDefPoints{0/0/B,2/6/A,4/0/C,3/0/U}
	\tkzInCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{I}
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
	\tkzLabelPoint[above](A){$A$}
	\tkzLabelPoint[left](B){$B$}
	\tkzLabelPoint[right](C){$C$}
	\tkzDrawPoint(I)\tkzLabelPoint[above](I){$I$}
	\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
	\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{W}
	\tkzInterLC(B,I)(W,A)\tkzGetPoints{M}{B}
	\tkzInterLC(C,I)(W,A)\tkzGetPoints{C}{N}
	\tkzDrawPoints(M,N)\tkzLabelPoint[right](M){$M$}
	\tkzLabelPoint[left](N){$N$}
	\tkzDrawSegments(B,M C,N)
	\tkzInterLC(A,U)(W,A)\tkzGetPoints{A}{D}
	\tkzDrawPoint(D)\tkzLabelPoint[below](D){$D$}
	\tkzDrawSegment(A,D)
	\tkzInterLL(A,D)(B,I)\tkzGetPoint{E}
	\tkzInterLL(A,D)(C,I)\tkzGetPoint{F}
	\tkzLabelPoint[above](E){$E$}
	\tkzLabelPoint[below](F){$F$}
	\tkzInterLL(D,M)(C,I)\tkzGetPoint{P}
	\tkzDrawSegments(D,M D,N)	
	\tkzInterLL(D,N)(B,I)\tkzGetPoint{Q}
	\tkzLabelPoints[left](P,Q)
	\tkzDrawPoints(P,Q,E,F)
	\tkzDrawCircle[circum](D,I,P)
	\tkzInterLL(B,F)(C,E)\tkzGetPoint{X}
	\tkzDrawPoint(X)\tkzLabelPoint[above](X){$X$}
	\tkzDrawSegments(B,X C,E)
	\tkzInterLL(D,N)(A,B)\tkzGetPoint{Z}
	\tkzLabelPoint[left](Z){$Z$}
	\tkzInterLL(D,M)(A,C)\tkzGetPoint{Y}
	\tkzLabelPoint[right](Y){$Y$}
	\tkzDrawPoints(Z,Y)
	\tkzDrawCircle[circum,dashed](B,D,E)
	\tkzDrawCircle[circum,dashed](C,D,F)
	\tkzDrawCircle[circum,dashed](B,I,C)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{nx}
}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}