
\begin{name}
{Đặng Tân Hoài}
{Đề thi Olympic Thổ Nhĩ Kỳ năm 2018, vòng 2}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans-1829-Nat.MO-turkey-r2]
%%%%%%%%%%%%%%%%% Bài 4
\begin{ex}%[HSG Thổ Nhĩ Kỳ năm 2018, vòng $2$]%[Đặng Tân Hoài, Dự án EX-Nat.MO-18]%[0D0G5]
	Với mỗi số nguyên dương $a,$ gọi $d(a)$ là ước số nguyên tố của $a.$ Chứng minh rằng, với mỗi số nguyên dương $a,$ tồn tại các số nguyên dương $k,~m$ thỏa mãn $k-m=n$ và $d(k)-d(m)=1.$
	\loigiai{ Gọi $p$ là số nguyên tố nhỏ nhất không chia hết cho $n.$\\
		Khi đó tất cả các ước số nguyên tố của $p-1$ chia hết cho $n$ và $d\left((p-1)n\right)=d(n).$\\
		Ta thấy $k=pn$ và $m=(p-1)n$ thỏa mãn các điều kiện vì:\\
		$\bullet$ $k-m=n;$\\
		$\bullet$ $d(k)-d(m)=d(pn)-d\left((p-1)n\right)=\left(d(n)+1\right)-d(n)=1.$		
	}
\end{ex}
%%%%%%%%%%%%%%%%% Bài 5
\begin{ex}%[HSG Thổ Nhĩ Kỳ năm 2018, vòng $2$]%[Đặng Tân Hoài, Dự án EX-Nat.MO-18]%[1D0G5]
	Cho $x_0,~x_1,\ldots,~x_{2017}$ là một dãy các số nguyên dương không giảm. Giả sử $x_0=1$ và dãy con $x_1,~x_2,\ldots,~x_{2017}$ chứa đúng $25$ số nguyên dương phân biệt. Chứng minh rằng
	$$\sum\limits_{i=2}^{2017}x_i(x_i-x_{i-2}) \geqslant 623.$$
	Tìm tổng số các cách sắp xếp của dãy trong trường hợp đẳng thức xảy ra.	
	\loigiai{ Xét bài toán tổng quát hơn: cho $x_0,~x_1,\ldots,~x_n$ là một dãy các số nguyên dương không giảm. Giả sử $x_0=1$ và dãy con $x_1,~x_2,\ldots,~x_n$ chứa đúng $m$ số nguyên dương phân biệt. Chứng minh rằng
		$$\sum\limits_{i=2}^{n}x_i(x_i-x_{i-2}) \geqslant m^2-2.$$
		Vì dãy đã cho là không giảm nên $x_i-x_{i-2}-1 \geqslant -1,~\forall i=2,3,\ldots ,n.$\\
		Mặt khác, $ x_i-x_{i-2}-1 = -1 \Rightarrow x_i=x_{i-1}.$\\
		Do đó, ta được $(x_i-x_{i-2}-1)(x_i-x_{i-1}) \geqslant 0,~\forall i=2,3,\ldots ,n.$ \hfill $(1)$\\
		$(1) \Leftrightarrow x_i^2-x_ix_{i-2}+x_{i-1}x_{i-2}-x_1x_{i-1} \geqslant x_i-x_{i-1}.$\\
		Cho lần lượt $i$ nhận các giá trị $2,3,\ldots ,n$ để được các bất đẳng thức tương ứng và cộng vế theo vế của các bất đẳng thức đó, ta được
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
				&\sum\limits_{i=2}^{n} x_i ( x_i-x_{i-2}) +x_1-x_nx_{n-1}  \geqslant  x_n-x_1\\
				\Leftrightarrow & \sum\limits_{i=2}^{n} x_i ( x_i-x_{i-2})  \geqslant x_n( 1+x_{n-1})-2x_1. \tag{2} 
			\end{align*}}	
			Vì tập $\left\{ x_1,x_2,\ldots ,x_n\right\}$ gồm có $m$ phần tử phân biệt nên
			{\allowdisplaybreaks
				\begin{align*}
					& x_n  \geqslant  x_1+m-1 \tag{3}\\
					\Leftrightarrow & x_{n-1}  \geqslant  x_1+m-2. \tag{4} 
				\end{align*}}
				Từ $(2),(3),(4)$ suy ra
				\[ \sum\limits_{i=2}^{n} x_i ( x_i-x_{i-2})  \geqslant (x_1+m-1)^2-2x_1. \tag{5} \]
				Mặt khác 
				\[ (x_1+m-1)^2-2x_1-(m^2-2)=(x_1-1)(x_1+2m-3) \geqslant 0. \tag{6} \] 
				Từ $(5),(6)$ ta được bất đẳng thức cần chứng minh.\\
				Đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi
				$$\heva{& x_1=1,~x_n=m,~x_{n-1}=m-1\\ & x_i-x_{i-2}=1~\text{hoặc}~x_i=x_{i-1},~\forall i=2,3,\ldots ,n}$$
				Ta thấy $x_n \neq x_{n-1},$ nên $x_{n-2}=m-1.$\\
				Với $2 \leqslant j \leqslant n,$ vì 
				$$x_j-x_{j-1}>1 \Rightarrow x_j-x_{j-2} \geqslant x_j-x_{j-1}>1,~x_j \neq x_{j-1}$$
				nên sự khác biệt giữa $2$ số hạng liên tiếp nhiều nhất là $1.$\\
				Hơn nữa, vì
				$$x_j-x_{j-1}=x_{j-1}-x_{j-2}=1 \Rightarrow x_j-x_{j-2} =2>1,~x_j \neq x_{j-1}$$
				nên tăng $1$ không thể xảy ra trong các cặp liền kề nhau.\\
				Mặt khác, tất cả các điều kiện thỏa mãn nếu tăng $1$ không thể xảy ra trong các cặp liền kề nhau.\\
				Do đó, ta cần tính tất cả các vị trí có thể tăng $1.$\\
				Từ giả thiết, ta có tổng số các số tăng $1$ tương ứng với các chỉ số nằm giữa $2$ và $n-2$ (có $n-3$ chỉ số) là $m-2$ (do $x_0=x_1=1 \Rightarrow x_2=2$ và đã có $x_{n-1}$ đến $x_n$ tăng $1$).\\
				Khi đó, xem bài toán này tương đương với việc đặt $m-2$ quả bóng như nhau vào $n-3$ hộp sao cho không có $2$ hộp có bóng liền kề nhau.\\
				Như vậy:\\
				$\bullet$ Nếu $n \geqslant 2m-2 \geqslant 2$ thì kết quả là $\mathrm{C}_{n-m}^{m-2}.$\\
				$\bullet$ Ngược lại, kết quả là $0.$\\
				Trong bài toán cụ thể này, kết quả là $\mathrm{C}_{1992}^{23}.$
			}
		\end{ex}
		%%%%%%%%%%%%%%%%% Bài 6
		\begin{ex}%[HSG Thổ Nhĩ Kỳ năm 2018, vòng $2$]%[Đặng Tân Hoài, Dự án EX-Nat.MO-18]%[1D0G6]
			Cho một số hữu hạn các thanh dọc có chiều dài 2017 được cố định trên một vài tấm kim loại. Trên mỗi thanh có một hạt mà nó trượt tự do trên thanh đó. Một vài cặp hạt được nối với nhau bằng dây đàn hồi. Ant (em) tự do di chuyển trên tất cả các dây. Còn Ant (anh) tự do di chuyển trên tất cả các dây mà độ chênh lệch chiều cao của các điểm cuối là $\pm 1.$ Giả sử rằng xuất phát ở bất kì hạt nào, Ant (em) có thể đến bất kì hạt khác. Cấu hình của hạt mà khi mỗi hạt được đặt ở vị trí là số nguyên và độ cao hai điểm cuối của bất kì dây nào đều khác nhau, được gọi là cấu hình chấp nhận được. Biết rằng có ít nhất một cấu hình chấp nhận được của thiết bị này, chứng minh rằng tồn tại một cấu hình chấp nhận được mà Ant (anh) xuất phát ở bất kì hạt nào cũng có thể đến bất kì hạt khác.
			\loigiai{ Ta hãy cải cách bài toán trong giới hạn về lý thuyết đồ thị. Cho $G$ là một đường gấp khúc. Giả sử mỗi đỉnh của $G$ được tô màu thích hợp trong số các màu $0,1,\ldots ,2017:$ các điểm cuối của mỗi cạnh được tô màu khác nhau. Gọi $f(x)$ là một màu của đỉnh $x.$ Chứng minh rằng có thể đổi màu các đỉnh của $G$ thích hợp thành các màu $0,1,\ldots ,2017$ sao cho\\
				Với bất kì hai đỉnh $a$ và $b$ có một đường nối $a=x_1,x_2,\ldots ,x_n=b$ thỏa mãn với mỗi $i=1,\ldots ,n-1$ ta có \[\left|f(x_i)-f(x_{i+1})\right|=1. \tag{$*$}\]
				Xét bất kì màu thích hợp của $G.$ Gọi $G_1$ là một nhánh cực đại của $G$ thỏa mãn $(*).$ Hãy chỉ ra cách đổi màu một số đỉnh mà ta có thể tăng số đỉnh của $G_1$. Với bất kì đồ thị $G',$ tập các đỉnh của $G'$ sẽ được kí hiệu là $V(G').$ Gọi 
				\[ \underset{\substack{x \in V(G_1),\\y \in V(G-G_1)}}{\min}\left( \left|f(x)-f(y)\right| \right)=\left|f(x_0)-f(y_0)\right|,\]
				theo định nghĩa $\left|f(x_0)-f(y_0)\right| >1.$\\
				Giả sử $f(x_0)>f(y_0).$ Ta đổi màu vài đỉnh của $G-G':$ các đỉnh màu $f(y_0)$ thành $f(x_0)-1$ và các đỉnh màu $f(x_0)-1$ thành $f(y_0).$ Khi đó, dễ thấy đường gấp khúc vẫn được tô màu một cách thích hợp. Thật vậy, trong $G-G_1$ ta chỉ hoán đổi qua lại các màu $f(x_0)-1$ và $f(y_0).$ Chú ý rằng, vì $\left|f(x_0)-f(y_0)\right|$ là cực tiểu sau khi đổi màu nên điều kiện $f(x) \neq f(y),~\forall x \in G_1,~y \in G-G_1$ vẫn xảy ra.\\
				Trong trường hợp ngược lại $f(x_0)<f(y_0),$ ta cũng sẽ đổi màu các đỉnh của $G-G':$ các đỉnh màu $f(y_0)$ thành $f(x_0)+1$ và các đỉnh màu $f(x_0)+1$ thành $f(y_0).$\\
				Như vậy, sau khi đổi màu thì tập $V(G_1)$ sẽ được thêm ít nhất một phần tử mới $y_0.$ Bằng cách tiếp tục quá trình này, cuối cùng ta sẽ nhận được màu mong muốn của toàn bộ $G$ thỏa mãn $(*).$
			}
		\end{ex}
		\Closesolutionfile{ans}
