\section{ƯỚC CHUNG LỚN NHẤT}
\subsection{TÓM TẮT KIẾN THỨC}
\begin{tomtat}
	\subsubsection{Ước chung lớn nhất}
Ước chung lớn nhất $\left( \text{ƯCLN} \right)$ của hai hay nhiều số là số lớn nhất trong tập hợp ước chung của các số đó.\\
Ký hiệu: $\text{ƯCLN}\left( {a,b} \right)$\\
\begin{vd}
$\text{Ư}\left( {12} \right) = \left\{ {1;\,2;\,3;\,4;\,6;\,12} \right\}$.\\
$\text{Ư}\left( {15} \right) = \left\{ {1;\,3;\,5;\,15} \right\}$.\\
$\text{ƯCLN}\left( {12,\,15} \right) = 3$.
\end{vd}
	\subsubsection{Cách tìm ước chung lớn nhất}
Muốn tìm $\text{ƯCLN}$ của hai hay nhiều số lớn hơn $1$, ta thực hiện ba bước sau:
\begin{itemize}
\item Bước 1: Phân tích mỗi số ra thừa số nguyên tố.
\item Bước 2: Chọn ra các thừa số nguyên tố chung.
\item Bước 3: Lập tích các thừa số đã chọn, mỗi thừa số lấy với số mũ nhỏ nhất của nó. Tích đó là $\text{ƯCLN}$ phải tìm.
\end{itemize}
\begin{vd} Tìm $\text{ƯCLN}\left( {36,\,84} \right)$\\
$36 = 2^2 . 3^2$\\
$84 = 2^2 . 3 . 7$\\
$\text{ƯCLN}\left( {36,\,84} \right) = 2^2 . 3 = 12$
\end{vd}
	\subsubsection{Hai số nguyên tố cùng nhau}
\begin{itemize}
\item Nếu các số đã cho không có thừa số nguyên tố chung thì $\text{ƯCLN}$ của chúng bằng $1$. 
\item Hai hay nhiều số có $\text{ƯCLN}$ bằng $1$ gọi là các số nguyên tố cùng nhau.\\
\begin{vd} $8$ và $15$ là hai số nguyên tố cùng nhau.
\end{vd}
\end{itemize}
\begin{note}
	\noindent{\bf Chú ý:}
\begin{itemize}
\item Trong các số đã cho, nếu số nhỏ nhất là ước của các số còn lại thì $\text{ƯCLN}$ của các số đã cho chính là số nhỏ nhất ấy.\\
\begin{vd} $\text{ƯCLN}\left( {24,\,16,\,8} \right) = 8$
\end{vd}
\end{itemize}
\end{note}
	\subsubsection{Cách tìm ước chung thông qua $\text{ƯCLN}$}
\begin{itemize}
\item Để tìm ước chung của các số đã cho, ta có thể tìm các ước của $\text{ƯCLN}$ của các số đó. 
\end{itemize}
\end{tomtat}
\subsection{BÀI TẬP ÁP DỤNG}
\begin{bt}  
Tìm $\text{ƯCLN}$ của:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[a)]
\item $45$ và $60$     
\item $28$ và $32$
\item $18$ và $54$
\item $13$ và $20$
\item $24,\,36$ và $112$
\item $16,\,32$ và $72$
\item $36,\,60$ và $270$
\item $45,\,120$ và $270$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm $\text{ƯCLN}$ rồi tìm ước chung của:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[a)]
\item $16$ và $24$     
\item $40$ và $60$
\item $90$ và $126$
\item $180$ và $234$
\item $144$ và $192$
\item $60,\,90$ và $135$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%------------------------%
\subsection{BÀI TẬP TỔNG HỢP}
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên $a$ lớn nhất, biết rằng $480 \,\vdots \,a$ và $600\, \vdots \, a$.
\end{bt}   \begin{bt} 
Tìm $x$ biết:
\begin{enumerate}[a)]
\item $54 \,\vdots\,  x$; $12 \,\vdots\, x$ và $x$ lớn nhất.
\item $48\, \vdots \, x$; $24 \,\vdots \,x$ và $x$ lớn nhất.
\item $45 \,\vdots\,  x$; $60\, \vdots \,x$ và $2 < x < 10$.
\item $32 \,\vdots \, x$; $28 \,\vdots \,x$ và $1 \le x < 7$.
\item $25 \,\vdots  \,x$; $30\, \vdots \,x$; $45 \,\vdots \,x$ và $x$ lớn nhất.
\item $45 \,\vdots  \,x$; $120 \,\vdots\, x$; $270 \,\vdots \,x$ và $x \ge 9$.
\item $105 \,\vdots \, x$; $176 \,\vdots\, x$; $385 \,\vdots \,x$ và $10 < x < 20$.
\end{enumerate}
\end{bt}   \begin{bt} 
Tìm số tự nhiên $n$ biết rằng:
\begin{enumerate}[a)]
\item $264 : n$ dư $24$ và $363 : n$ dư $43$.
\item $398 : n$ dư $38$ và $450 : n$ dư $18$.
\item $350 : n$ dư $14$ và $320 : n$ dư $26$.
\end{enumerate}
\end{bt}   \begin{bt}
Trong một buổi liên hoan, cô  mua $45$ cái bánh và $120$ viên kẹo. Cô có thể chia được nhiều nhất bao nhiêu dĩa như nhau gồm cả bánh và kẹo? Khi đó mỗi dĩa có bao nhiêu cái bánh và bao nhiêu viên kẹo?
\end{bt}   \begin{bt}
Nhà trường muốn chia $320$ bút, $200$ quyển vở  và $160$ quyển truyện tranh thành những phần thưởng như nhau. Hỏi có thể chia được nhiều nhất mấy phần thưởng? Khi đó mỗi phần thưởng có bao nhiêu bút, bao nhiêu vở và bao nhiêu quyển truyện tranh?
\end{bt}   \begin{bt}
Bạn Tâm muốn cắt tấm bìa hình chữ nhật kích thước $80cm$ và $100cm$ thành các mảnh nhỏ hình vuông như nhau sao cho tấm bìa được cắt hết, không thừa, không thiếu. Tính độ dài lớn nhất của cạnh hình vuông.
\end{bt}   \begin{bt}
Lớp $6A$ có $54$ học sinh, lớp $6B$ có $42$ học sinh, lớp $6C$ có $48$ học sinh. Trong ngày khai giảng, ba lớp cùng xếp thành một số hàng dọc như nhau ở sân trường  mà không lớp nào có người lẻ hàng. Tính số hàng dọc nhiều nhất có thể xếp được.
\end{bt}   \begin{bt}
Một mảnh vườn hình chữ nhật có chiều dài $105m$, chiều rộng $60m$. Người ta muốn trồng cây xung quanh vườn sao cho mỗi góc vườn có một cây và khoảng cách giữa hai cây liên tiếp bằng nhau. Tính khoảng cách lớn nhất giữa hai cây liên tiếp.
\end{bt}   \begin{bt}
Đem chia hai số $406$ và $262$ cho cùng một số thì đều dư $10$. Tìm số đó.
\end{bt}   \begin{bt}
Nếu ta đem chia $3698$ và $736$ cho cùng một số thì sẽ được các số dư lần lượt là $26$ và $56$. Tìm số chia.
\end{bt}