\section{BỘI CHUNG NHỎ NHẤT}
\subsection{TÓM TẮT KIẾN THỨC}
\begin{tomtat}
	\subsubsection{Bội chung nhỏ nhất}
Bội chung nhỏ nhất $\left( \text{BCNN} \right)$ của hai hay nhiều số là số nhỏ nhất khác $0$ trong tập hợp bội chung của các số đó.\\
Ký hiệu: $\text{BCNN}\left( {a,b} \right)$\\
\begin{vd}
$\text{B}\left( {8} \right) = \left\{ {0;\,8;\,16;\,24;\,32;\,40;\,48;\, \cdot \cdot \cdot} \right\}$.\\
$\text{B}\left( {12} \right) = \left\{ {0;\,12;\,24;\,48;\,60;\,72;\, \cdot \cdot \cdot} \right\}$.\\
$\text{BCNN}\left( {8,\,12} \right) = 24$.
\end{vd}
	\subsubsection{Cách tìm bội chung nhỏ nhất}
Muốn tìm $\text{BCNN}$ của hai hay nhiều số lớn hơn $1$, ta thực hiện ba bước sau:
\begin{itemize}
\item Bước 1: Phân tích mỗi số ra thừa số nguyên tố.
\item Bước 2: Chọn ra các thừa số nguyên tố chung và riêng.
\item Bước 3: Lập tích các thừa số đã chọn, mỗi thừa số lấy với số mũ lớn nhất của nó. Tích đó là $\text{BCNN}$ phải tìm.
\end{itemize}
\begin{vd} Tìm $\text{BCNN}\left( {105,\,980} \right)$\\
$105 = 3 \cdot 5 \cdot 7$\\
$980 = 2^2 \cdot 5 \cdot 7^2$\\
$\text{BCNN}\left( {105,\,980} \right) = 2^2 \cdot 3 \cdot 5 \cdot 7^2= 2940$
\end{vd}
\begin{note}
	\noindent{\bf Chú ý:}
\begin{itemize}
\item Nếu các số đã cho từng đôi một nguyên tố cùng nhau thì $\text{BCNN}$ của chúng là tích của các số đó.\\
\begin{vd} $\text{BCNN}\left( {5,\,7,\,8} \right) = 5 \cdot 7 \cdot 8 = 280$
\end{vd}
\item Trong các số đã cho, nếu số lớn nhất là bội của các số còn lại thì $\text{BCNN}$ của các số đã cho chính là số lớn nhất ấy.\\
\begin{vd} $\text{BCNN}\left( {12,\,16,\,48} \right) = 48$
\end{vd}
\end{itemize}
\end{note}
	\subsubsection{Cách tìm bội chung thông qua $\text{BCNN}$}
Để tìm bội chung của các số đã cho, ta có thể tìm các bội của $\text{BCNN}$ của các số đó. 
\end{tomtat}
\subsection{BÀI TẬP ÁP DỤNG}
\begin{bt}
Tìm $\text{BCNN}$ của:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[a)]
\item $12$ và $14$     
\item $24$ và $27$
\item $54$ và $36$
\item $18,\,15$ và $30$
\item $25,\,35$ và $45$
\item $24,\,36$ và $16$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{bt}   \begin{bt} 
Tìm bội chung thông qua tìm $\text{BCNN}$:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[a)]
\item $13$ và $15$     
\item $48$ và $90$
\item $60$ và $42$
\item $63$ và $35$
\item $16,\,30$ và $40$
\item $18,\,24$ và $360$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%------------------------%
\subsection{BÀI TẬP TỔNG HỢP}
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm $a$ biết:
\begin{enumerate}[a)]
\item $a \in \text{BC}\left( {12,\,18} \right)$ và $a$ nhỏ nhất khác $0$.
\item $48\, \vdots \, x$; $24 \,\vdots \,x$ và $x$ lớn nhất.
\item $a \,\vdots\,  126$; $a\, \vdots \,198$ và $a$ là số tự nhiên nhỏ nhất khác $0$.
\item $a \,\vdots \, 63$; $a \,\vdots \,35$; $a \,\vdots \,105$ và $700 \le a < 1000$.
\item $a \,\vdots  \,396$; $a\, \vdots \,720$ và $a$ là số tự nhiên nhỏ nhất khác $0$.
\end{enumerate}
\end{bt}   \begin{bt}  
Cho biết $m\, \vdots \, n$, tìm $\text{BCNN}\left( {m,n} \right)$. Cho ví dụ.
\end{bt}   \begin{bt}
Một số sách khi xếp thành từng bó $12$ cuốn hoặc $15$ cuốn hoặc $18$ cuốn thì đều vừa đủ bó. Biết số sách đó trong khoảng từ $200$ đến $400$ cuốn. Tìm số sách đó.
\end{bt}   \begin{bt}
Năm học mới, trường $A$ nhận vào một số học sinh khối $6$. Biết rằng nếu xếp $35$ hay $40$ học sinh vào một lớp thì vừa đủ. Hỏi trường đã nhận bao nhiêu học sinh? Biết số học sinh không vượt quá $600$ em.
\end{bt}   \begin{bt}
Khối $6$ của một trường có khoảng từ $450$ đến $500$ học sinh. Biết mỗi lần xếp hàng $6$, hàng $10$, hàng $12$ đều dư $3$ học sinh. Tìm số học sinh khối $6$.
\end{bt}   \begin{bt}
Số lượng quả cam trong khoảng từ $200$ đến $250$ quả. Nếu xếp vào mỗi đĩa $8$ quả hoặc $10$ quả hoặc $12$ quả thì đều dư $2$ quả. Hỏi có bao nhiêu quả cam?
\end{bt}   \begin{bt}
Số học sinh khối $6$ của một trường khi xếp hàng $2$, hàng $3$, hàng $4$, hàng $5$ đều thiếu $1$ người nhưng xếp hàng $7$ lại vừa đủ. Biết số học sinh chưa đến $300$ em. Tìm số học sinh.
\end{bt}   \begin{bt}
An và Hoàng cùng học một trường nhưng ở hai lớp khác nhau. An cứ $10$ ngày lại trực nhật một lần, Hoàng cứ $12$ ngày lại trực nhật. Lần đầu cả hai bạn cùng trực nhật vào một ngày. Hỏi sau ít nhất bao nhiêu ngày thì hai bạn lại cùng trực nhật chung một ngày?
\end{bt}   \begin{bt}
Cho bảng:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
{$a$} & {8} & {15} & {24} & {156} & {70}\\
\hline
{$b$} & {12} & {25} & {35} & {65} & {70}\\
\hline
{$\text{ƯCLN}\left( {a,b} \right)$} &  & & & &\\
\hline
{$\text{BCNN}\left( {a,b} \right)$} &  & & & &\\
\hline
{$\text{ƯCLN}\left( {a,b} \right) \cdot \text{BCNN}\left( {a,b} \right)$ } &  & & & &\\
\hline
{$a \cdot b$} &  & & & &\\
\hline

\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[a)]
\item Điền vào ô trống của bảng.
\item So sánh tích  của $\text{ƯCLN}\left( {a,b} \right)$  và $\text{BCNN}\left( {a,b} \right)$  với tích của $a$ và $b$.
\end{enumerate}
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên lớn nhất có ba chữ số,  biết số đó chia hết cho tất cả các số $3, 4, 5, 6$.
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm số tự nhiên nhỏ  nhất  khi chia cho  $6, 7, 9$ được số dư theo thứ tự là $2,3,5$.
\end{bt}   \begin{bt}
Tìm hai số tự nhiên $a$ và $b \left( {a > b} \right)$ có $\text{BCNN}$ bằng $336$ và $\text{ƯCLN}$ bằng $12$.
\end{bt}