\begin{name}
{Thầy Nguyễn Duy Khánh}
{Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hà Tĩnh, 2016}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT16-HaTinh]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10 - Sở giáo Hà Tĩnh 2016]%[9D1K4] %[9D1K7] Rút gọn biểu thức 
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item $P = \left(\sqrt{2}-1\right).\dfrac{2+\sqrt{2}}{2\sqrt{2}}.$
        \item $Q = \left(\dfrac{1}{\sqrt{x} - 3}+\dfrac{1}{\sqrt{x} + 3}\right)\left(1-\dfrac{3}{\sqrt{x}}\right),$\; với $x > 0, x\ne 9$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item $P =  \left(\sqrt{2}-1\right).\dfrac{2+\sqrt{2}}{2\sqrt{2}} =  \left(\sqrt{2}-1\right).\dfrac{(\sqrt{2}+1)\sqrt{2}}{2\sqrt{2}} = \dfrac{1}{2}$
        \item Ta có \\
        $
        \begin{aligned}
       Q& = \left(\dfrac{\sqrt{x}+3}{x-9}+\dfrac{\sqrt{x}-3}{x-9}\right).\dfrac{\sqrt{x}-3}{\sqrt{x}}\; \mbox{ với } x > 0; x\ne 9\\
        &=\dfrac{2\sqrt{x}}{(\sqrt{x}+3)(\sqrt{x}+3)}.\dfrac{\sqrt{x}-3}{\sqrt{x}}\\
        &=\dfrac{2}{\sqrt{x}+3}
        \end{aligned}
        $
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hà Tĩnh, 2016]%[9D4B4]%[9D4K6]
Cho phương trình $x^2 - 2(m+2)x+m^2+m+3$   \quad\quad (1).
    \begin{enumerate}    
        \item Giải phương trình khi $m = 0$
        \item Tìm $m$ để phương trình $(1)$ có hai nghiệm $x_1; x_2$ thỏa mãn $\dfrac{x_1}{x_2}+\dfrac{x_2}{x_1} = 4.$
    \end{enumerate}
    
    
    
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Với $m = 0$ phương trình (1) trở thành
        \begin{equation*}
        \begin{aligned}
        & x^2 - 2(0+2)x+0^2+0+3 = 0 \\
        \Leftrightarrow\;\; & x^2 - 4x+3 = 0
        \end{aligned}
         \end{equation*}
    Ta có $a + b + c = 1 + (-4) + 3 = 0$.\\
    Vậy phương trình có hai nghiệm phân biệt $x_ 1 = 1; x_2 = 3$
    \item Ta có $\Delta ' = (m+2)^2 - (m^2+m+3) = 3m + 1$ \\
    Để phương trình có hai nghiệm $x_1,x_2$ thì $\Delta  \geq 0$ suy ra $m \geq \dfrac{-1}{3}$\\
    Với $m \geq \dfrac{-1}{3}$, theo định lý Vi-ét ta có
    \begin{equation}\tag{*}
     \begin{cases}
    x_1+x_2 = 2(m+2)\\
    x_1.x_2 = m^2+m+3
    \end{cases}
    \end{equation}
    Theo bài ra ta có $\dfrac{x_1}{x_2}+\dfrac{x_2}{x_1} = 4 \Leftrightarrow \dfrac{x_1^2+x_2^2}{x_1x_2}\Leftrightarrow \dfrac{(x_1+x_2)^2 - 2x_1x_2}{x_1x_2} = 4$ \quad\quad (**)\\
    Thay (*) vào (**) ta được\\
    $4m^2 + 16m + 16 - 2m^2-2m-6 = 4m^2+4m+12 \Leftrightarrow m^2-5m+1 = 0$\\
    Giải phương trình trên ta được $m_1 = \dfrac{5+\sqrt{21}}{2}\mbox{ hoặc } m_2 = \dfrac{5-\sqrt{21}}{2}$, \\
    kết hợp điều kiện ta được $m_1 = \dfrac{5+\sqrt{21}}{2}; m_2 = \dfrac{5-\sqrt{21}}{2}$ là giá trị cần tìm
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hà Tĩnh, 2016]%[9D2B3]%[9D2K4]
Trong mặt phẳng tọa độ $Oxy$, cho đường thẳng $(d): y = ax +a+3$ và đường thẳng $(d'): y = (a^2-2a+2)x+5 - a$
\begin{enumerate}
\item Tìm giá trị của $a$ để đường thẳng $(d)$ đi qua $A(a; 5)$.
\item Với giá trị nào của $a$ thì hai đường thẳng $(d)$ và $(d')$ song song với nhau.
\end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Đường thẳng $(d)$ đi qua $A(1;5)$ thì $5 = a+a+3 \Leftrightarrow a = 1$.\\
        Vậy $a = 1$ thì $(d)$ đi qua $A(1; 5)$
        \item Để $(d)$ song song với $(d')$ thì 
        $
        \begin{cases}
        a = a^2-2a+2\\
        a+3\ne 5-a
        \end{cases}
        $\\
        Giải hệ trên ta được $\heva{\hoac{a = 1\\ a = 2}\\ a \ne 1}$
        từ đó suy ra $a = 2$ thì $(d)$ và $(d')$ song song với nhau.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hà Tĩnh, 2016]%[9H3B7]%[9H3K7]%[9H3G7]
Cho nửa đường tròn tâm $O$ đường kính $AB$. Trên nửa mặt phẳng chứa nửa đường tròn có bờ là đường thẳng $AB$, kẻ tia $Ax$ vuông góc với $AB$. Từ điểm $M$ trên tia $Ax$ kẻ tiếp tuyến $MC$ với nửa đường tròn ($C$ là tiếp điểm, $C$ khác $A$). Đoạn $AC$ cắt $OM$ tại $E$, $MB$ cắt nửa đường tròn tại $D$ ($D$ khác $B$).
\begin{enumerate}
\item Chứng minh $AMCO$ và $AMDE$ là các tứ giác nội tiếp đường tròn
\item Chứng minh hai tam giác $MDO$ và $MEB$ đồng dạng
\item Gọi $H$ là hình chiếu vuông góc của $C$ lên $AB$, $I$ là giao điểm của $MB$ và $CH$. Chứng minh rằng đường thẳng $EI$ vuông góc với $AM$.
\end{enumerate}

\loigiai
    {
    \begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin = -0.3, ymin=-0.5,xmax = 10.5,ymax=12.5]
\tkzClip
\tkzDefPoints{0/0/A,10/0/B}
\tkzDrawPoints(A,B)
\tkzLabelPoints[below](A,B)
\tkzDefPointWith[orthogonal,K = 1.2](A,B)
\tkzGetPoint{M}
\tkzLabelPoints[above](M)
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{O} \tkzDrawArc(O,B)(A)
\tkzDrawPoints(O)\tkzLabelPoints[below](O)
\tkzInterLC(M,B)(O,B)\tkzGetFirstPoint{D}\tkzLabelPoints[above](D)
\tkzTangent[from=M](O,B) \tkzGetPoints{d}{C} 
\tkzDrawLines[add=0 and 0.3](M,C)
%\tkzDrawLines[add=0 and 0.3](M,c)
\tkzDrawPoints(C)\tkzLabelPoints[above right](C)
\tkzDefPointBy[projection = onto A--B](C)\tkzGetPoint{H} \tkzLabelPoints[below](H)
\tkzInterLL(O,M)(A,C) \tkzGetPoint{E} \tkzDrawPoint(E)\tkzLabelPoints[below left](E)
\tkzInterLL(C,H)(M,B) \tkzGetPoint{I} \tkzDrawPoint(I)\tkzLabelPoints[right](I)
\tkzDrawSegments(A,M B,M A,B C,H A,D O,D O,M O,C A,C D,C B,C E,I D,E B,E)
\tkzMarkRightAngles[size=.4](M,C,O M,A,B M,E,C C,H,A)
\end{tikzpicture}
\end{center}
    
	\begin{enumerate}
	\item Ta có $AM \perp AB$ (gt) $\Rightarrow \widehat{OAM} = 90^0$.\\
    Vì $MC$ là tiếp tuyến của $(O)$ suy ra $\widehat{MCO} = 90^0$. \\
    Xét tứ giác $AMCO$ có $\widehat{MAO}+\widehat{MCO} = 180^0$ suy ra $AMCO$ nôi tiếp một đường tròn (dhnb)\\
    Ta có $\widehat{ADB} = 90^0$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn)\\
    $\Rightarrow \widehat{ADM} = 90^0$ (kề bù).\\
    Xét tứ giác $AMDE$ có $\widehat{ADM} = \widehat{AEM}= 90^0$ (hai góc bằng nhau cùng nhìn đoạn $MD$) \\
    $\Rightarrow AMDE$ nội tiếp một đường tròn.
    \item Ta có 
    $$
    \left.
    \begin{aligned}
    &\widehat{MCD} = \widehat{CBD} = \dfrac{1}{2}\;\mbox{sđ}\;\wideparen{CD}\\
    &\mbox{Mà } \widehat{CMB} \mbox{ chung}
    \end{aligned}
    \right\}
    \Rightarrow \Delta CMD \backsim \Delta BMC\; (\mbox{g - g})
    $$
    Suy ra $\dfrac{CM}{BM} = \dfrac{MD}{CM}\Rightarrow CM^2 = MB.MD$ \quad (1)\\
    Xét tam giác vuông $MCO$ có $CE \perp MO \Rightarrow MC^2 = ME.MO$ \quad (2)\\
    Từ (1) và (2) suy ra $MB.MD = ME.MO\Rightarrow \dfrac{ME}{MD} = \dfrac{MB}{MO}$   \quad (*)\\
    Xét $\Delta MDO$ và $\Delta MEB$ có 
    $$
    \left.
    \begin{aligned}
    &\dfrac{ME}{MD} = \dfrac{MB}{MO}\\
    &\widehat{DME} \mbox{ chung }
    \end{aligned}
    \right\}
    \mbox{ suy ra } \Delta MDO\backsim \Delta MEB (\mbox{ g-c-g })
    $$
    
    
    \item  Vì $MA \parallel AH \Rightarrow \widehat{AMD} = \widehat{DIC}$ (so le trong)\\
    Ta có $\widehat{AMD} = \widehat{DEC}$ (vì tứ giác $AMDE$ nội tiếp)\\
    Suy ra $\widehat{DEC} = \widehat{DIC}$\\
    $\Rightarrow DCIE$ nội tiếp (2 góc cùng nhìn đoạn $CD$ dưới một góc không đổi)\\
    $\Rightarrow \widehat{CDI} = \widehat{CEI}$ cùng chắn $\wideparen{CI}$\\
    Mà $\widehat{CDI} = \widehat{CAB}$ (cùng chắn cung $CB$ của $(O)$)\\
    $\Rightarrow \widehat{CEI} = \widehat{CAB}$, mà hai góc ở vị trí đồng vị\\
    Suy ra $EI\parallel AB \Rightarrow EI\perp MA$
	\end{enumerate}
}



\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hà Tĩnh, 2016]%[9D5G1]
Cho $a, b$ là các số dương thỏa mãn $ab = 1$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức: $$F = (2a+2b-3)(a^3+b^3)+\dfrac{7}{(a+b)^2}$$

\loigiai{
Ta có \\
$
\begin{aligned}
F & = \left[2(a+b)-3\right](a+b)(a^2-ab+b^2)+\dfrac{7}{(a+b)^2}\\
& \geq \left[2(a+b)-3\right](a+b)(2ab - ab)+\dfrac{7}{(a+b)^2}\qquad (\mbox{vì } a^2+b^2 \geq 2ab)\\
& \geq \left[2(a+b)-3\right](a+b)+\dfrac{7}{(a+b)^2}\\
& \geq 2(a+b)^2-3(a+b)+\dfrac{7}{(a+b)^2}\\
& \geq \dfrac{7}{16}(a+b)^2+\dfrac{7}{(a+b)^2}+\left[\dfrac{5}{4}(a+b)-\dfrac{5}{2}\right]^2+\dfrac{13}{4}(a+b)-\dfrac{25}{4}\\
\end{aligned}
$

\noindent Áp dụng bất đẳng thức cô-si ta được\\

$
\dfrac{7}{16}(a+b)^2+\dfrac{7}{(a+b)^2} \geq \dfrac{7}{2};\quad
\left[\dfrac{5}{4}(a+b)-\dfrac{5}{2}\right]^2\geq \left[\dfrac{5}{4}\;2\;\sqrt{ab}-\dfrac{5}{2}\right]^2\geq 0 \mbox{ và } \dfrac{13}{4}(a+b)-\dfrac{25}{4} \geq \dfrac{13}{2}\\
$

\noindent Từ đó suy ra $F \geq \dfrac{7}{2}+0+\dfrac{13}{2}-\dfrac{25}{4} = \dfrac{15}{4}$\\
Vậy giá trị  nhỏ nhất của $F$ bằng $\dfrac{15}{4}$. Dấu bằng xảy ra khi $a= b  =1$.
}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
