\begin{name}
{Thầy Trần Duy Khương}
{Đề thi vào 10, Sở giáo dục Đồng Nai, 2016}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT16-DongNai]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Đồng Nai, 2016]%[9D4Y3]%[9D4Y7]%[9D3Y2]
    \hfill
    \begin{enumerate}
       \item Giải phương trình: $9x^2-12x+4=0.$
       \item Giải phương trình: $ x^4-10x^2+9=0.$
      \item Giải hệ phương trình $\heva{2x+y&=5\\
     5x-2y&=8. }$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Giải phương trình: $9x^2-12x+4=0.$
         \\Ta có $\Delta'=6^2-4.9=0$. Do đó phương trình có nghiệm kép:
         $x_1=x_2=\dfrac{2}{3}.$
         \item Giải phương trình: $ x^4-10x^2+9=0.$\\
         Đặt $t=x^2\ge 0.$ Ta được phương trình bậc hai ẩn $t$: 
         $$t^2-10t+9=0\Leftrightarrow(t-1)(t-9)=0\Leftrightarrow\hoac{t=1\;\text{(thỏa mãn)}\\t=9\;\text{(thỏa mãn)}}$$
         \begin{itemize}
         	\item[] Với $t=1$ thì $x^2=1\Leftrightarrow x=\pm 1.$ 
         	\item[] Với $t=9$ thì $x^2=9\Leftrightarrow x=\pm 3.$ 
         \end{itemize}
     Vậy tập nghiệm của phương trình là: $\{\pm 1;\pm3\}$.
        \item Giải hệ phương trình $\heva{2x+y&=5\\
        	5x-2y&=8. }$
        \\
        Ta có:
        \begin{center}
        	$\begin{array}{ll}
        	\heva{2x+y&=5\\
        		5x-2y&=8}&\Leftrightarrow\heva{4x+2y=10\\5x-2y=8}\\
        	&\Leftrightarrow\heva{2x+y&=5\\9x&=18}\\
        &	\Leftrightarrow\heva{x=2\\y=1.}
        	\end{array}$
        \end{center}
    Vậy hệ phương trình có nghiệm $(x;y)=(2;1).$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Đồng Nai, 2016]%[9D4Y2]%[9D2Y3]
Cho hai hàm số $y=\dfrac{1}{2}x^2$ và $y=x-\dfrac{1}{2}.$
\begin{enumerate}
	\item Vẽ đồ thị của các hàm số này trên cùng một mặt phẳng tọa độ.
	\item Tìm tọa độ giao điểm của hai đồ thị đó.
\end{enumerate}
\loigiai{
	\begin{enumerate}
		\item Vẽ đồ thị của các hàm số $y=\dfrac{1}{2}x^2$ và $y=x-\dfrac{1}{2}$ trên cùng một mặt phẳng tọa độ.
		\begin{itemize}
			\item[$\ast$] Hàm số $y=\dfrac{1}{2}x^2.$
			Ta có bảng giá trị:
		\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
				$x$&$-4$&$-2$&$0$&$2$&$4$\\
				\hline
				$y$&$8$&$2$&$0$&$2$&$8$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	Đồ thị của hàm số $y=\dfrac{1}{2}x^2$ là một parabol có đỉnh là gốc tọa độ, nhận trục tung làm trục đối xứng.
	\item[$\ast$] Hàm số $y=x-\dfrac{1}{2}.$
	Đồ thị hàm số $y=x-\dfrac{1}{2}$ đi qua hai điểm $A\left(0;-\dfrac{1}{2}\right)$ và $B\left(\dfrac{1}{2};0\right).$
	\item [$\ast$] Vẽ đồ thị:
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[domain=-3:3]
	\draw[->] (-4,0) -- (5.2,0) node[below] {$x$};
	\draw[->] (0,-4.2) -- (0,5.2) node[left] {$y$};
		\tkzDefPoints{0/0/O,0/-0.5/A,0.5/0/B}
			\tkzDrawPoints(O,A,B)
		\tkzLabelPoints[below left](O)
		\tkzLabelPoints(A)
		\tkzLabelPoints[below right](B)
	% \draw (0,0)
	\draw[color=black]    plot[domain=0:3] (\x,{(\x^2)/2})  node[below left] {$y= \dfrac{1}{2}x^2$};
		\draw[color=black]    plot[domain=-3:0] (\x,{(-\x^2)/2});
	\draw[color=black]   plot [domain=-3:4](\x,{\x-1/2})    node[below right] {$y= x-\dfrac{1}{2}$};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
		\end{itemize}
	
		\item Tìm tọa độ giao điểm của hai đồ thị.\\
		Tọa độ giao điểm của hai đồ thị là nghiệm của hệ phương trình:\\
	$$\heva{y&=\dfrac{1}{2}x^2\\y&=x-\dfrac{1}{2}}
		\Leftrightarrow \heva{\dfrac{1}{2}x^2&=x-\dfrac{1}{2}\\y&=x-\dfrac{1}{2}}\Leftrightarrow\heva{x&=1\\y&=\dfrac{1}{2}.}$$
		Vậy tọa độ giao điểm cần tìm là $\left(1;\dfrac{1}{2}\right)$.
	\end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Đồng Nai, 2016]%[9D4B4]%[9D4B6]
  Cho phương trình $x^2-2mx+2m-1=0$ với $x$ là ẩn số, $m$ là tham số.
  \begin{enumerate}
  	\item Chứng minh rằng phương trình đã cho luôn có nghiệm với mọi $m.$
  	\item Gọi $x_1,x_2$ là hai nghiệm của phương trình đã cho. Tính $\dfrac{x_1}{x_2}+\dfrac{x_2}{x_1}$ theo $m.$
  \end{enumerate}
\loigiai{
    \begin{enumerate}
   	\item Chứng minh rằng phương trình luôn có nghiệm với mọi $m.$\\
   	Ta có $\Delta'=(-m)^2-(2m-1)=(m-1)^2\ge 0\;\forall m$.\\
   	Do vậy phương trình luôn có nghiệm với mọi $m.$
   	\item Tính $\dfrac{x_1}{x_2}+\dfrac{x_2}{x_1}$ theo $m.$\\
   Theo chứng minh trên, phương trình luôn có nghiệm với mọi $m.$ Áp dụng định lý Vi-ét, ta được: $x_1+x_2=2m;x_1x_2=2m-1.$ Do vậy,
   \begin{center}
   	$\begin{array}{ll}
   	\dfrac{x_1}{x_2}+\dfrac{x_2}{x_1}=\dfrac{x_1^2+x_2^2}{x_1x_2}&=\dfrac{(x_1+x_2)^2-2x_1x_2}{x_1x_2}\\\\
   	&=\dfrac{(2m)^2-2(2m-1)}{2m-1}\;(\text{ĐK:}\;m\ne \dfrac{1}{2})\\\\
   	&=\dfrac{4m^2-4m+2}{2m-1}.
   	\end{array}$
   \end{center}
   \end{enumerate}}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở Đồng Nai 2016]%[9D1Y7]
 Cho biểu thức: $A=\left(5-\dfrac{x\sqrt{y}-y\sqrt{x}}{\sqrt{x}-\sqrt{y}}\right).\left(5+\dfrac{x\sqrt{y}+y\sqrt{x}}{\sqrt{x}+\sqrt{y}}\right)$ với $x\ge0,y\ge0$ và $x\ne y$.
 \begin{enumerate}
 	\item Rút gọn biểu thức $A$.
 	\item Tính giá trị của biểu thức $A$ khi $x=1-\sqrt{3}$, $y=1+\sqrt{3}$.
 \end{enumerate}
\loigiai
    {
    	 \begin{enumerate}
    		\item Rút gọn biểu thức $A$.
    		    		\begin{center}
    		$\begin{array}{ll}
    			A&=\left(5-\dfrac{x\sqrt{y}-y\sqrt{x}}{\sqrt{x}-\sqrt{y}}\right).\left(5+\dfrac{x\sqrt{y}+y\sqrt{x}}{\sqrt{x}+\sqrt{y}}\right)\\\\
    	&=\left(5-\dfrac{\sqrt{xy}(\sqrt{x}-\sqrt{y})}{\sqrt{x}-\sqrt{y}}\right).\left(5+\dfrac{\sqrt{xy}(\sqrt{x}+\sqrt{y})}{\sqrt{x}+\sqrt{y}}\right)\\\\
    			&=(5-\sqrt{xy})(5+\sqrt{xy})\\\\
    			&=25-xy.
    			\end{array}$
    		\end{center}
    		\item Tính giá trị của biểu thức $A$ khi $x=1-\sqrt{3}$, $y=1+\sqrt{3}$.\\
    		Vì $1-\sqrt{3}<0$ mâu thuẫn với điều kiện $x\ge 0$ nên không tồn tại giá trị của $A$ khi $x=1-\sqrt{3}$, $y=1+\sqrt{3}$.
  \end{enumerate}}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Đồng Nai, 2016]%[9H3B7]
 Cho tam giác $ABC$ có ba góc nhọn nội tiếp đường tròn tâm $O.$ Gọi $d$ là đường thẳng đi qua điểm $B$ và vuông góc với $AC$ tại $K$. Đường thẳng $d$ cắt tiếp tuyến đi qua $A$ của đường tròn $(O)$ tại điểm $M$ và cắt đường tròn $(O)$ tại điểm thứ hai $N$ ($N$ khác $B$). Gọi $H$ là hình chiếu vuông góc của $N$ trên $BC.$
 \begin{enumerate}
 	\item Chứng minh tứ giác $CNKH$ nội tiếp được trong một đường tròn.
 	\item Tính số đo góc $\widehat{KHC},$ biết số đo cung nhỏ $BC$ bằng $120^\circ$.
 	\item Chứng minh rằng $KN.MN=\dfrac{1}{2}.(AM^2-AN^2-MN^2)$.
 \end{enumerate}
\loigiai
    { \begin{center}
    			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    	
    	\tkzSetUpPoint[shape = circle,color = black,%
    		size = 5]
    		\tkzDefPoints{0/6/A, -2/0/B, 6/0/C,2/2/O,4/6/N,8/10/M}
    			\tkzDrawCircle[thick][radius](O,A)  	
    				\tkzInterLL(M,N)(A,C)\tkzGetPoint{K}
    					\tkzDefPointBy[projection= onto C--B](N)
    				\tkzGetPoint{H}
    					\tkzDrawPoints(A,B,O,C,M,N)
    				\tkzLabelPoints(O,C,H)
    				\tkzDrawSegments[thick](A,B A,C B,C O,A B,M A,N M,A N,H K,H N,C)  
    				 	\tkzMarkRightAngle(M,A,O)
    				 	 	\tkzMarkRightAngle(N,H,C)
    				  	\tkzMarkRightAngle(M,K,C)	 
    				  		\tkzLabelPoints[above left](A)	
    				  			\tkzLabelPoints[left](B)	
    				  			\tkzLabelPoints[above](M)
    				  				\tkzLabelPoints[above](N)	
    				  					\tkzLabelPoints[left](K)
    		\end{tikzpicture}
    	\end{center}
    \begin{enumerate}
    		\item Chứng minh tứ giác $CNKH$ nội tiếp được trong một đường tròn.\\
    		Ta có $NH\perp BC,BK\perp AC$ nên $\widehat{CHN}=\widehat{CKN}=90^\circ$. \\Do đó tứ giác $CKNH$ nội tiếp được trong một đường tròn.
    		\item Tính số đo góc $\widehat{KHC},$ biết số đo cung nhỏ $BC$ bằng $120^\circ$.\\
    		Do tứ giác $CNKH$ nội tiếp được trong một đường tròn nên $\widehat{KNC}=\widehat{KHB}.$ \\Lại có $\widehat{KNC}=\dfrac{1}{2}\;\text{sđ}\;\wideparen{BC}$ (cung nhỏ) nên $\widehat{KNC}=\dfrac{1}{2}.120^\circ=60^\circ.$\\
    	$\Rightarrow \widehat{KHC}=180^\circ-\widehat{KHB}=120^\circ.$
    		\item Chứng minh rằng $KN.MN=\dfrac{1}{2}.(AM^2-AN^2-MN^2)$.\\
    		Do $BK\perp AC$ nên $\triangle AKM,\triangle AKN$ vuông tại $K.$\\
    		Theo định lí Pytago, ta có $AN^2=AK^2+KN^2$ và $AM^2=AK^2+KM^2$.
    		Do đó:
    	
    		\begin{center}
    		$\begin{array}{ll}
    AM^2&=AN^2-KN^2+(KN+NM)^2\\
    	&=AN^2-KN^2+KN^2+NM^2+2.KN.NM\\
    	&=AN^2+2KN.NM+MN^2\\
 
    	\end{array}$\end{center}
    	 $  \Rightarrow KN.MN=\dfrac{1}{2}.(AM^2-AN^2-MN^2).$
    \end{enumerate}  }
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
