\begin{bt}%[Lê Minh An]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D5B1]
	Trên một bóng đèn điện tròn có ghi $220$ V – $100$ W. Nếu cho dòng điện có cường độ $I = 0{,}4$ ampere qua bóng thì độ sáng của đèn như thế nào? Lúc này đèn đạt bao nhiêu phần trăm công suất? 
	\dapso{Sáng yếu hơn, công suất đạt $88$\%}
	\loigiai{
		Ta có $P=U\cdot I$ nên khi  cho dòng điện có cường độ $I = 0{,}4$ ampere qua bóng đèn thì công suất của bóng đèn là
		$$P=220\cdot 0{,}4=88\,\,\mathrm{W}.$$
		Công suất này nhỏ hơn công suất định mức, chỉ đạt $\dfrac{88}{100}=88$\% công suất nên bóng đèn sẽ sáng yêu hơn bình thường.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Chuyên tỉnh Long An $2014 - 2015$]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D5T1]
	Kì thi tuyển sinh vào trường THPT chuyên Long An năm nay có
	$529$ học sinh đến từ $16$ địa phương khác nhau tham dự. Giả sử điểm bài
	thi môn Toán của mỗi học sinh đều là số nguyên dương lớn hơn $4$ và bé
	hơn hoặc bằng $10$. Chứng minh rằng luôn tìm được $6$ học sinh có điểm
	môn Toán giống nhau và cùng đến từ một địa phương.
	\loigiai{
		Ta có $529$ học sinh có điểm bài thi $5$ điểm đến $10$ điểm. Theo
		nguyên lí Dirichlet ta có $89$ học sinh có điểm bài thi như nhau (từ $5$
		điểm đến $10$ điểm).\\
		Ta có $89$ học sinh có điểm bài thi như nhau và đến từ $16$ địa
		phương. Theo nguyên lí Dirichlet tìm được $6$ em có cùng điểm thi môn
		toán và đến từ cùng một địa phương.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tăng Lâm Tường Vinh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[6D1T6]
	Để khuyến khích phong trào học tập, một trường THCS đã tổ chức $8$ đợt thi cho các học sinh. Ở mỗi đợt thi, có đúng $3$ học sinh được chọn để trao giải. Sau khi tổ chức xong $8$ đợt thi, người ta nhận thấy rằng với hai đợt thi bất kì luôn có đúng $1$ học sinh được trao giải ở cả hai đợt thi đó. Chứng minh rằng
	\begin{enumerate}
		\item Có ít nhất một học sinh được trao giải ít nhất bốn lần.
		\item Có đúng một học sinh được trao giải ở tất cả $8$ đợt thi.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Xét đợt thi thứ nhất. Theo giải thiết có đúng $1$ học sinh được trao giải trong hai đợt thi bất kì, vì vậy trong $7$ đợt thi còn lại, trong ba học sinh được trao giải đợt thi thứ nhất có một học sinh được trao giải ít nhất $3$ lần (vì $7:3=2$ (dư $1$)).\\
			Vậy có một học sinh được trao giải ít nhất bốn lần.
			\item Từ a) giả sử $A$ là học sinh được trao giải ở bốn đợt thi. Xét một đợt thi bất kì trong bốn đợt thi còn lại. Vì có đúng một học sinh được trao giải trong hai đợt thi bất kì. Do vậy đợt thi này, bốn đợt thi mỗi đợt thi có một học sinh trao giải. Như vậy học sinh đó phải là $A$ (nếu không phải là $A$ thì đợt này có đến bốn học sinh được trao giải). Vì xét đợt thi bất kì nên $A$ được trao giải trong bốn đợt thi còn lại.
			$A$ được trao giải ở tất cả $8$ đợt thi. Vậy có đúng một học sinh được trao ở tất cả $8$ đợt thi.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đặng Đức Quý]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[7D1B3]
	Theo các chuyên gia về sức khỏe, nhiệt độ môi trường lý tưởng nhất với cơ thể của con người là từ $25^{\circ}$C đến $28^{\circ}$C. Vào buổi sáng sáng bạn An dự định cùng với nhóm bạn đi dã ngoại, bạn sử dụng nhiệt kế để đo nhiệt độ môi trường ngày hôm đó vào lúc $8$ giờ $36$ phút là $79{,}7^{\circ}$F. Vậy nhiệt độ này có thích hợp cho An và nhóm bạn không?
	Biết $^{\circ}\text{C} = (^{\circ}\text{F} - 32) : 1{,}8$.
	
	\dapso{$26{,}5^{\circ}$C}
	\loigiai{
		Nhiệt độ theo $^{\circ}$C tương ứng là
		$(79,7 - 32) : 1{,}8 = 26{,}5^{\circ}$C.\\
		Vậy nhiệt độ thích hợp để nhóm bạn An đi dã ngoại.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đăng Tạ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[7D1T3]
	Hai bạn An và Bình cùng đi xe đạp từ địa điểm $A$ đến $B$ cách nhau $6$ km. An đi với vận tốc $12$ km/giờ. Bình khởi hành sau An $6$ phút và đến nơi cùng lúc với An. Hỏi Bình đi với vận tốc bao nhiêu?
	\dapso{$15$ km/h}
	\loigiai{
		Thời gian bạn An đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{6}{12}=\dfrac{1}{2}$ giờ.\\
		Thời gian bạn Bình đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{1}{2}-\dfrac{6}{60}=\dfrac{2}{5}$ giờ.\\
		Vậy vận tốc của bạn Bình là $\dfrac{6}{\dfrac{2}{5}}=15$ km/h.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Tấn Đạt]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[7D1T7]
	\immini{Huấn luyện viên dùng sa bàn (sân bóng thu nhỏ) có kích thước là $45$cm $\times$ $60$cm để tập huấn chiến thuật cho các cầu thủ. Người ta cần tính diện tích sân bóng thật để trải cỏ nhân tạo lên mặt sân, và đã đo nửa chiều rộng mặt sân là $45$ m. Vậy phải dùng bao nhiêu m$^2$ cỏ nhân tạo?}{\begin{tikzpicture}[scale=0.45, font=\footnotesize, line join=round, line cap=round, >=stealth]
		\fill[black!40!green] (-5,-3.3) rectangle (5,3.3);
		\draw [color = white](-5,-3.3) -- (5,-3.3) -- (5,3.3) -- (-5,3.3) -- (-5,-3.3);
		\draw [color = white] (0,0) circle (1);
		\draw [color = white] (0,-3.3) -- (0, 3.3);
		\draw [color = white] (5,-2.3) -- (3,-2.3) -- (3,2.3) -- (5,2.3);
		\draw [color = white](5,-1.1) -- (4.4,-1.1) -- (4.4,1.1) -- (5,1.1);
		\draw [color = white](-5,-2.3) -- (-3,-2.3) -- (-3,2.3) -- (-5,2.3);
		\draw [color = white] (-5,-1.1) -- (-4.4,-1.1) -- (-4.4,1.1) -- (-5,1.1);
		
		\draw [color = white, fill = white] (-3.7,0) circle (0.08);
		\draw [color = white, domain=-53.5:53.5] plot ({-3.7+1.2*cos(\x)}, {1.2*sin(\x)});
		\draw [color = white, fill = white] (3.7,0) circle (0.08);
		\draw [color = white, domain=126.5:233.5] plot ({3.7+1.2*cos(\x)}, {1.2*sin(\x)});
		\draw [color = white, fill = white] (0,0) circle (0.08);
		
		\draw [color = white,domain=-90:0] plot ({-5+0.2*cos(\x)}, {3.3+0.2*sin(\x)});
		\draw [color = white,domain=0:90] plot ({-5+0.2*cos(\x)}, {-3.3+0.2*sin(\x)});
		\draw [color = white,domain=90:180] plot ({5+0.2*cos(\x)}, {-3.3+0.2*sin(\x)});
		\draw [color = white,domain=-180:-90] plot ({5+0.2*cos(\x)}, {3.3+0.2*sin(\x)});
		\end{tikzpicture}}
	
	\dapso{$10800$ m$^2$}
	\loigiai{
		Chiều rộng của mặt sân là $90$ m.\\
		Gọi chiều dài của sân bóng thật là $x$ m ($x > 90$).\\
		Vì tỉ số giữa chiều dài và chiều rộng của sân bóng thật bằng tỉ số giữa chiều dài và chiều rộng của sa bàn, do đó ta có $\dfrac{x}{90}= \dfrac{60}{45}$, hay $x = 120$.\\
		Vậy diện tích sân bóng thật là $S = 120 \times 90 = 10800$  m$^2$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Thịnh Trần]%[EX-TS10-TOANTT]%[7D1Y9]
	Để ước lượng khối lượng của con heo, người ta có thể sử dụng cách đo sau:
	\begin{center}
		ƯỚC LƯỢNG CÂN NẶNG CỦA HEO (LỢN) QUA ĐO ĐẠC\\
		{\renewcommand\arraystretch{1.5} %chỉnh chiều rộng dòng
			%\tabcolsep=5mm %chỉnh chiều ngang ô
			\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|}
				\hline
				%\backslashbox{\footnotesize \bf Đo}{\footnotesize \bf Tháng}
				&  1 tháng
				&  6 tháng
				&  12 tháng\\
				\hline
				Chiều dài thân (mét)
				& $0{,}45$	
				& $0{,}72$
				& $0{,}88$ \\
				\hline
				Đo vòng ngực (mét)
				& $0{,}25$
				& $0{,}61$
				& $0{,}80$ \\
				\hline
			\end{tabular}
		}
	\end{center}
	\begin{itemize}
		\item Chiều dài thân ($Cd$): Đo từ điểm giữa hai gốc tai, đi theo cột sống lưng đến khấu đuôi.
		\item Đo vòng ngực ($Vn$): Đo chu vi vòng ngực sau bả vai.
		\item Ước lượng khối lượng $m$ (kg) của heo (lợn) bởi công thức sau:
		$m= (Cd)\cdot (Vn)^2\cdot 87{,}5$.
	\end{itemize}	 	
	Hãy xem bảng ước lượng theo dõi khối lượng trong 1 tháng, 6 tháng, 12 tháng của một con heo bất kì trong đàn nuôi và trả lời các câu hỏi sau:
	\begin{enumerate}
		\item Từ tháng thứ $1$ đến tháng thứ $6$, trung bình mỗi tháng heo tăng trọng bao nhiêu kg?
		\dapso{$\approx 3{,}91$ kg}
		\item Để đạt khối lượng khi heo đến $18$ tháng phải cân nặng $804$ kg thì trung bình mỗi tháng heo phải tăng khối lượng bao nhiêu kg?
		(khi tính toán làm tròn hai chữ số thập phân).
		\dapso{$\approx 44{,}67$ kg}
	\end{enumerate}	
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Từ tháng thứ $1$ đến tháng thứ $6$, trung bình mỗi tháng heo tăng $$0{,}72\cdot (0{,}61)^2\cdot 87{,}5:6\approx 3{,}91\, \text{kg}.$$
			\item Để đạt khối lượng khi heo đến $18$ tháng phải cân nặng $804$ kg thì trung bình mỗi tháng heo phải tăng $804:18\approx 44{,}67$ kg.
		\end{enumerate}	
	}	
\end{bt}

\begin{bt}%[Đăng Tạ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[7D1T9]
	\immini{Trái đất quay quanh mặt trời với quỹ đạo hình Elip gần tròn, một vòng quay như vậy mất $365{,}26$ ngày ($1$ năm thiên văn), vận tốc khoảng $30$ km/giây. Quỹ đạo của trái đất trong vũ trụ rất phức tạp (vì mặt trời cũng quay quanh tâm ngân hà ,...). Giả sử có một vật quay bằng tốc độ và thời gian như trên, quanh một vật đứng yên thì một vòng quay sẽ đi được quãng đường bao nhiêu? (Làm tròn đến triệu km).
	}{
		\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.8, line join = round, line cap = round]
		%\tkzInit[xmin=-5.5,xmax=5.5,ymin=-2.5,ymax=2.5] \tkzClip
		\begin{scope}[rotate=0]
		\draw[dashed] (0,0) ellipse (4 cm and 3.5 cm);
		\shade[ball color=orange!80] (0.5,0) ellipse (0.8 cm and 0.8 cm);
		\coordinate (A) at ($(0,0)+({5*cos(45)},{2*sin(45)})$);
		\shade[ball color=green!80] (A) circle [radius=0.4]; 
		\node at ($(A)-(0,0.6)$) {Trái đất};
		\node at (0.5,-1) {Mặt trời};
		\end{scope}
		\end{tikzpicture}
	}
	\dapso{$947$ triệu km}
	\loigiai{
		Quãng đường vật đó quay được là $365{,}26\cdot 86\ 400 \cdot 30 = 946\ 753\ 920 $ km $\approx 947$ triệu km.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[Phạm Tuấn]%[7D2B1]
	Cuối tuần, gia đình bạn Tuấn đón Taxi ($7$ chỗ) về thăm bên ngoại. Khi xuống xe, đồng hồ chỉ số tiền phải trả là $87 000$ đồng. Bạn Tuấn hỏi bác tài cách tính thì biết rằng bước lên xe thì phải trả $12 000$ đồng cho  $600$ mét đầu tiên và sau đó cứ mỗi $180$ mét đồng hồ nhảy thêm $3000$ đồng. Hãy tính xem quãng đường từ bên nhà đến bên ngoại của bạn Tuấn là bao nhiêu km? \dapso{$5{,}1$ km}
	\loigiai{
		Sau khi được $600$ mét, xe taxi đi thêm quãng đường là $\dfrac{87000-12000}{3000} \cdot 180=4500$ (mét). \\
		Vậy quãng đường từ nhà bên ngoại đền nhà bạn Tuấn là $4500+600=5100 \textrm{ (m) } =  5{,}1$ (km). 
	}
\end{bt}