\begin{bt}%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[Phạm Tuấn]%[9D4B1]
Quãng đường đi của một vật rơi tự do không vận tốc đầu cho bởi công thức  $S = \dfrac{1}{2} gt^2$ (trong đó $g$ là gia tốc trọng trường $g = 10\textrm{ m/s}^2$, $t$ (giây) là thời gian rơi tự do, $S$ là quãng đường rơi tự do). Một vận động viên nhảy dù, nhảy khỏi máy bay ở độ cao $3200$ mét (vận tốc ban đầu không đáng kể, bỏ qua các lực cản). Hỏi sau thời gian bao nhiêu giây, vận động viên phải mở dù để khoảng cách đến mặt đất là $1200$ mét? \dapso{$20$ giây}
\loigiai{
Vận động viên đã rơi được  $3200-1200=2000$ (mét). \\
Theo giả thiết ta có 
\[\dfrac{1}{2} gt^2 = 2000 \Leftrightarrow t^2= \dfrac{4000}{10} \Leftrightarrow t= 20.\]
Vậy sau $20$ giây thì vận động viên mở dù.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T1]
	(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT Chuyên tỉnh Hưng Yên 2012 – 2013)\\
	Trong một giải bóng đá có $12$ đội tham dự, thi đấu vòng tròn một lượt (hai đội bất kì thi đấu với nhau đúng một trận). 
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh rằng sau $4$ vòng đấu (mỗi đội thi đấu đúng $4$ trận) luôn tìm được ba đội bóng đôi một chưa thi đấu với nhau.
		\item Khẳng định trên còn đúng không nếu các đội đã thi đấu $5$ trận?
		\dapso{Khẳng định không còn đúng.}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Có $12$ đội, mỗi đội thi đấu đúng $4$ trận nên tìm được hai đội chưa thi đấu với nhau, gọi hai đội đó là $A$ và $B$.\\
			Mỗi đội $A$, $B$, thi đấu đúng $4$ trận, do vậy trong $10$ đội còn lại có ít nhất $2$ đội chưa thi đấu với cả $A$ và $B$.\\
			Gọi một trong hai đội đó là $C$, như vậy $A$, $B$ $C$ là ba đội bóng đôi một chưa thi đấu với nhau.\\
			Suy ra điều phải chứng minh.
			\item Khẳng định trên không còn đúng nếu mỗi đội đã thi đấu đúng $5$ trận.\\ 
			\textbf{Chẳng hạn.} Chúng ta chia $12$ đội thành hai nhóm, mỗi nhóm $6$ đội, các đội trong mỗi nhóm đôi một đã thi đấu với nhau.\\
			Như vậy $12$ đội bóng này, mỗi đội đã thi đấu đúng $5$ lần.\\
			Xét ba đội bóng tuỳ ý, theo nguyên lí Dirichle có ít nhất $2$ đội bóng ở cùng một nhóm nên $2$ đội này chắc chắn phải thi đấu với nhau.\\
			Như vậy ba đội bóng bất kì, có ít nhất hai đội đã thi đấu với nhau.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Mạnh Thắng]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T1]
Bà Hoa gửi tiết kiệm vào ngân hàng với số tiền ban đầu là $150$ triệu đồng với lãi suất $5\%/$năm, kì hạn $6$ tháng, lãi kép (tiền lãi được nhập vào tiền vốn ban đầu để tính lãi tiếp). Hỏi sau $5$ năm, bà nhận được cả vốn lẫn lãi là bao nhiêu?
\dapso{$192{,}013$ triệu đồng}
\loigiai{
	Gọi $T=150$ triệu đồng là số tiền gửi ban đầu.\\
	Lãi suất $5\%/$năm, kì hạn $6$ tháng nên lãi suất $r=0{,}025/6$ tháng.\\
	Sau $5$ năm, nghĩa là $10$ kì hạn $6$ tháng, số tiền bà Hoa nhận được cả vốn lẫn lãi là
	\[T_{10}=T\cdot (1+r)^{10}=150\cdot (1+0{,}025)^{10}\approx192{,}013 \ (\text{triệu đồng}).\]
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Mạnh Thắng]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T1]
	Một người gửi $200$ triệu đồng vào ngân hàng trong thời hạn một năm lãnh lãi cuối kỳ. Đến hết năm thứ hai người đó mới đến ngân hàng rút tiền cả vốn lẫn lãi là $231.125.000$ đồng. Biết sau $1$ năm tiền lãi tự nhập thêm vào vốn và lãi suất không thay đổi. Hỏi lãi suất của ngân hàng đó là bao nhiêu \% một năm?
	\dapso{$7{,}5\%/$năm}
	\loigiai{
		Đặt $T=200.000.000$ đồng và $r$ là lãi suất của ngân hàng, điều kiện $r>0$.\\
		Sau hết năm thứ nhất, số tiền cả vốn lẫn lãi người đó có được là
		\[T_1=T+T\cdot r=T(1+r).\]
		Sau hết năm thứ hai, số tiền cả vốn lẫn lãi người đó có được là
		\[T_2=T_1+T_1\cdot r=T_1(1+r)=T(1+r)^2.\]
		Theo đề, $T_2=231.125.000$ đồng nên ta có
		\[231.125.000 = 200.000.000 (1+r)^2 \Leftrightarrow (1+r)^2=\dfrac{1849}{1600} \Leftrightarrow \hoac{&1+r=\dfrac{43}{40}\\&1+r=-\dfrac{43}{40}} \Rightarrow r=0{,}075.\]
		Vậy lãi suất của ngân hàng là $7{,}5\%/$năm.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Phạm An Bình]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B2]
	\immini{
		Thiết diện của một cái hồ nước là Parabol $y = ax^2$ (chọn hệ trục tọa độ vuông góc $Oxy$ (hình vẽ), biết rằng bề ngang của thiết diện là $AB = 8$ m, bề sâu của thiết diện $OC = 4$ m.
		\begin{enumerate}
			\item Xác định hệ số $a$.
			\dapso{$a=\dfrac{1}{4}$}
			\item Vẽ đồ thị hàm số trên (với hệ số $a$ tìm được) trong mặt phẳng $Oxy$.
		\end{enumerate}
	}{
		\begin{tikzpicture}[scale=.7, font=\footnotesize, line join=round, line cap=round, >=stealth]
		\def\xtrai{-2.2} \def\xphai{2.5} \def\ytren{4.5} \def\yduoi{-0.5}
		\draw[->] (\xtrai,0)--(\xphai,0) node [above, xshift=-.1 cm]{$x$};
		\draw[->] (0,\yduoi)--(0,\ytren) node [right, yshift=-.15 cm]{$y$};
		\node at (0,0) [below left]{$O$};
		\draw [samples=200, domain=-2:2] plot (\x,{(\x)^2});
		\draw[dashed] (-2,4) node[above]{$A$}-- (0,4) node[below right]{$C$}-- (2,4) node[above]{$B$};
		\end{tikzpicture}
	}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có $CB=\dfrac{AB}{2}=4$ m ($C$ là trung điểm của $AB$).\\
			Suy ra, $y=4$ khi $x=4$. Thay $x=4$ và $y=4$ vào $y=ax^2$ ta có $a=\dfrac{1}{4}$.
			\item Bảng giá trị
			\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
				$x$ &$-4$ &$-2$ &$0$ &$2$ &$4$\\
				\hline
				$y=\dfrac{1}{4}x^2$ &$4$ &$1$ &$0$ &$1$ &$4$
			\end{tabular}
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[scale=0.7, font=\footnotesize, line join=round, line cap=round, >=stealth]
				\def\xtrai{-4.2} \def\xphai{4.5} \def\ytren{4.5} \def\yduoi{-.5}
				\draw[->] (\xtrai,0)--(\xphai,0) node [above, xshift=-.1 cm]{$x$};
				\draw[->] (0,\yduoi)--(0,\ytren) node [right, yshift=-.15 cm]{$y$};
				\node at (0,0) [below left]{$O$};
				\foreach \x in {-4,-2,2,4}{ \draw (\x,1 pt) -- (\x,-1 pt) node[below]{$\x$};}
				\foreach \y in {1,4}{ \draw (1 pt,\y) -- (-1 pt, \y) node[above left]{$\y$};}
				\draw [samples=200, domain=-4.07:4.07] plot (\x,{(\x)^2/4}) node[right]{$y=x^2$};
				\draw[dashed] (-4,0)--(-4,4)--(4,4)--(4,0) (-2,0)--(-2,1)--(2,1)--(2,0);
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trần Hòa]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B2]
\immini{Đường đi của quả bóng theo quỹ đạo là một parabol $y = ax^2$. Một cầu thủ ở vị trí $A$ (hình vẽ), đá một quả bóng bay bổng lên cao đến vị trí $O$ cách mặt đất $15$ m và rơi xuống vị trí $B$ cách $A$ là $30$ m.\\
Chọn hệ thống trục tọa độ vuông góc $Oxy$ (như hình vẽ).
Xác định tọa độ các điểm $A$ và $B$ trong hệ trục Oxy này. Tính giá trị của hệ số $a$.\dapso{$A(-15;-15)$, $B(15;-15), a = -\dfrac{1}{15}$}}{\begin{tikzpicture}
[scale=1, font=\footnotesize, line join=round, line cap=round, >=stealth]
\draw[->] (-1.5,0)--(0,0) node[above left]{$O$}--(1.5,0) node[below]{$x$};
\draw[->] (0,-1.5) --(0,.5) node[right]{$y$};

\draw [domain=-1:1, samples=100] %
plot (\x, {(-1*(\x)^2});
\draw [dashed] (-1,0)--(-1,-1) node[below]{$A$}--(0,-1) node[below left]{$K$}--(1,-1) node[below]{$B$}--(1,0);%(2,0)--(2,-2)--(0,-2)--(-1,-2)--(-1,0);
\draw[fill] (0,0) circle (1pt);
\draw[fill] (-1,-1) circle (1pt);
\draw[fill] (1,-1) circle (1pt);
\draw[fill] (0,-1) circle (1pt);
\end{tikzpicture}}

\loigiai{
Theo bài ra ta có $AK = BK =15$ và $OK = 15$. Vậy $A(-15;-15)$, $B(15;-15)$.\\
Thay tọa độ điểm $A(-15;-15)$ vào phương trình $y = ax^2$, ta được
$$-15=a\cdot (-15)^2\Rightarrow a = -\dfrac{1}{15}.$$
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Bùi Quốc Hoàn]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T2]
\immini
{Có thể bạn cho rằng tivi $32\, \mathrm{ inch}$ ($81\, \mathrm{cm}$) có nghĩa là bề ngang dài $32\, \mathrm{ inch}$ tính từ bên trái cạnh dưới sang bên phải cạnh dưới. Không phải vậy! Tivi $32\, \mathrm{ inch}$ có nghĩa là $32\, \mathrm{ inch}$ ($81\, \mathrm{cm}$) tính từ bên trái cạnh dưới lên bên phải cạnh trên hoặc từ bên phải cạnh dưới lên bên trái cạnh trên. Tivi màn hình rộng kiểu mới thường có tỷ lệ màn hình là 16:9. Có nghĩa là $16\, \mathrm{ inch}$ bề ngang ứng với $9\, \mathrm{ inch}$ bề dọc. Hãy tính bề ngang và bề dọc của một chiếc tivi $40\, \mathrm{ inch}$ (màn hình rộng kiểu mới) theo đơn vị $\mathrm{ inch}$.
}
{\begin{tikzpicture}[scale=1, font=\footnotesize,line join=round, line cap=round,>=stealth]
	\clip(-1,-1) rectangle (6.5,3.5);
	\tkzDefPoints{0/0/A,6/0/B,6 /3/C,0/3/D}
	\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{H}
	\tkzDefPointWith[orthogonal, K=-0.3](H,B)
	\tkzGetPoint{K}
      \tkzDefLine[parallel = through K](A,B) \tkzGetPoint{e}
	\tkzDefPointBy[homothety = center K ratio 0.2](e)
	\tkzGetPoint{E}
	\tkzDefPointBy[homothety = center K ratio -0.2](e)
	\tkzGetPoint{F}
	\tkzDrawSegments[line width= 5 pt,color = black!50!black](A,B B,C C,D D,A)
	\tkzDrawSegments[line width= 8 pt,color = black!50!black](H,K)
	\tkzDrawSegments[line width= 10 pt,color = black!50!black](E,F)
	\tkzDrawSegments[white!50!blue, line width = 1.2pt,<->,>=latex](B,D)
    \tkzFillPolygon[pattern = dots, pattern color=blue!180,opacity=8](A,B,C,D)
	\end{tikzpicture}
}
\dapso{Bề ngang là $34{,}86\, \mathrm{inch}$ và bề dọc là $19{,}61\, \mathrm{inch}$}
\loigiai{Gọi $x\, (\mathrm{ inch})$, $y\, (\mathrm{ inch})$ lần lượt là bề ngang và bề dọc màn hình rộng kiểu mới.\\
Suy ra điều kiện $0 < y < x $ và $x\colon y = 16\colon 9\Leftrightarrow \dfrac{x}{16} = \dfrac{y}{9}\Leftrightarrow x = \dfrac{16}{9}\cdot y\quad (1)$.\\
Do giả thiết ta suy ra $x^2 + y^2 = 40^2\quad (2)$.\\
Từ $(1)$, $(2)$ suy ra 
$$\left(\dfrac{16}{9}\cdot y\right)^2 + y^2 = 1600\Leftrightarrow 256\cdot y^2 + 81\cdot y^2 = 129600\Leftrightarrow y^2 = \dfrac{129600}{337}\Leftrightarrow\hoac{&y = \sqrt{\dfrac{129600}{337}}\\ &y = -\sqrt{\dfrac{129600}{337}}.}$$
So sánh với điều kiện suy ra $y = \sqrt{\dfrac{129600}{337}}\approx 19{,}61\, \left(\mathrm{inch}\right).$\\
Khi đó  $x = \dfrac{16}{9}\cdot y\approx \dfrac{16}{9}\cdot 19{,}61 = 34{,}86\, \left(\mathrm{inch}\right).$
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Bùi Quốc Hoàn]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T2]
Theo thống kê của một công ty từ tháng $1$ đến tháng $5$ năm $2018$, phần trăm tăng lợi nhuận thu được mỗi tháng là như nhau. Do bảng số liệu bị nhòe người ta chỉ nhìn thấy lợi nhuận tháng $1$ và tháng $3$ của công ty là $62500000\, \mathrm{\text{đồng}}$ và $90000000\, \mathrm{\text{đồng}}$. Hỏi tháng $5$ lợi nhuận của công ty là bao nhiêu?
	\dapso{Lợi nhuận tháng $5$ là $129600000\, \mathrm{\text{đồng}}$}
	\loigiai{Gọi $x$ là phần trăm lợi nhuận thu được của mỗi tháng ($x > 0$).\\
		Do giả thiết lợi nhuận của tháng $2$ là $62500000 + 62500000\cdot x$ đồng.\\
		Do đó ta có phương trình 
		\begin{eqnarray*}
		&{ }&\left(62500000 + 62500000\cdot x\right) + \left(62500000 + 62500000\cdot x\right)\cdot x = 90000000\\
		&\Leftrightarrow& x^2 + 2x + 1 = 1{,}44\Leftrightarrow \left(x + 1\right)^2 = 1{,}44\\
		&\Leftrightarrow&\hoac{& x + 1 = 1{,}2\\ &x + 1 =  - 1{,}2}\Leftrightarrow\hoac{& x = 0{,}2\\ &x =  - 2{,}2.}
		\end{eqnarray*}
 so sánh với điều kiện suy ra $x = 20\%$.\\
 Do đó lợi nhuận tháng $5$ của công ty là $62500000\cdot\left(1 + 0{,}2\right)^4 = 129600000\, \left(\mathrm{\text{đồng}}\right)$. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh An]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4G6]
	Hai điện trở nếu mắc nối tiếp vào mạch điện có hiệu điện thế $12$ volt thì cường độ dòng điện qua mạch là $0{,}24$ ampere. Nếu mắc chúng song song vào nguồn điện trên thì cường độ dòng điện qua mạch là $1$ ampere. Tính các điện trở này.
	\dapso{$R_1=20$ và $R_2=30$}
	\loigiai{
		Gọi hai điện trở là $R_1$ và $R_2$ $\Omega$.\\
		Mắc nối tiếp hai điện trở thì điện trở của mạch là $R=R_1+R_2$. Do đó ta có
		$$U=IR\Leftrightarrow 12=0{,}24\cdot (R_1+R_2)\Leftrightarrow R_1+R_2=50.\quad (1)$$
		Mắc song song hai điện trở thì điện trở của mạch là $R'$ thỏa mãn
		$$\dfrac{1}{R'}=\dfrac{1}{R_1}+\dfrac{1}{R_2}\Leftrightarrow R'=\dfrac{R_1R_2}{R_1+R_2}.$$
		Do đó ta có
		$$U=I'R'\Leftrightarrow 12=1\cdot \dfrac{R_1R_2}{R_1+R_2}\Leftrightarrow R_1R_2=600.\quad (2)$$
		Từ (1), (2) và theo định lý Vi-ét đảo ta có $R_1$, $R_2$ là nghiệm phương trình
		$$X^2-50X+600\Leftrightarrow \hoac{& X=30 \\ & X=20.}$$
		Vậy hai điện trở là $R_1=20$ $\Omega$ và $R_2=30$ $\Omega$.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT, tỉnh Khánh Hòa 2011-2012)\\
Quãng đường từ $A$ đến $B$ dài $50$ km. Một người dự định đi xe đạp từ $A$ đến $B$ với vận tốc không đổi. Khi đi được $2$ giờ, người ấy dừng lại $30$ phút để nghỉ. Muốn đến $B$ đúng thời gian đã định, người đó phải tăng vận tốc thêm $2$ km/h trên quãng đường còn lại. Tính vận tốc ban đầu của người đi xe đạp.
\dapso{$10$ km/h.}
\loigiai{
	Đổi $30$ phút $=\dfrac{1}{2}$ giờ.\\
	Gọi vận tốc ban đầu của người đi xe đạp là $x$ (km/h), điều kiện $x > 0$.\\
	Quãng đường đi được sau $2$ giờ là $2x$ (km).\\
	Thời gian dự định đi từ $A$ đến $B$ là $x=\dfrac{50}{x}$.\\
	Quãng đường còn lại là $50-2x$ (km).\\
	Vận tốc đi trên quãng đường còn lại là $x+2$ (km/h).\\
	Thời gian đi trên quãng đường còn lại là $\left(50-2x\right):\left(x+2\right)=\dfrac{50-2x}{x+2}$ (h)\\
	Theo giả thiết ta có phương trình
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{50-2x}{x+2}+\dfrac{1}{2}+2=\dfrac{50}{x} & \Leftrightarrow & 2x\left(50-2x\right)+5x\left(x+2\right)=50 \cdot 2\left(x+2\right) \\
			& \Leftrightarrow & 100x-4x^2+5x^2+10x=100x+200\\
			& \Leftrightarrow & x^2+10x-200=0 \\
			& \Leftrightarrow & \hoac{& x=10 \text{ (thỏa mãn)}\\&x=-20 \text{ (loại)}.}
		\end{eqnarray*}
	}
	Vậy vận tốc ban đầu của người đi xe đạp là $10$ km/h.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
	(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT, Tỉnh Bình Định 2011-2012)\\
	Một mảnh đất hình chữ nhật có chiều dài hơn chiều rộng $6m$ và bình phương của số đo dài đường chéo gấp $5$ lần số đo chu vi. Tính diện tích của mảnh đất hình chứ nhật đã cho.
	\dapso{$72 \ (\mathrm{m^2})$.}
\loigiai{
	\\
	Gọi độ dài của chiều rộng mảnh đất hình chữ nhật đã cho là $x$ (m) (Điều kiện $x > 0$)\\
	Chiều dài của mảnh đất hình chữ nhật đã cho là $x+6$ (m)\\
	Chu vi của mảnh đất hình chữ nhật này là $2\left(x+x+6\right)=4x+12$ (m).\\
	Theo giả thiết, ta có phương trình
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			x^2+\left(x+6\right)^2=5\left(4x+14\right) & \Leftrightarrow & x^2+x^2+12x+36=20x+60\\
			& \Leftrightarrow & x^2-4x-12=0\\
			& \Leftrightarrow & \hoac{& x=6 \text{ (thỏa mãn)}\\& x=-2 \text{ (loại)}.}
		\end{eqnarray*}
	}
	Suy ra chiều rộng của mảnh đất cho là $6$ m, chiều dài của mảnh đất đã cho là $6+6=12$ (m).\\
	Vậy diện tích của mảnh đất là $6 \times 12 = 72 \ (\mathrm{m^2})$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
	(Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT. Tỉnh Quảng Ngãi 2011-2012).\\
	Hai bến sông cách nhau $15$ km. Thời gian một ca nô xuôi dòng từ bến $A$ đến bến $B$ , tại bến $B$ nghỉ $20$ phút rồi ngược dòng từ bến $B$ trở về bến $A$ đến bến $B$ tổng cộng là $3$ gờ. Tính vận tốc của ca nô khi nước yên lặng, biết vận tốc của dòng nước là $3$ km/h.
	\dapso{$12$ km/h.}
\loigiai{
	Đổi $20$ phút$=\dfrac{1}{2}$ giờ.\\
	Gọi vận tốc của ca nô khi nước yên lặng là $x$ (km/h) (Điều kiện $x > 3$).\\
	Vận tốc ca nô lúc xuôi dòng là $x+3$ (km/h).\\
	Vận tốc ca nô lúc ngược dòng là $x-3$ (km/h).\\
	Thời gian ca nô ngược dòng từ $A$ đến $B$ là $15:\left(x-3\right)=\dfrac{15}{x-3}$ (h).\\
	Vì thời gian ca nô xuôi dòng, ngược dòng và nghỉ là $3$ giờ. Ta có phương trình
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{15}{x+3}+\dfrac{15}{x-3}+\dfrac{1}{3}=3 & \Leftrightarrow & \dfrac{15}{x+3}+\dfrac{15}{x-3}=\dfrac{8}{3}\\
			 & \Leftrightarrow & 45\left(x+3\right)+45\left(x-3\right)=8\left(x+3\right)\left(x-3\right) \\
			 & \Leftrightarrow & 45x+135+45x-135=8\left(x^2-9\right) \\
			 & \Leftrightarrow & 8x^2-90x-72=0\\
			 & \Leftrightarrow & 4x^2-45x-36=0 \\
			 & \Leftrightarrow & \hoac{&x=12 \text{ (thỏa mãn)}\\&x=\dfrac{-3}{4} \text{ (loại)}.}
		\end{eqnarray*}
	}
	Vậy vận tốc của ca nô khi nước yến lắng là $12$ km/h.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
	(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT, TP Hà Nội 2011-2012)\\
	Một đội xe theo kế hoách chở hết $140$ tấn hàng trong một số ngày quy định. Do mỗi ngày đội xe đó chở vượt mức 5 tấn nên đội đã hoàn thành kế hoạch sớm hơn thời gian quy định 1 ngày và chở thêm được 10 tấn. Hỏi theo kế hoạch đội xe chở hàng hết bao nhiêu ngày?
	\dapso{$7$ ngày.}
\loigiai{
	Gọi số ngày theo kế hoạch đội xe chờ hết hàng là $x$ (ngày), điều kiện $x\in \mathbb{N^*}$).\\
	Theo kế hoạch mỗi ngày đội xe chở là $140:x=\dfrac{140}{x}$ (tấn hàng).\\
	Số ngày thực tế đội xe chở hàng là $x-1$ (ngày).\\
	Thức tế đội xe chở được là $140+10=150$ (tấn hàng).\\
	Theo thực tế mỗi ngày đội xe chở là $150:\left(x-1\right)=\dfrac{150}{x-1}$ (tấn hàng).\\
	Theo giả thiết, ta có phương trình
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{150}{x-1}-\dfrac{140}{x}=5 & \Leftrightarrow & \dfrac{30}{x-1}-\dfrac{28}{x}=1\\
			& \Leftrightarrow & 30x-28x+28=x^2-x\\
			& \Leftrightarrow & x^2-3x-28=0\\
			& \Leftrightarrow & \hoac{&x=7 \text{ (thỏa mãn)}\\&x=-4 \text{ (loại)}.}
		\end{eqnarray*}
	}
	Vậy theo kế hoạch đội xe chở hết hàng trong $7$ ngày.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
	(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT, Tỉnh Ninh Bình 2011-2012)\\
	Một người đi xe đạp từ địa điểm $A$ đến địa điểm $B$ dài $30$ km. Khi đi ngược chở lại từ $B$ về $A$ người đó tăng vận tốc thêm $3$ km/h nên thời gian về ngắn hơn thời gian đi là $30$ phút. Tính vận tốc của người đi xe đạp lúc từ $A$ đến $B$.
	\dapso{$12$ km/h.}
\loigiai{
	Gọi vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$ là $x$ (km/h) (Điều kiện $x > 0$)\\
	Thời gian đi từ $A$ đến địa điểm $B$ là $30:x=\dfrac{30}{x}$ (h)\\
	Vận tốc của người đi từ $B$ đến$A$ là $x+3$ (km/h)\\
	Thời gian đi từ $B$ về $A$ là $30:\left(x+3\right)=\dfrac{30}{x+3}$ (h).\\
	Thời gian về ít hơn thời gian đi là $30$ phút$=\dfrac{1}{2}$ (h) nên ta có phương trình
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{30}{x}-\dfrac{30}{x+3}=\dfrac{1}{2} & \Leftrightarrow & 60\left(x+3\right)-60x=x\left(x+3\right)\\
			& \Leftrightarrow & 60x+180-60x=x^2-3x\\
			& \Leftrightarrow & x^2+3x-180=0\\
			& \Leftrightarrow & \hoac{&x=12 \text{ (thỏa mãn)}\\&x=-15 \text{ (loại)}.}
		\end{eqnarray*}
	}
	Vậy vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$ là $12$ km/h.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
	\textit{(Giải bài toán sau bằng cách lập phương trình hoặc hệ phương trình.)\\}
	Hai người cùng làm chung một công việc trong $\dfrac{12}{5}$ giờ thì xong. Nếu mỗi người làm một mình thì người thứ nhất hoàn thành công việc trong ít hơn người thứ hai là $2$ giờ. Hỏi nếu làm một mình thì mỗi người phải làm trong bao nhiêu thời gian để xong công việc?
	\dapso{Thời gian hai người làm xong công việc lần lượt là $4$ giờ và $6$ giờ.}
	\loigiai{
		Gọi thời gian người thứ nhất làm một mình xong công việc là $x$ (giờ), điều kiện ($x>\dfrac{12}{5}$).\\
		Thời gian người thứ hai làm một mình xong công việc là $x+2$ (giờ).\\
		Trong $1$ giờ, người thứ nhất làm được $1:x=\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
		Trong $1$ giờ, người thứ hai làm được $1:(x+2)=\dfrac{1}{x+2}$ (công việc).\\
		Trong $1$ giờ, hai người làm chung được $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+2}$ (công việc) hay $1:\dfrac{12}{5}=\dfrac{5}{12}$ (công việc).\\
		Ta có phương trình
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{eqnarray*}
				\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+2}=\dfrac{5}{12} & \Leftrightarrow &  12(x+2)+12x=5x(x+2)\\
				& \Leftrightarrow & 12x+ 24+12x= 5x^2+10x\\
				& \Leftrightarrow & 5x^2-14x-24=0\\
				& \Leftrightarrow & \hoac{&x=4 \text{ (thỏa mãn)}\\&x=\dfrac{-6}{5} \text{ (loại)}}
			\end{eqnarray*}
		}
		Vậy thời gian ngồi thứ nhất làm một mình xong công việc là $4$ giờ.\\
		Thời gian người thứ hai làm một mình xong công việc là $4+2=6$ (giờ). 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
	(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT, Tỉnh Đắk Lắk 2012-2013)\\
	\textit{(Giải bài toán sau bằng cách lập phương trình hoặc hệ phương trình.)} 
	\\Hai ô tô đi từ $A$ đến $B$ dài $200$ km. Biết vận tốc xe thứ nhất nhanh hơn vận tốc xe thứ hai là $10$ km/h nên xe thứ nhất đến $B$ sớm hơn xe thứ hai $1$ giờ. Tính vận tốc mỗi xe.
	\loigiai{vận tốc xe thứ nhất là $40$ km/h, vận tốc xe thứ hai là $50$ km/h.}
	\loigiai{
		Gọi vận tốc xe thứ hai là $x$ (km/h), điều kiện $x>0$.\\ 
		Vận tốc xe thứ nhất là $x+10$ (km/h).\\
		Thời gian xe thứ nhất đi từ $A$ đến $B$ là $200:(x+10)=\dfrac{200}{x+10}$ (giờ).\\
		Thời gian xe thứ hai đi từ $A$ đến $B$ là $200:x=\dfrac{200}{x}$ (giờ).\\
		Xe thứ nhất đến $B$ sớm hơn xe thứ hai $1$ giờ, nên ta có phương trình
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{eqnarray*}
				\dfrac{200}{x}-\dfrac{200}{x+10}=1 & \Leftrightarrow & 200 (x+ 10 )-200x=x(x+ 10 ) \\
				& \Leftrightarrow & x^2+10x-2000=0 \\
				& \Leftrightarrow & \hoac{&x=40 \text{ (thỏa mãn)}\\&x=-50 \text{ (loại)}.}
			\end{eqnarray*}
		}
		Vậy vận tốc xe thứ hai là $40$ km/h.\\
		Vận tốc xe thứ nhất là $40+10=50$ (km/h). 	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Tỉnh Ninh Bình $2013-2014$]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D4B8]
	Quãng đường từ $A$ đến $B$ dài $90$ km. Một người đi xe máy từ $A$ đến $B$. Khi đến $B$, người đó nghỉ $30$ phút rồi quay trở về $A$ với vận tốc lớn hơn vận tốc lúc đi là $9$ km/h. Thời gian kể từ lúc bắt đầu đi từ $A$ đến lúc trở về đến $A$ là $5$ h. Tính vận tốc xe máy lúc đi từ $A$ đến $B$.
	\dapso{$36$ km/h.}
	\loigiai{
		Gọi vận tốc xe máy lúc đi từ $A$ đến $B$ là $x$ (km/h)\\
		Vận tốc xe máy đi từ $B$ đến $A$ là $x+9$ (km/h).\\
		Thời gian xe máy đi từ $B$ đến $A$ là $90 : x =\dfrac{90}{x}$ (h).\\
		Tổng thời gian xe máy đi từ $A$ đến B, từ $B$ về $A$ (không kể thời
		gian nghỉ) là $5$ giờ $-30$ phút $=\dfrac{9}{2}$ giờ.\\
		Ta có phương trình
		\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			&&\dfrac{90}{x} + \dfrac{90}{x + 9}=\dfrac{9}{2}\\
			&\Leftrightarrow &\dfrac{10}{x} + \dfrac{10}{x + 9}=\dfrac{1}{2}\\
			&\Leftrightarrow &20(x + 9) + 20x = x(x + 9)	\\
			&\Leftrightarrow &20x + 180 + 20x = x^2 + 9x\\
			&\Leftrightarrow &x^2 - 31x - 180 = 0.
		\end{eqnarray*}
		ta có
		$\Delta = 961 + 720 = 1681$, $\sqrt{\Delta}= 41$.\\
		Suy ra $x_1=\dfrac{31 + 41}{2}= 36$ (nhận), $x_2=\dfrac{31 - 41}{2}= - 5$ (loại).\\
		Vậy vận tốc xe máy lúc đi từ $A$ đến $B$ là $36$ km/h.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trần Hòa]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
Hai địa điểm $A$ và $B$ cách nhau $50$ km. Nếu ô tô đi theo đường cao tốc thì thời gian rút ngắn được $45$ phút. Tính vận tốc ô tô khi đi trên đường cao tốc, biết rằng nếu đi trên đường cao tốc, vận tốc ô tô lớn hơn khi đi trên đoạn đường thường là $60$ km/giờ.\dapso{$100$ km/giờ}
\loigiai{
Đổi $45$ phút $=\dfrac{3}{4}$ giờ.\\
Gọi vận tốc ô tô đi theo đường cao tốc là $x$ (km/giờ), (điều kiện $x>60$).\\
Suy ra, vận tốc ô tô đi theo đường thường là $x-60$ (km/giờ).\\
Thời gian để đi từ $A$ đến $B$ theo đường cao tốc là $\dfrac{50}{x}$ (giờ).\\
Thời gian để đi từ $A$ đến $B$ theo đường thường là $\dfrac{50}{x-60}$ (giờ).\\
Nếu đi theo đường cao tốc rút ngắn được $\dfrac{3}{4}$ giờ so với đi theo đường thường nên ta có phương trình
$$\dfrac{50}{x-60}-\dfrac{50}{x}=\dfrac{3}{4}\Leftrightarrow x^2-60x-4000=0.$$
Giải phương trình, ta có $x=-40$ (loại), $x=100$ (thỏa mãn).\\
Vậy vận tốc ô tô đi trên đường cao tốc là $100$ km/giờ.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trần Hòa]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
Để vận chuyển $30$ tấn hàng, người ta dự định điều động một số xe tải loại nhỏ. Nhưng khi vào việc, do điều được xe có trọng tải lớn hơn xe loại nhỏ $7$ tấn nên xe ít hơn số dự định ban đầu là $7$ xe. Hỏi trọng tải mỗi xe loại lớn là bao nhiêu tấn?\dapso{$10$ tấn}
\loigiai{
Gọi trọng tải mỗi xe loại lớn là $x$ (tấn) ($x>7$).\\
Để chở hết số hàng cần số xe là $\dfrac{30}{x}$ xe.\\
Trọng tải mỗi xe loại nhỏ là $(x-7)$ (tấn).\\
Để trở hết số hàng cần số xe loại nhỏ là $\dfrac{30}{x-7}$ xe.\\
Số xe được điều (loại lớn) ít hơn số xe dự định (loại nhỏ) là $7$ xe nên ta có phương trình
$$\dfrac{30}{x-7}-\dfrac{30}{x}=7\Leftrightarrow 7x^2-49x-210=0.$$
Giải phương trình ta được $x=-3$ (loại), $x=10$ (thỏa mãn).\\
Vậy trọng tải mỗi xe loại lớn là $10$ (tấn).
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đặng Đức Quý]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
	Một xe khách và một xe du lịch khởi hành đồng thời từ TP Hồ Chí Minh đi Tiền Giang. Xe du lịch có vận tốc lớn hơn xe khách là $20$ km/h, do đó xe du lịch đến Tiền Giang trước xe khách $25$ phút. Tính vận tốc mỗi xe biết khoảng cách giữa TP Hồ Chí Minh và Tiền Giang là $100$ km.
	\dapso{$60$ km/h, $80$ km/h}
	\loigiai{
		Gọi vận tốc của xe khách là $x$ (điều kiện $x > 0$, km/h).\\
		Thì vận tốc của xe du lịch là $x + 20$ (km/h).\\
		Thời gian xe khách đi là $\dfrac{100}{x}$ (giờ).\\
		Thời gian xe du lịch đi là $\dfrac{100}{x + 20}$ (giờ).\\
		Vì xe du lịch đến Tiền Giang trước xe khách $25$ phút $= \dfrac{5}{12}$ giờ, nên ta có phương trình \allowdisplaybreaks
		$$	
		\begin{aligned}[t]
		& \dfrac{100}{x} - \dfrac{100}{x + 20} = \dfrac{5}{12}\\
		\Leftrightarrow &\ \dfrac{20}{x} - \dfrac{20}{x + 20} = \dfrac{1}{12}	\\
		\Leftrightarrow &\ x^2 + 20x - 4800 = 0
		\Leftrightarrow \hoac{&x_1 = 60\ \text{(thỏa mãn)}\\&x_2 = -80\ \text{(loại).}}
		\end{aligned}$$
		Vậy vận tốc của xe khác là $60$ km/h, vận tốc của xe du lịch là $80$ km/h.}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương BùiĐức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4B8]
Một vật rơi ở độ cao so với mặt đất là $ 200 $ m. Quãng đường chuyển động $ h $ (mét) của vật rơi phụ thuộc vào thời gian $ t $ (giây) bởi công thức $ h=4t^{2}-100t+197 $. Hỏi sau bao lâu vật này cách mặt đất $ 3 $ m?
\dapso{$ 25 $ giây}
\loigiai{
Quãng đường vật chuyển động từ độ cao $ 200 $ m đến độ cao $ 3 $ m (so với mặt đất) là $ 200-3=197 $. Do đó ta có phương trình
\[
4t^{2}-100t+197=197\Leftrightarrow 4t^{2}-100t=0\Leftrightarrow t=25\ (\text{do }t>0).
\]
Vậy sau $ 25 $ giây kể từ khi xuất phát thì vật sẽ cách mặt đất $ 3 $ m.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4K8]
	(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT, chuyên ĐHSP Hà Nội 2011-2012)\\
	Một nhóm công nhân đặt kế hoạch sản xuất 200 sản phẩm. Trong $4$ ngày đầu họ thực hiện đúng mức đề ra, những ngày còn lại họ đã làm vượt mức mỗi ngày $10$ sản phẩm, nên đã hoàn thành kế hoạch sớm $2$ ngày. Hỏi theo kế hoạch mỗi ngày nhóm công nhân cần sản xuất bao nhiêu sản phẩm?
	\dapso{$20$ sản phẩm.}
\loigiai{
	Gọi số sản phẩm theo kế hoạch mỗi ngày nhóm công nhân cần sản xuất là $x$ (sản phẩm), điều kiện $x\in \mathbb{N^*}$.\\
	Thời gian hoàn thành theo kế hoạch là $\dfrac{200}{x}$ (ngày).\\
	Sản phẩm làm trong $4$ ngày đầu là $4x$ (sản phẩm).\\
	Số sản phẩm những ngày còn lại phải làm là $200-4x$ (sản phầm).\\
	Số sản phẩm mỗi ngày nhóm công nhân cần sản xuất trong những ngày còn lại là $x+10$ (sản phẩm).\\
	Thời gian hoàn thành số sản phẩm còn lại là $\dfrac{200-4x}{x+10}$ (sản phẩm).\\
	Theo giả thiết ta có phương trình
	{\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			\dfrac{200}{x}-\left(\dfrac{200-4x}{x+10}+4\right)=2 & \Leftrightarrow & \dfrac{200}{x}-\dfrac{200-4x}{x+10}=6\\
			& \Leftrightarrow & \dfrac{100}{x}-\dfrac{100-2x}{x+10}=3\\
			& \Leftrightarrow & 100x+1000-100x+2x^2=3x^2+30x\\
			& \Leftrightarrow & x^2+30x-1000=0\\
			& \Leftrightarrow & \hoac{&x=20 \text{ (thỏa mãn)}\\&x=-50 \text{ (loại)}.}
		\end{eqnarray*}
	}
	Vậy theo kế hoạch mỗi ngày nhóm công nhân cần sản xuất $20$ sản phẩm.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh Đức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4K8]
	\textit{(Giải bài toán sau bằng cách lập phương trình hoặc hệ phương trình.\\)}
	(Đề thi tuyển sinh lớp 10 THPT chuyên ĐHSP Hà Nội 2012-2013) 
	Trên quãng đường $AB$ dài $210$ km, tại cùng một thời điểm, một xe máy khởi hành từ $A$ đi về $B$ và một ô tô khởi hành từ $B$ đi về $A$. Sau khi gặp nhau xe máy đi tiếp $4$ giờ nữa thì đến $B$ và ô tô đi tiếp $2$ giờ $15$ phút nữa thì đến $A$. Biết rằng xe máy và ô tô không thay đổi vận tốc trên suốt chặng đường. Tính vận tốc của xe máy và của ô tô.
	\dapso{vận tốc xe máy là $30$ km/h, vận tốc của ô tô là $40$ km/h.}
	\loigiai{
		Đổi $2$ giờ $15$ phút $=\dfrac{9}{4}$ giờ.
		Gọi vận tốc của xe máy là $x$ (km/h), vận tốc của ô tô là $y$ (km/h) (điều kiện $x>0$, $y>0$).\\ 
		Xe máy đi trong $4$ giờ được $4x$ (km), đây cũng chính là quãng đường xe ô tô đi được từ khi xuất phát đến chỗ gặp nhau.\\
		Xe ô tô đi trong $\dfrac{9}{4}$ giờ được $\dfrac{9}{4}y$ (km), đây cũng chính là quãng đường xe máy đi được từ khi xuất phát đến chỗ gặp nhau.\\
		Ta có phương trình $4x+\dfrac{9}{4}y=210$. \tagEX{1}
		\noindent Thời gian xe ô tô đi từ khi khởi hành đến lúc gặp nhau là $4x:y=\dfrac{4x}{y}$ (giờ).\\
		Thời gian xe máy đi từ khi khởi hành đến lúc gặp nhau là $\dfrac{9}{4}y:x=\dfrac{9y}{4x}$ (giờ).\\
		Ta có phương trình $\dfrac{4x}{y}=\dfrac{9y}{4x}$. \tagEX{2}
		\noindent Từ $(1)$ và $(2)$, ta có hệ phương trình
		{\allowdisplaybreaks
			\begin{eqnarray*}
				\heva{& 4x+\dfrac{9}{4}y=210\\& \dfrac{4 x}{y}=\dfrac{9y}{4x}} & \Leftrightarrow & \heva{&4x+\dfrac{9}{4}y\\& 3y=4x} \Leftrightarrow \heva{& 3y+\dfrac{9}{4}y=210\\&3y=4x} \\
				& \Leftrightarrow & \heva{& \dfrac{21}{4}y=210\\&x=\dfrac{3y}{4}} \Leftrightarrow \heva{& x= 30\\& y=40.}
			\end{eqnarray*}
		}
		Vậy vận tốc của xe máy là $30$ km/h, vận tốc của ô tô là $40$ km/h. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Thế Anh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4K8]
	Miếng kim loại thứ nhất nặng $880$ g, miếng kim loại thứ hai nặng $858$ g. Thể tích của miếng kim loại thứ nhất nhỏ hơn thể tích của miếng kim loại thứ hai là $10$ cm$^3$, nhưng khối lượng riêng của miếng kim loại thứ nhất lớn hơn miếng kim loại thứ hai là $1$ g/cm$^3$. Tính khối lượng riêng của mỗi miếng kim loại. (Biết rằng khối lượng riêng của một vật được xác định bởi công thức $D=\dfrac{m}{V}$ trong đó $D$ là khối lượng riêng tính bằng đơn vị g/cm$^3$, m là khối lượng tính bằng đơn vị g, V là thể tích tính bằng đơn vị cm$^3$.)
	\dapso {$\dfrac{44}{5}$ cm$^3$; $\dfrac{39}{5}$ cm$^3$}
\loigiai {
	Gọi $x$ (g/cm$^3$) là khối lượng riêng của miếng kim loại thứ  nhất ($x >0$).\\
	Khối lượng riêng miếng kim loại  thứ hai  là $x-1$.\\
	Thể tích miếng kim loại thứ nhất là $\dfrac{880}{x}$.\\
	Thể tích miếng kim loại thứ hai là $\dfrac{858}{x-1}$.\\
	Ta có: $\dfrac{858}{x-1}-\dfrac{880}{x}=10$.\\
	Giải phương trình, ta được: ${x}_{1}=\dfrac{44}{5}$ ( nhận) $x_{2}=-10$ ( loại).\\
	Vậy khối lượng riêng của miếng kim loại thứ  nhất là $\dfrac{44}{5}$ g/cm$^3$.\\
	Khối lượng riêng của miếng kim loại thứ  hai là $\dfrac{44}{5}-1=\dfrac{39}{5}$ g/cm$^3$.	
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Minh An]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4K8]
Một người dự định đi xe đạp từ $A$ đến $B$ cách $A$ $30$ km với vận tốc không đổi. Nhưng sau khi đi được nửa đường, do sự cố nên người ấy phải dừng lại $30$ phút. Do đó người ấy phải tăng vận tốc thêm $3$ km/h trên quãng đường còn lại, tuy nhiên người ấy vẫn đến $B$ chậm hơn $20$ phút so với dự định. Tính vận tốc dự định ban đầu của người ấy.
\dapso{$15$ km/h}
\loigiai{
Gọi vận tốc dự định ban đầu là $x$ km/h. ($x>0$).\\
Thời gian dự định đến $B$ là $\dfrac{30}{x}$ (giờ).\\
Thời gian thực tế đi nửa quãng đường đầu là $\dfrac{15}{x}$ (giờ).
Trên nửa quãng đường sau, vận tốc tăng $3$ km/h nên thời gian thực tế đi nửa quãng đường sau là $\dfrac{15}{x+3}$ (giờ).\\
Thực tế người ấy nghỉ $30$ phút $=\dfrac{1}{2}$ giờ, và đến chậm $20$ phút $=\dfrac{1}{3}$ giờ nên ta có phương trình
\begin{eqnarray*}
	&& \dfrac{30}{x}+\dfrac{1}{3}=\dfrac{15}{x}+\dfrac{15}{x+3}+\dfrac{1}{2}\\
	& \Leftrightarrow & 180(x+3)+2x(x+3)=90(x+3)+90x+3x(x+3)\\
	& \Leftrightarrow & x^2+3x-270=0\Leftrightarrow \hoac{& x=15 \\ & x=-18.}
\end{eqnarray*}
Đối chiếu điều kiện suy ra $x=15$. Vậy vận tốc dự định ban đầu của người ấy là $15$ km/h.

}
\end{bt}

\begin{bt}%[Thịnh Trần]%[EX-TS10-TOANTT]%[9D4K8]
	\immini[0.02]{ 
	Phía trước nhà bạn Tuấn có một khoảng trống hình chữ nhật có chiều rộng bằng $\dfrac{3}{4}$ chiều dài, nhà bạn chừa $1$ m theo chiều rộng và suốt chiều dài để trồng cây, phần còn lại lát gạch bông làm đường đi, kích thước viên gạch $40$ cm $\times$ $40$ cm, bạn của Tuấn đếm được $50$ viên. Hỏi diện tích khoảng trống trước nhà đó là bao nhiêu?
	\dapso{$12$ m$^2$}
	}{
	\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=0.5, line join = round, line cap = round]
	%\draw [dotted,step=1,black,thin, help lines](0,0) grid (8,6);
	\tkzInit[xmin=0,xmax=8,ymin=0,ymax=6]
	\tkzClip
	%\tkzAxeXY
	\foreach \y in {0,2}{
		\foreach \x in {0,2,4,6}{
			\fill[red]  (\x,\y) rectangle (\x+1,\y+1);
			\fill[yellow]   (\x,\y+1) rectangle (\x+1,\y+2);
			\fill[yellow](\x+1,\y) rectangle (\x+2,\y+1);
			\fill[red] (\x+1,\y+1) rectangle (\x+2,\y+2);
	}}
	\draw[fill=blue!10] (0,4) rectangle (8,6);
	\draw[line width=2pt,blue] (0,0) rectangle (8,6);% (0,4)--(8,4);
	\end{tikzpicture}
	}
\loigiai{
	Gọi chiều dài khoảng đất trống là $x$ (đơn vị: m, điều kiện: $x>0$) thì chiều rộng là $\dfrac{3}{4}x$ (m).\\
	Diện tích khoảng đất hình chữ nhật là $\dfrac{3}{4}x^2$ (m$^2$).\\
	Diện tích trồng cây là $1\cdot x=x$ (m$^2$).\\
	Diện tích lát gạch bông là $50\cdot 0{,4}\cdot 0{,}4=8$ (m$^2$).\\
	Theo bài ra ta có $\dfrac{3}{4}x^2=x+8\Leftrightarrow \hoac{&x=-\dfrac{8}{3}&&\text{(loại)}\\&x=4&&\text{(nhận)}.}$\\
	Vậy diện tích khoảng trống trước nhà là $\dfrac{3}{4}\cdot 4^2=12$ m$^2$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương BùiĐức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4K8]
	\immini{
Một vật sáng $ AB $ có dạng hình mũi tên cao $ 5 $ cm đặt vuông góc trục chính của thấu kính hội tụ, cách thấu kính một đoạn $ OA = 12 $ cm. Thấu kính có tiêu cự  $ OF=OF'= 8 $ cm. Xác định kích thước $ A'B' $ và vị trí $ OA' $.	
}{
\begin{tikzpicture}[line join=round, line cap=round,>=stealth]
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\pgfmathsetmacro\h{1}
\tkzDefPoint (0,0){O}
\tkzDefShiftPoint[O](0:6*\h){A'}
\tkzDefShiftPoint[O](0:2*\h){F'}
\tkzDefShiftPoint[O](180:2*\h){F}
\tkzDefShiftPoint[O](180:3*\h){A}
\tkzDefShiftPoint[O](-90:2*\h){H}
\tkzDefShiftPoint[O](90:\h){D}
\coordinate (B) at ($(A)+(D)-(O)$);
\coordinate (B') at ($(A')+(H)-(O)$);
\pgfresetboundingbox
\draw (H)--(B')--(A')--(A)--(B)--(D)--(B') (B)--(H);
\tkzDrawLines[add = 0.1 and 0.1](H,D)
\tkzLabelPoints[below](A,B')
\tkzLabelPoints[below left](H,O)
\tkzLabelPoints[above](B,F,F',A')
\tkzLabelPoints[above left](D)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B',H,O,B,F,F',A',D)
\end{tikzpicture}
}
	\dapso{$ A'B'=10 $ cm và $ OA'=24 $ cm}
	\loigiai{
		Đặt $ OA'=d' $ (cm, $ d'>0 $). Theo đề bài ta có $ OA=d=12 $ cm và $ OF=f=8 $ cm.\\
		Áp dụng công thức thấu kính hội tụ, ta suy ra
		\[
		\dfrac{1}{f}=\dfrac{1}{d}+\dfrac{1}{d'}\Leftrightarrow \dfrac{1}{8}=\dfrac{1}{12}+\dfrac{1}{d'}\Leftrightarrow \dfrac{1}{d'}=\dfrac{1}{24}\Leftrightarrow d'=24\ (\text{thỏa mãn điều kiện}).
		\]
		Ta có $ OA'=OF'+F'A' $ nên $ F'A'=24-8=16 $ cm. Vì $ \triangle OF'D\backsim\triangle A'F'B' $ nên ta có
		\[
		\dfrac{A'B'}{OD}=\dfrac{A'F'}{OF'}=\dfrac{16}{8}=2\Rightarrow A'B'=2OD=10\ \text{cm}.
		\]
		Vậy $ A'B'=10 $ cm và $ OA'=24 $ cm.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương BùiĐức]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4G8]
	Bà Tám muốn gửi tiết kiệm ở ngân hàng và hy vọng sau $ 4 $ năm có được $ 850000000 $ đồng để mua nhà. Biết rằng lãi suất ngân hàng mỗi tháng trong thời điểm hiện tại là $ 0,45 $\%. Hỏi bà Tám mỗi tháng phải gửi vào ngân hàng bao nhiêu tiền (giả sử số tiền mỗi tháng gửi là như nhau và lãi suất gửi trong $ 4 $ năm là không thay đổi).
	\dapso{$ 1583304 $ đồng}
	\loigiai{
		Gọi $ A $ là số tiền gửi mỗi tháng, $ r $ là lãi suất hàng tháng và $ n $ là số tháng gửi tiết kiệm. Khi đó
		\begin{enumerate}[]
			\item Cuối tháng thứ nhất ta có số tiền là $ T_{1}=M+Mr=M(1+r) $;
			\item Đầu tháng thứ hai ta có số tiền là $ M(1+r)+M=M[(1+r)+1]=\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{2}-1] $;
			\item Cuối tháng thứ hai ta có số tiền là $ T_{2}=\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{2}-1]+\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{2}-1]\cdot r=\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{2}-1](1+r) $;
			\item Đầu tháng thứ ba ta có số tiền là $ \dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{2}-1](1+r)+M=\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{3}-1] $;
			\item Cuối tháng thứ ba ta có số tiền là $ T_{3}=\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{3}-1]+\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{3}-1]\cdot r=\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{3}-1](1+r) $;
			\item $ \ldots $
			\item Cuối tháng thứ $ n $ ta có số tiền là $ T_{n}=\dfrac{M}{r}\cdot [(1+r)^{n}-1](1+r) $.
		\end{enumerate}
	Áp dụng công thức trên với $ r=0{,}0045 $, $ n=4\cdot 12=48 $, $ T_{n}=850000000 $ ta được
	\[
	850000000=\dfrac{M}{0{,}0045}\cdot [(1+0{,}0045)^{48}-1](1+0{,}0045)\Leftrightarrow M=1583304.
	\]
	Vậy mỗi tháng bà Tám phải gửi $ 1583304 $ đồng.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Tỉnh Quảng Ninh $2013-2014$]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D4T8]
	Một tổ công nhân dự định làm xong $240$ sản phẩm trong một thời gian nhất định. Nhưng khi thực hiện, nhờ cải tiến kĩ thuật nên mỗi ngày tổ đã làm tăng thêm $10$ sản phẩm so với dự định. Do đó tổ đã hoàn thành sớm công việc sớm hơn dự định $2$ ngày. Hỏi khi thực hiện, mỗi ngày tổ đã làm được bao nhiêu sản phẩm?
	\dapso{$40$.}
	\loigiai{
		Gọi số sản phẩm mỗi ngày tổ đã làm là $x$ (sản phẩm) (Điều kiện $x > 0 $, $x\in \mathbb{N}$).\\
		Số sản phẩm mỗi ngày tổ dự định làm là $x-10$ (sản phẩm).\\
		Thời gian tổ hoàn thành công việc theo dự định là
		$240 :(x - 10) =\dfrac{240}{x - 10}$ (ngày).\\
		Thời gian tổ hoàn thành công việc theo thực tế là $240 : x =\dfrac{240}{x}$ (ngày).\\
		Theo giả thiết, ta có phương trình
		\allowdisplaybreaks
		\begin{eqnarray*}
			&&\dfrac{240}{x - 10} - \dfrac{240}{x}= 2\\
			&\Leftrightarrow &240x - 240(x - 10) = 2x(x - 10)\\
			&\Leftrightarrow &240x - 240x + 2400 = 2x^2 - 20x	\\
			&\Leftrightarrow &2x^2 - 20x - 2400 = 0\\
			&\Leftrightarrow &x^2 - 10x - 1200 = 0.
		\end{eqnarray*}
		ta có
		$\Delta'= 25 + 1200 = 1225$, $\sqrt{\Delta'}= 35$.\\
		Suy ra $x_1=\dfrac{5 + 35}{1}= 40$ (nhận), $x_2=\dfrac{5 - 35}{1}= - 30$ (loại).\\
		Vậy số sản phẩm mỗi ngày tổ đã làm là $40$ sản phẩm.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Chuyên toán tỉnh Bắc Ninh $2013 - 2014$]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D4T8]
	Một người đi xe đạp từ $A$ đến $B$ cách nhau $36$ km. Khi đi từ $B$ trở
	về $A$, người đó tăng vận tốc thêm $3$ km/h, vì vậy thời gian về ít hơn thời
	gian đi là $36$ phút. Tính vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$.
	\dapso{$12$ (km/h).}
	\loigiai{
		Gọi $x$ (km/h) là vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$ ($x>0$).\\
		Thời gian của người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{36}{x}$.\\
		Vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ $B$ đến $A$ là $x + 3$.\\
		Thời gian của người đi xe đạp khi đi từ $B$ đến $A$ là $\dfrac{36}{x + 3}$.\\
		Theo giả thiết ta có phương trình
		\begin{align*}
			&\dfrac{36}{x} - \dfrac{36}{x + 3}=\dfrac{36}{60}\\
			\Leftrightarrow & 60(x+3-x)=x(x+3)\\
			\Leftrightarrow & x^2-3x-60=0.
		\end{align*}
		Giải phương trình ta được hai nghiệm $x=12$ (nhận), $x=-15$ (loại).\\
		Vậy vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$ là $12$ (km/h).
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Chuyên toán tỉnh Bình Thuận $2013 - 2014$]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D4T8]
	Trên quãng đường $AB$ dài $60$ km, người thứ nhất đi xe máy từ $A$ đến $B$, người thứ hai đi xe đạp từ $B$ đến $A$. Họ khởi hành cùng một lúc và
	gặp nhau tại $C$ sau khi khởi hành được $1$ giờ $20$ phút. Từ $C$ người thứ nhất đi tiếp đến $B$ và người thứ hai đi tiếp đến $A$. Kết quả người thứ
	nhất đến nơi sớm hơn người thứ hai là $2$ giờ. Tính vận tốc của mỗi người, biết rằng trên suốt quãng đường cả hai người đều đi với vận tốc
	không đổi.
	\dapso{$15$ (km/h)}
	\loigiai{
		Gọi vận tốc của người thứ nhất là $x$ (km/h) ($x>0$).\\
		Gọi vận tốc của người thứ hai là $y$ (km/h) ($y>0$).\\
		Đổi $1$ giờ $20$ phút $=\dfrac{4}{3}$ giờ.\\
		%$\dfrac{4}{3}(x + y) = 60\Rightarrow x + y = 45$
		Theo giả thiết ta có hệ phương trình 
		\[\heva{&x + y = 45\\&\dfrac{60}{x} + 2 =\dfrac{60}{y}.}\]
		Giải hệ phương trình ta được $x=30$, $x=15$.
		Vậy vận tốc của người thứ nhất là $30$ (km/h), vận tốc người thứ hai
		là $15$ (km/h).
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Tỉnh Nghệ An 2014 -2015]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D4T8]
	
	Một ô tô và một xe máy ở hai địa điểm $A$ và $B$ cách nhau $180 \mathrm{km}$, khởi hành cùng một lúc đi ngược chiều nhau và gặp nhau sau $2$ giờ. Biết vận tốc của ô tô lớn hơn vận tốc của xe máy $10 \mathrm{km}/\mathrm{h}$. Tính vận tốc của mỗi xe.
	\dapso{$40 \mathrm{km}/\mathrm{h}$.}
	\loigiai{
		Gọi vận tốc của ô tô là $x\,  \mathrm{km}/\mathrm{h}$.\\
		Vận tốc của xe máy là $y\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$, điều kiện $x>y>0,\, x>10.$\\
		Ta có phương trình $x-y=10. \hfill(1)$\\
		Sau $2$ giờ ô tô đi được quãng đường là $2x\, (\mathrm{km})$.\\
		Sau $2$ giờ xe máy đi được quãng đường là $2y\, (\mathrm{km})$ thì chúng gặp nhau, ta có phương trình $2x+2y=180 \Leftrightarrow x+y=90. \hfill(2)$\\
		Từ $(1)$ và $(2)$, ta có hệ phương trình $\heva{&x-y=10\\&x+y=90}\Leftrightarrow \heva{&x=50\\&y=40.}$\\
		Vậy vận tốc của ô tô là $50 \mathrm{km}/\mathrm{h}$ và vận tốc của xe máy là $40 \mathrm{km}/\mathrm{h}$. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Thành phố Hà Nội $2014 - 2015$]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D4T8]
	Một phân xưởng theo kế hoạch cần phải sản xuất $1100$ sản phẩm
	trong một số ngày quy định. Do mỗi ngày phân xưởng đó sản xuất vượt
	mức $5$ sản phẩm trên phân xưởng đã hoàn thành kế hoạch sớm hơn thời
	gian quy định $2$ ngày. Hỏi theo kế hoạch, mỗi ngày phân xưởng phải sản xuất bao nhiêu sản phẩm?
	\dapso{$50$ sản phẩm.}
	\loigiai{
		Gọi số sản phẩm phân xưởng làm một ngày theo kế hoạch là $x$ (sản
		phẩm), điều kiện $x\in \mathbb{N}^{*}$.\\
		Số sản phẩm phân xưởng làm mỗi ngày theo thực tế là $x+5$ (sản
		phẩm).\\
		Theo kế hoạch phân xưởng sản xuất $1100$ sản phẩm trong $$ 1100:x=\dfrac{1100}{x}\,\text{(ngày).}$$
		Thực tế phân xưởng hoàn thành kế hoạch trong
		$$ 1100:(x+5)=\dfrac{1100}{x+5}\,\text{(ngày).}$$
		Theo giả thiết, ta có phương trình
		$$\dfrac{1100}{x} - \dfrac{1100}{x + 5}= 2\Leftrightarrow 550(x + 5) - 550x = x(x + 5).$$
		Ta có $\Delta =11025$, suy ra $\hoac{&x=50 \, \text{(nhận)}\\&x=-55\,\text{(loại).}}$\\
		Vậy theo kế hoạch mỗi ngày phân xưởng làm được $50$ sản phẩm.
	}
	
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh lớp $10$ THPT, Chuyên ĐHSP Hà Nội $2014 - 2015$]%[Lê Văn Thiện]%[EX-C2-TS10-2019]%[9D4T8]
	Cho quãng đường $AB$ dài $120$ km. Lúc $7$ giờ sáng, một xe máy đi từ
	$A$ đến $B$. Đi được $\dfrac{3}{4}$ quãng đường xe bị hỏng phải dừng lại sửa mất $10$ phút rồi đi tiếp đến $B$ với vận tốc nhỏ hơn vận tốc lúc đầu $10 \,\mathrm{km}/\mathrm{h}$. Biết xe máy đến $B$ lúc $11$ giờ $40$ phút trưa cùng ngày. Giả sử vận tốc của xe máy trên quãng đường ban đầu không thay đổi và vận tốc của xe máy trên $\dfrac{1}{4}$ quãng đường còn lại cũng không thay đổi. Hỏi xe máy bị hỏng lúc mấy giờ?
	\dapso{$10$ (h) (trưa cùng ngày)}
	\loigiai{
		Gọi $C$ là vị trí xe máy bị hỏng. Quãng đường $AC$ dài là $120\cdot \dfrac{3}{4}=90$ (km).\\
		Quãng đường $CB$ dài là $120-90=30$ (km).\\
		Gọi vận tốc xe máy đi trên quãng đường $AC$ là $x\, \mathrm{km}/\mathrm{h}$, (điều
		kiện $x >10$).\\
		Vận tốc xe máy đi trên quãng đường $CB$ là $x-10$ (km).\\
		Thời gian xe máy đi trên quãng đường $AC$ là $90 : x =\dfrac{90}{x}$.\\
		Thời gian xe máy đi trên quãng đường $CB$ là $\dfrac{30}{x-10}$ (h).\\
		Đổi $10$ phút bằng $\dfrac{1}{6}$ (h).\\
		Thời gian xe máy đi từ $A$ đến $B$ (kể cả thời gian sửa xe) là
		$11$ giờ $40$ phút $- 7$ giờ $=\dfrac{14}{3}$ (h).\\
		Theo giả thiết, ta có phương trình
		\begin{eqnarray*}
			&&\dfrac{90}{x}+\dfrac{30}{x-10}+\dfrac{1}{6}=\dfrac{14}{3}\\
			&\Leftrightarrow & 3x^2-110x+600=0\\
			&\Leftrightarrow & \hoac{&x=30\\&x=\dfrac{20}{3}.}
		\end{eqnarray*}
		Đối chiếu điều kiện, ta có $x=30\,\mathrm{km}/\mathrm{h}$.\\
		Suy ra vận tốc xe máy đi trên quãng đường $AC$ là $30\,\mathrm{km}/\mathrm{h}$.\\
		Thời gian xe máy đi từ $A$ đến $C$ là $\dfrac{90}{30}=3$ (h).\\
		Vậy xe máy bị hỏng lúc $7 +3 = 10$ (h) (trưa cùng ngày).
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tăng Lâm Tường Vinh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
Một đội xe cần chở $36$ tấn hàng. Trước khi làm việc, đội được bổ sung thêm $3$ chiếc nữa nên mỗi xe chở ít hơn $1$ tấn hàng so với dự định. Hỏi lúc đầu đội có bao nhiêu xe, biết khối lượng hàng chở trên mỗi xe như nhau.
\dapso{$9$ xe.}
\loigiai{
Gọi số xe ban đầu của đội xe có là $x$ (xe), (điều kiện $x\in\mathbb{N}^*$).\\
Số xe lúc sau có là $x+3$ (xe).\\
Lúc đầu mỗi xe dự định chở là: $36:x=\dfrac{36}{x}$ (tấn).\\[6pt]
Lúc sau mỗi xe chở là: $36:(x+3)=\dfrac{36}{x+3}$ (tấn).\\
Theo giả thuyết ta có phương trình
\begin{eqnarray*}
       & &\dfrac{36}{x}-\dfrac{36}{x+3}=1\\
&\Leftrightarrow&36(x+3)-36x=x(x+3)\\
&\Leftrightarrow& 36x+108 -36x=x^2+3x\\
&\Leftrightarrow& x^2+3x-108=0.
\end{eqnarray*}
Ta có $\Delta = 9+432=441,\sqrt{\Delta}=\sqrt{441}=21$.\\
Suy ra $x_1=\dfrac{-3+21}{2}=9$ (nhận); $x_2=\dfrac{-3-21}{2}=-12$ (loại).\\
Vậy số xe ban đầu của đội xe là $9$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tăng Lâm Tường Vinh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
Trên một vùng biển được xem như bằng phẳng và không có chướng ngại vật. Vào lúc $6$ giờ có một tàu cá đi thẳng hàng qua tọa độ $X$ theo hướng từ Nam tới Bắc với vận tốc không đổi. Đến $7$ giờ một tàu du lịch đi thẳng qua tọa độ $X$ theo hướng từ Đông sang Tây với vận tốc lớn hơn vận tốc tàu cá $12$ km/h. Đến $8$ giờ khoảng cách giữa hai tàu là $60$ km/h. Tính vận tốc của mỗi tàu.
\dapso{Tàu đánh cá: $24$ (km/h); tàu du lịch: $36$ (km/h).}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1, font=\footnotesize, line join=round, line cap=round, >=stealth]
	\begin{scope}[rotate=-90]
	\draw (0,0) node[above]{$B$} circle (1pt) --(4,0) node[below]{$X$} circle (1pt)--(4,4)node[right]{$A$} circle (1pt)--(0,0);
	\draw (4,0.3)--(3.7,0.3)--(3.7,0);
	\draw (5,2) node{Nam};
	\draw (-1,2) node{Bắc};
	\draw (2,5) node{Tây};
	\draw (2,-1) node{Đông};
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\loigiai{
	Gọi vận tốc của tàu đánh cá là $x$ (km/h), (điều kiện $x>0$).\\
	Vận tốc của tàu du lịch là $x+12$ (km/h).\\
	Giả sử tàu đánh cá đến điểm $A$, tàu du lịch đến điểm $B$. Theo giả thiết, khoảng cách $AB$: $60$ km.\\
	Tàu đánh cá đã đi: $8-6=2$ (giờ).\\
	Khoảng cách $XA$ dài: $2x$ (km).\\
	Tàu du lịch đã đi: $8-7=1$ (giờ).\\
	Khoảng cách $XB$ dài: $1(x+12)=x+12$ (km).\\
	Theo giả thiết, ta có tam giác $XAB$ vuông tại $X$.\
	Do đó
	\begin{eqnarray*}
	& &XA^2+XB^2=AB^2\quad \mbox{(định lí Py-ta-go)}\\
	& \Leftrightarrow & (2x)^2+(x+12)^2=60^2\\
	& \Leftrightarrow & 4x^2+x^2+24x+144=3600\\
	& \Leftrightarrow & 5x^2+24x-3456=0.
	\end{eqnarray*}
Ta có $\Delta'=144+17280=17424;\sqrt{\Delta'}=\sqrt{17424}=132$.\\[5pt]
Suy ra $x_1=\dfrac{-12+132}{5}=24$ (nhận); $x_2=\dfrac{-12-132}{5}=-28{,}8$ (loại).\\
Vậy vận tốc của tàu đánh cá là $24$ (km/h), vận tốc của tàu du lịch là $24+12=36$ (km/h).
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tăng Lâm Tường Vinh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Hai công nhân cùng làm chung trong $4$ giờ thì xong một con đường. Nếu mỗi đội làm riêng để xong con đường thì thời gian đội thứ nhất ít hơn đội thứ hai là $6$ giờ. Hỏi nếu làm riêng thì mỗi đội làm xong con đường trong thời gian bao lâu?
	\dapso{Đội $1$: 6 (giờ); đội $2$: $12$ (giờ).} 
	\loigiai{
		Gọi thời gian đội thứ nhất làm riêng xong công việc là $x$ (giờ), (điều kiện $x>0$).\\
		Thời gian đội thứ hai làm riêng xong công việc là $x+6$ (giờ).\\
		Trong một giờ
		\begin{itemize}
			\item Đội thứ nhất làm riêng được $1:x=\dfrac{1}{x}$ (công việc).
			\item Đội thứ hai làm riêng được $1:(x+6)=\dfrac{1}{x+6}$ (công việc).
			\item Hai đội làm chung được $1:4=\dfrac{1}{4}$ (công việc).
		\end{itemize}
	Ta có phương trình
	\begin{eqnarray*}
	& &\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+6}=\dfrac{1}{4}\\
	&\Leftrightarrow& 4x+4(x+6)=x(x+6)\\
	&\Leftrightarrow& x^2-2x-24=0.
	\end{eqnarray*}
Ta có $\Delta'=1+24=25;\sqrt{\Delta'}=\sqrt{25}=5$.\\
Do đó $x_1=1+5=6$ (nhận); $x_2=1-5=-4$ (loại).\\
	Vậy thời gian đội thứ nhất làm riêng xong công việc là $6$ (giờ), thời gian đội thứ hai làm riêng xong công việc là $6+6=12$ (giờ).
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tăng Lâm Tường Vinh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Một tàu tuần tra chạy ngược dòng $60$ km, sau đó chạy xuôi dòng $48$ km trên cùng một dòng sông có vận tốc của dòng nước là $2$ km/giờ. Tính vận tốc của tàu tuần tra khi nước yên lặng, biết thời gian xuôi dòng ít hơn thời gian ngược dòng là $1$ giờ.
	\dapso{$22$ km/giờ.} 
	\loigiai{
		Gọi vận tốc của tàu tuần tra khi nước yên lặng là $x$ (km/giờ), (điều kiện $x>2$).\\
		Tàu tuần tra xuôi dòng với vận tốc là $x+2$ (km/giờ) và ngược dòng với vận tốc là $x-2$ (km/giờ).\\
		Thời gian tàu tuần tra chạy xuôi dòng là $48:(x+2)=\dfrac{48}{x+2}$ (giờ).\\
		Thời gian tàu tuần tra chạy ngược dòng là $60:(x-2)=\dfrac{60}{x-2}$ (giờ).\\
		Theo giả thiết, ta có phương trình
		\begin{eqnarray*}
		& &\dfrac{60}{x-2}-\dfrac{48}{x+2}=1\\
		&\Leftrightarrow& 60(x+2)-48(x-2)=(x-2)(x+2)\\
		&\Leftrightarrow& 60x+120-48x+96=x^2-4\\
		&\Leftrightarrow& x^2-12x-220=0.
		\end{eqnarray*}
	Ta có $\Delta'=36+220=256;\sqrt{\Delta'}=\sqrt{256}=16$.\\
	Do đó $x_1=6+16=22$ (nhận); $x_2=6-16=-10$ (loại).\\
		Vậy vận tốc của tàu tuần tra khi nước yên lặng là $22$ km/giờ.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tăng Lâm Tường Vinh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Một mảnh vườn hình chữ nhật có diện tích là $168$ m$^2$. Nếu giảm chiều dài đi $1$ m và tăng chiều rộng thêm $1$ m thì mảnh vườn trở thành hình vuông. Tính chiều dài, chiều rộng của mảnh vườn.
	\dapso{Chiều dài: $14$ m; chiều rộng: $12$ m.} 
	\loigiai{
		Gọi chiều rộng mảnh vườn là $x$ (m), (điều kiện $x>0$).\\
		Chiều dài mảnh vườn là $\dfrac{168}{x}$ (m).\\
		Nếu giảm chiều dài đi $1$ m thì cạnh đó còn là $\dfrac{168}{x}-1$ (m), tăng chiều rộng thêm $1$ m thì cạnh đó là $x+1$ (m), mảnh vườn trở thành hình vuông nên ta có phương trình
		$$\dfrac{168}{x}-1=x+1 \Leftrightarrow x^2+2x-168=0$$
	Ta có $\Delta'=1+168=169;\sqrt{\Delta'}=\sqrt{169}=13$.\\
	Do đó $x_1=-1+13=12$ (nhận); $x_2=-1-13=-14$ (loại).\\[6pt]
	Vậy mảnh vườn có chiều rộng là $12$ m, chiều dài là $\dfrac{168}{12}=14$ m.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tăng Lâm Tường Vinh]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Trong một phòng có $80$ người họp, được sắp xếp ngồi trên các dãy ghế có chỗ ngồi bằng nhau. Nếu ta bớt đi $2$ dãy ghế thì mỗi dãy ghế còn lại phải xếp thêm $2$ người thì vừa đủ chỗ. Hỏi lúc đầu có mấy dãy ghế và mỗi dãy ghế được xếp bao nhiêu chỗ ngồi.
	\dapso{$9$ chỗ ngồi.} 
	\loigiai{
		Gọi số dãy ghế lúc đầu là $x$ (dãy ghế), (điều kiện $x\in\mathbb{N}^*$, $x>2$).\\
		Mỗi dãy ghế được sắp xếp số chỗ ngồi là $\dfrac{80}{x}$ (chỗ ngồi).\\
		Nếu bớt $2$ dãy ghế thì còn $x-2$ (dãy ghế) mỗi dãy ghế được xếp chỗ ngồi là $\dfrac{80}{x-2}$ (chỗ ngồi).\\
		Theo giả thiết, ta có phương trình
		\begin{eqnarray*}
		& &\dfrac{80}{x-2}-\dfrac{80}{x}=2\\
		&\Leftrightarrow & 40x-40(x-2)=x(x-2)\\
		&\Leftrightarrow & x^2-2x-80=0.
		\end{eqnarray*}
	Ta có $\Delta'=1+80=81, \sqrt{\Delta'}=\sqrt{81}=9$.\\
		Suy ra $x_1=\dfrac{1+9}{1}=10$ (nhận), $x_2=\dfrac{1-9}{1}=-8$ (loại).\\
		Vậy số dãy ghế lúc đầu là $10$ dãy, mỗi dãy ghế được xếp số chỗ ngồi là $\dfrac{80}{10}=9$ (chỗ ngồi).
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Số dân của một thành phố sau $2$ năm tăng từ $2.000.000$ người lên $2.048.288$ người. Tính xem hằng năm trung bình số dân tăng là bao nhiêu phần trăm.
	\dapso{$1{,}2\%$.}
	\loigiai{
	Gọi $x$ là tỷ lệ tăng dân số hàng năm của thành phố. Điều kiện $x>0$ (vì dân số tăng).\\
	Dân số của thành phố sau năm thứ nhất là $2.000.000+x\times2.000.000 = 2.000.000 (1+x)$.\\
	Dân số của thành phố sau năm thứ hai là $2.000.000 (1+x)+x\times2.000.000 (1+x) = 2.000.000 (1+x)^{2}$.\\															
	Do dân số sau $2$ năm là $2.048.288$ người nên ta có
	\begin{eqnarray*}
		& & 2.000.000 (1+x)^{2} = 2.048.288\\
		& \Leftrightarrow & (1+x)^{2} = 1{,}024144\\
		& \Leftrightarrow & 
		\hoac{&x=0{,}012  & \mbox{(nhận)}\\&x=-2{,}012 & \mbox{(loại).}} 
	\end{eqnarray*}	
	Vậy tỷ lệ tăng dân số hằng năm là $1{,}2 \%$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Lớp $9A$ dự định trồng $420$ cây xanh. Đến ngày thực hiện có $7$ bạn không tham gia do được triệu tập học bồi dưỡng học sinh giỏi của nhà trường nên mỗi bạn còn lại phải trồng thêm $3$ cây mới đảm bảo kế hoạch đặt ra. Hỏi lớp $9A$ có bao nhiêu học sinh?
	\dapso{$35$ học sinh.}
	\loigiai{
		Gọi $x$ là số học sinh lớp $9A$. Điều kiện $x>7$.\\
		Số cây mà mỗi học sinh phải trồng theo dự định là $\dfrac{420}{x}$ cây.\\
		Đến ngày thực hiện, số học sinh trồng cây là $x-7$.\\
		Số cây mà mỗi học sinh phải trồng khi đi thực hiện là $\dfrac{420}{x-7}$ cây.\\
		Do khi có $7$ bạn không tham gia thì mỗi bạn phải trồng thêm $3$ cây mới đảm bảo kế hoạch nên 
		\begin{eqnarray*}
			& & \dfrac{420}{x} +3 = \dfrac{420}{x-7}\\
			& \Leftrightarrow & 420(x-7) + 3x(x-7) = 420x\\
			& \Leftrightarrow & 3x^{2} - 21x - 2940 = 0\\
			& \Leftrightarrow & 
			\hoac{&x=35  & \mbox{(nhận)}\\&x=-28 & \mbox{(loại).}} 
		\end{eqnarray*}	
		Vậy số học sinh lớp $9A$ là $35$ học sinh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Khoảng cách giữa hai bến sông $A$ và $B$ là $15$ km. Một ca nô đi xuôi dòng từ $A$ đến $B$ rồi ngồi nghỉ $20$ phút ở $B$ sau đó quay trở về $A$. Thời gian kể từ lúc đi tới lúc về $A$ là $3$ giờ.
	\begin{enumerate}
		\item Tính vận tốc của ca nô khi nước yên lặng biết vận tốc của dòng nước là $3$ km/h.
		\dapso{$12$ km/h.}
		\item Với vận tốc ca nô khi nước yên lặng như trên, cứ chạy $5$ km thì hết một lít xăng. Hỏi phải tốn ít nhất bao nhiêu tiền đổ xăng để ca nô đi từ $A$ đến $B$. Biết $1$ lít xăng giá $18.000$ VNĐ.
		\dapso{$43.200$ VNĐ.}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Gọi $x$ (km/h) là vận tốc của ca nô khi nước yên lặng. Điều kiện $x>3$.\\
			Vận tốc của ca nô khi đi xuôi dòng từ $A$ tới $B$ là $x+3$ km/h.\\
			Thời gian khi đi xuôi dòng là $\dfrac{15}{x+3}$ giờ.\\
			Vận tốc của ca nô khi đi ngược dòng từ $B$ về $A$ là $x-3$ km/h.\\
			Thời gian khi đi ngược dòng là $\dfrac{15}{x-3}$ giờ.\\
			Do tổng thời gian đi và về là $3$ giờ, tính cả $20$ phút nghỉ ngơi nên ta có 
			\begin{eqnarray*}
				& & \dfrac{15}{x+3} + \dfrac{15}{x-3} + \dfrac{1}{3} =3\\
				& \Leftrightarrow & 45(x-3) + 45(x+3) +(x-3)(x+3) = 9(x-3)(x+3)\\
				& \Leftrightarrow & 45x-135+45x+135+x^{2}-9=9x^{2}-81\\
				& \Leftrightarrow & 8x^{2} -90x -72 = 0 \\
				& \Leftrightarrow & 
				\hoac{&x=12  & \mbox{(nhận)}\\&x=-\dfrac{3}{4} & \mbox{(loại).}} 
			\end{eqnarray*}	
			Vậy vận tốc của ca nô khi nước yên lặng là $12$ km/h.
			\item Ta có với vận tốc ca nô khi nước yên lặng như trên, cứ chạy $5$ km thì hết một lít xăng. Do đó thời gian để ca nô tiêu thụ một lít xăng khi chạy là $\dfrac{5}{12}$ giờ.\\[5pt]
			Thời gian ca nô đi xuôi dòng từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{15}{x+3}=\dfrac{15}{12+3}=1$ giờ.\\
			Trong $1$ giờ này, ca nô đã tiêu thụ $\dfrac{12}{5}$ lít xăng.\\
			Vậy phải tốn ít nhất $\dfrac{12}{5} \times 18.000 = 43.200$ VNĐ để ca nô đi xuôi dòng từ $A$ đến $B$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Công ty $A$ vay $200.000.000$ VNĐ của ngân hàng để sản xuất xe đạp trong thời hạn $1$ năm. Chi phí để sản xuất ra một chiếc xe đạp là $2.500.000$ VNĐ. Giá bán ra mỗi chiếc là $3.000.000$ VNĐ. Lẽ ra cuối năm công ty $A$ phải trả cả vốn lẫn lãi, xong công ty $A$ đã được ngân hàng gia hạn thêm $1$ năm. Số lãi của năm đầu được gộp vào với vồn để tính lại cho năm sau và lãi vẫn như cũ. Hết hai năm, công ty $A$ phải trả tất cả là $242.000.000$ VNĐ.
	\begin{enumerate}
		\item Theo em, công ty $A$ phải bán bao nhiêu chiếc xe mới có thể thu hồi được vốn ban đầu.
		\dapso{$400$ chiếc.}
		\item Hỏi lãi suất là bao nhiêu phần trăm $1$ năm?
		\dapso{$10\%$.}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Lãi công ty thu được khi bán được một chiếc xe là $3.000.000-2.500.000 = 500.000$ VNĐ.\\
			Vậy công ty phải bán $\dfrac{200.000.000}{500.000} = 400$ chiếc xe để thu hồi vốn.
			\item Gọi $x$ là lãi suất một năm của ngân hàng. Điều kiện $x>0$.\\
			Số tiền công ty nợ ngân hàng sau năm thứ nhất là  $200.000.000+x\times 200.000.000 = 200.000.000 (1+x)$ VNĐ.\\
			Số tiền công ty nợ ngân hàng sau năm thứ hai là  $ 200.000.000 (1+x)+ x \times 200.000.000 (1+x)  = 200.000.000 (1+x)^{2}$ VNĐ.\\
			Do sau hai năm công ty phải trả ngân hàng $242.000.000$ VNĐ nên
			\begin{eqnarray*}
				& & 200.000.000 (1+x)^{2} = 242.000.000\\
				& \Leftrightarrow & (1+x)^{2} = 1{,}21\\
				& \Leftrightarrow & 
				\hoac{&x=0{,}1  & \mbox{(nhận)}\\&x=-2{,}1 & \mbox{(loại).}} 
			\end{eqnarray*}	
			Vậy lãi suất hàng năm là $10 \%$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Một đội xe cần chở $36$ tấn hàng. Trước khi làm việc, đội được bổ sung thêm $3$ chiếc nữa nên mỗi xe chở ít hơn $1$ tấn hàng so với dự định. Hỏi lúc đầu đội có bao nhiêu xe, biết khối lượng hàng chở trên mỗi xe như nhau.
	\dapso{$9$ chiếc xe.}
	\loigiai{
		Gọi $x$ là số xe trong đội lúc đầu. Điều kiện $x\in \mathbb{N}^{*}$.\\[5pt]
		Lượng hàng mỗi xe phải chở lúc đầu là $\dfrac{36}{x}$ (tấn).\\[3pt]
		Số xe sau khi đội được bổ sung là $x+3$ chiếc xe.\\[3pt]
		Lượng hàng mỗi xe phải chở lúc sau là $\dfrac{36}{x+3}$ (tấn).\\[3pt]
		Do sau khi được bổ sung xe thì mỗi xe chở ít hơn $1$ tấn nên 
		\begin{eqnarray*}
			& & \dfrac{36}{x}  = \dfrac{36}{x+3} +1\\
			& \Leftrightarrow & 36(x+3) = 36x + x(x+3)\\
			& \Leftrightarrow & x^{2} + 3x - 108 = 0\\
			& \Leftrightarrow & 
			\hoac{&x=9  & \mbox{(nhận)}\\&x=-12 & \mbox{(loại).}} 
		\end{eqnarray*}	
		Vậy lúc đầu đội có $9$ chiếc xe.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Hai đội công nhân cùng làm chung trong $4$ giờ thì xong một con đường. Nếu mỗi đội làm riêng để xong con đường thì thời gian đội thứ nhất ít hơn đội thứ hai là $6$ giờ. Hỏi nếu làm riêng thì mỗi đội làm xong con đường trong thời gian bao lâu?
	\dapso{Đội thứ nhất: $6$ giờ. Đội thứ hai: $12$ giờ.}
	\loigiai{
		Gọi thời gian để đội công nhân thứ nhất làm một mình xong công việc là $x$ giờ.\\
		Điều kiện $x>4$.\\
		Thời gian để đội công nhân thứ hai làm một mình xong công việc là $x+6$ giờ.\\[5pt]
		Trong $1$ giờ, đội thứ nhất làm được $\dfrac{1}{x}$ công việc.\\[5pt]
		Trong $1$ giờ, đội thứ hai làm được $\dfrac{1}{x+6}$ công việc.\\[5pt]
		Trong $4$ giờ, đội thứ nhất làm được $\dfrac{4}{x}$ công việc.\\[5pt]
		Trong $4$ giờ, đội thứ hai làm được $\dfrac{4}{x+6}$ công việc.\\[5pt]
		Do khi hai đội làm chung trong $4$ giờ thì xong công việc nên ta có
		\begin{eqnarray*}
			& & \dfrac{4}{x}+\dfrac{4}{x+6} =1\\
			& \Leftrightarrow & 4\left(x+6\right)+4x=x\left(x+6\right) \\
			& \Leftrightarrow & x^{2}-2x-24=0 \\
			& \Leftrightarrow & 
			\hoac{&x=6  & \mbox{(nhận)}\\&x=-4 & \mbox{(loại).}} 
		\end{eqnarray*}
		Vậy thời gian để đội công nhân thứ nhất làm một mình xong công việc là $6$ giờ. Thời gian để đội công nhân thứ hai làm một mình xong công việc là $12$ giờ.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Một tàu tuần tra chạy ngược dòng $60$ km, sau đó chạy xuôi dòng $48$ km trên cùng một dòng sông có vận tốc nước là $2$ km/h. Tính vận tốc của tàu tuần tra khi nước yên lặng, biết thời gian đi xuôi dòng ít hơn thời gian đi ngược dòng $1$ giờ.
	\dapso{$22$ km/h.}
	\loigiai{
		Gọi vận tốc của tàu khi nước yên lặng là $x$ km/h. Điều kiện $x>2$.\\
		Vận tốc của tàu khi đi xuôi dòng là $x+2$ km/h.\\
		Vận tốc của tàu khi đi ngược dòng là $x-2$ km/h.\\[5pt]
		Thời gian của tàu đã đi khi đi xuôi dòng là $\dfrac{48}{x+2}$ giờ.\\[5pt]
		Thời gian của tàu đã đi khi đi ngược dòng là $\dfrac{60}{x-2}$ giờ.\\[5pt]
		Do thời gian đi xuôi dòng ít hơn thời gian đi ngược dòng $1$ giờ nên ta có
		\begin{eqnarray*}
			& & \dfrac{48}{x+2}+1 = \dfrac{60}{x-2}\\
			& \Leftrightarrow & 48\left(x-2\right) + \left(x+2\right) \left(x-2\right) = 60\left(x+2\right) \\
			& \Leftrightarrow & x^{2} -12x -220 =0\\
			& \Leftrightarrow & 
			\hoac{&x=22  & \mbox{(nhận)}\\&x=-10 & \mbox{(loại).}} 
		\end{eqnarray*}
		Vậy vận tốc của tàu khi nước yên lặng là $22$ km/h.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Vũ Hải ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	Một gia đình trước đây có tổng thu nhập hàng tháng là $16$ triệu $800$ nghìn. Nay gia đình có tăng thêm $1$ người nữa, mặc dù tổng thu nhập hàng tháng có tăng lên $4$ triệu nhưng thu nhập bình quân hàng tháng mỗi người kém đi $400$ nghìn so với trước. Hỏi hiện nay gia đình có bao nhiêu người?
	\dapso{4 người.}
	\loigiai{
		Gọi $x$ (người) là số thành viên trong gia đình trước khi có thêm người. Điều kiện $x\in \mathbb{N}^{*}$.\\
		Thu nhập bình quân hàng tháng mỗi người trong gia đình trước khi có thêm người là $\dfrac{16{,}8}{x}$ triệu đồng.\\
		Số thành viên trong gia đình sau khi có thêm người là $x+1$ người.\\
		Tổng thu nhập hàng tháng của gia đình khi có thêm người là $16{,}8 + 4 = 20{,}8$ triệu đồng.\\[5pt]
		Thu nhập bình quân hàng tháng mỗi người trong gia đình sau khi có thêm người là $\dfrac{20{,}8}{x+1}$ triệu đồng.\\
		Do sau khi tăng thêm người thì thu nhập bình quân hàng tháng mỗi người giảm $400$ nghìn nên 
		\begin{eqnarray*}
			& & \dfrac{16{,}8}{x} = \dfrac{20{,}8}{x+1} +0{,}4 \\
			& \Leftrightarrow & 16{,}8(x+1) = 20{,}8x + 0{,}4x(x+1) \\
			& \Leftrightarrow & 0{,}4x^{2} +4{,}4x -16{,}8 = 0\\
			& \Leftrightarrow & 
			\hoac{&x=3  & \mbox{(nhận)}\\&x=-14 & \mbox{(loại).}} 
		\end{eqnarray*}
		Vậy hiện nay trong gia đình có $4$ người.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Ngọc Lâm]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
Một người gửi $200$ triệu vào ngân hàng trong thời hạn 1 năm lãnh cuối kì. Vậy đến hết năm thứ hai người đó mới đến ngân hàng rút tiền cả vốn lẫn lãi là $231 125 000$ VNĐ. Biết sau 1 năm tiền lãi tự nhập thêm vào vốn và lãi không đổi. Hỏi lãi suất ngân hàng đó là bao nhiêu phần trăm một năm?
\dapso{$7{,}5\%$}
\loigiai{
Gọi $x\,(\%)$ là lãi suất ngân hàng trong một năm.(Điều kiện $x>0$)\\
Cả vốn lẫn lãi của người đó sau năm thứ nhất là $$200 000 000 +200 000 000\cdot x=200 000 000 \cdot (1+x)\, \text{(VNĐ)}.$$
Cả vốn lẫn lãi của người đó sau năm thứ hai là $$ 200 000 000 \cdot (1+x)+200 000 000 \cdot (1+x)\cdot x=200 000 000 \cdot (1+x)^2\, \text{(VNĐ)}.$$
Theo giả thiết ta có 
\begin{eqnarray*}
	&& 200 000 000 \cdot (1+x)^2=231 125 000\\
	&\Leftrightarrow& (1+x)^2=1{,}155625\\
	&\Leftrightarrow& \hoac{&1+x=1{,}075\\&1+x=-1{,}075}\\
	&\Leftrightarrow& \hoac{&x=0{,}075\, \text{(nhận)}\\&x=-2{,}0775\, \text{(loại)}}\\
	&\Leftrightarrow& x=0{,}075\\
	&\Leftrightarrow& x=7{,}5\%.
\end{eqnarray*}
Vậy lãi suất của ngân hàng đó là $7{,}5\%$ một năm.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Ngọc Lâm]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	{(HKII-QTB. 2016 - 2017)} Bạn An gửi tiền tiết kiệm kỳ hạn 1 năm với số tiền ban đầu là $5 000 000$ đồng. Sau 2 năm, An nhận được tổng số tiền cả vốn lẫn lãi là $5 618 000$ đồng, biết rằng trong thời gian đó, lãi suất không thay đổi và bạn An không rút lãi ra trong kỳ hạn trước đó. Hỏi lãi suất kỳ hạn 1 năm của ngân hàng là bao nhiêu?
	\dapso{$6\%$}
	\loigiai{
		Gọi $x\,(\%)$ là lãi suất kỳ hạn 1 năm của ngân hàng. (Điều kiện $x>0$)\\
		Cả vốn lẫn lãi của bạn An sau năm thứ nhất là $$5 000 000+ 5 000 000 \cdot x=5 000 000 \cdot (1+x)\,\text{(đồng)}.$$
		Cả vốn lẫn lãi của bạn An sau năm thứ hai là $$5 000 000 \cdot (1+x)+5 000 000 \cdot (1+x) \cdot x= 5 000 000 \cdot (1+x)^2\,\text{(đồng)}.$$
		Theo giả thiết ta có 
		\begin{eqnarray*}
			&&5 000 000 \cdot (1+x)^2=5 618 000\\
			&\Leftrightarrow& (1+x)^2=1{,}1236\\
			&\Leftrightarrow& \hoac{&1+x=1{,}06\\&1+x=-1{,}06}\\
			&\Leftrightarrow& \hoac{&x=0{,}06\,\text{(nhận)}\\&x=-2{,}06\,\text{(loại)}}\\
			&\Leftrightarrow& x=0{,}06=6\%.
		\end{eqnarray*}
	Vậy lãi suất kỳ hạn 1 năm của ngân hàng là $6\%$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Ngọc Lâm]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	{(HKII-Q1. 2016 - 2017)} Trung tâm tin tức VTV24 chủ trì và phối hợp cùng với văn phòng Bộ lao động - Thương binh và Xã hội, ngân hàng Chính sách xã hội thực hiện chương trình ``Cặp lá yêu thương''. Hướng tới hỗ trợ các hoàn cành khó khăn, với trọng tâm là họ sinh nghèo học giỏi. Đồng hành với chương trình này vào ngày 04/10/2015, có hiệu trưởng THCS Nguyễn A đến ngân hàng gửi tiết kiệm số tiền là $40 000 000$ đồng, gởi kỳ hạn 1 năm, lãi cuối kỳ và lại nhập gốc, nếu tính đến 04/10/2017, cô hiệu trưởng sẽ nhận được cả tiền gốc lẫn lãi là $44 100 000$ đồng, số tiền này được chuyển đến chương trình ``Cặp lá yêu thương''. Hỏi lãi suất mỗi năm là bao nhiêu phần trăm?
	\dapso{$5\%$/năm}
	\loigiai{
		Gọi $x\,(\%)$ là lãi suất mỗi năm của ngân hàng. (Điều kiện $x>0$)\\
		Cả vốn lẫn lãi cô hiệu trưởng nhận được đến ngày 04/10/2016 là $$40 000 000+ 40 000 000 \cdot x =40 000 000\cdot (1+x)\,\text{(đồng)}.$$
		Cả vốn lẫn lãi cô hiệu trường nhận được đến ngày 04/10/2017 là $$40 000 000 \cdot (1+x)+40 000 000\cdot (1+x)\cdot x=40 000 000\cdot (1+x)^2\,\text{(đồng)}.$$
		Theo giả thiết ta có 
		\begin{eqnarray*}
			&&40 000 000 \cdot (1+x)^2=44 100 000\\
			&\Leftrightarrow& (1+x)^2=1{,}1025\\
			&\Leftrightarrow& \hoac{&1+x=1{,}05\\&1+x=-1{,}05}\\
			&\Leftrightarrow& \hoac{&x=0{,}05\,\text{(nhận)}\\&x=-2{,}05\,\text{(loại)}}\\
			&\Leftrightarrow&x=0{,}05=5\%.
		\end{eqnarray*}
	Vậy lãi suất ngân hàng là $5\%$/năm.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đăng Tạ]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
	\immini{Tiêu chuẩn một sân bóng đá mini là chiều ngang tối thiểu $15$ m, tối đa $25$ m; chiều dài tối thiểu $25$ m, tối đa $42$ m. Bác Ba có một khu đất hình chữ nhật (hình vẽ) có chiều dài $52$ m, chiều rộng $26$ m, Bác muốn xây một sân bóng mini tạo sân chơi cho thanh, thiếu niên địa phương. Xung quanh sân chừa biên, phòng chờ và khu để xe.
	}{
	\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
	\tkzInit[ymin=-1,ymax=6,xmin=-0.1,xmax=12]\tkzClip
	\begin{scope}[xscale=0.4,yscale=0.4,shift={(2,1.2)}]
	%Phan Khai Bao Mac Dinh
	%Dinh Hinh
	\tkzDefPoints{1/11/A,16/11/B,1/1/C}
	\draw[fill=green] (0,0) rectangle (17,12);
	\draw[white,line width=0.3mm] (1,1) rectangle (16,11);
	%khungthanhtrai
	\draw[white,line width=0.3mm] (1,3) rectangle (4,9);\draw[white,line width=0.3mm] (0.5,5.3) rectangle (1,6.7);\draw[white,line width=0.3mm] (2.5,7.5) rectangle (1,4.5);
	\draw[white,line width=0.3mm] (4,5) arc (90:270:-0.5 and -1);
	%ngangiua
	\draw[white,line width=0.3mm] (8.5,1)--(8.5,11);
	\draw[white,line width=0.3mm] (8.5,6) ellipse (2 and 2);
	%khungthanhphai
	\draw[white,line width=0.3mm] (13,3) rectangle (16,9);\draw[white,line width=0.3mm] (16.5,5.3) rectangle (16,6.7);\draw[white,line width=0.3mm] (14.5,7.5) rectangle (16,4.5);
	\draw[white,line width=0.3mm] (13,5) arc (90:270:0.5 and -1);
	\end{scope}
	\begin{scope}[xscale=0.7,yscale=0.8]
	\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
	\tkzDefPoints{0/0/A, 0/7/B, 16/0/D}% điểm hình chữ nhật ngoài
	\tkzDefPoints{1/1/E, 1/6/F, 11/1/H}% điểm hình chữ nhật trong
	\coordinate (C) at ($(B)+(D)-(A)$);
	\coordinate (G) at ($(F)+(H)-(E)$);
	\coordinate (I) at ($(D)-(3,0)$);
	\coordinate (J) at ($(I)+(-1,1)$);
	\tkzDefLine[perpendicular=through J](B,C)    \tkzGetPoint{a}
	\tkzInterLL(J,a)(B,C)    \tkzGetPoint{K}
	\coordinate (L) at ($(K)+(2,0)$);
	\coordinate (M) at ($(J)+(L)-(K)$);
	\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D I,A)
	%\tkzDrawPolygon(E,F,G,H)
	\tkzDrawPolygon(J,K,L,M)
	%\tkzFillPolygon[color=gray, fill opacity=0.5](E,F,G,H)
	\tkzFillPolygon[color=gray, fill opacity=0.05](J,K,L,M)
	\node at ($(I)!0.5!(D)+(0,0.1)$) {CỔNG};
	\node at ($(K)!0.5!(M)+(0,0.5)$) {Khu};
	\node at ($(K)!0.5!(M)$) {nhà};
	\node at ($(K)!0.5!(M)-(0,0.5)$) {chờ};
	\node at ($(C)!0.5!(M)+(0,0.5)$) {Khu};
	\node at ($(C)!0.5!(M)$) {để};
	\node at ($(C)!0.5!(M)-(0,0.5)$) {xe};
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
}
 Tổng diện tích các phần này là $552$ m$^2$. Sân bóng mini có chiều dài gấp hai chiều rộng. Hãy tính chiều dài và chiều rộng sân bóng đá mini này?
 \dapso{Chiều rộng: $20$ m và chiều dài: $40$ m}
 \loigiai{
 Gọi $x$ là chiều rộng sân bóng đá. Khi đó chiều dài là $2x$. Điều kiện: $\heva{&15\leq x \leq 25\\  &25\leq 2x \leq 42}$.\\
 Diện tích sân bóng là $26\cdot 52 - 552=800$ m$^2$ nên 
 \begin{eqnarray*}
 	&& x \cdot 2x=800\\
 	&\Leftrightarrow & x^2= 400\\
 	&\Leftrightarrow & x=20 \text{ (thỏa điều kiện).}
 \end{eqnarray*}
Vậy chiều rộng là $20$ m và chiều dài là $40$ m.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Lê Ngọc Hiếu]%[EX-TS10-ToanTT-2019]%[9D4T8]
Người ta làm một vườn hoa gồm hai hình tròn tâm $A$ và tâm $B$ tiếp xúc ngoài với nhau. Cho biết khoảng cách $AB = 5$ m và diện tích của vườn hoa là $13{,}48 \pi$ m$^2$. Tính bán kính mỗi hình tròn. 
\dapso{$\dfrac{16}{5}$ m và $\dfrac{9}{5}$ m.}
\loigiai{
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\clip(-4.5,-4) rectangle (9,4);
\tkzDefPoints {0/0/A, 6/0/B, 3.5/0/I}
\tkzDrawCircle[radius](A,I)
\tkzDrawCircle[radius](B,I)
\tkzDrawSegments(A,B)
\tkzDrawPoints(A,B,I)
\tkzLabelPoints[left](A)
\tkzLabelPoints[right](B)
\tkzLabelPoints[above left](I)
\end{tikzpicture}
	\end{center}

Gọi $I$ là điểm chung của hai đường tròn.

Đặt $AI=x$ (m), ($0<x<15$) suy ra $IB=5-x$ (m)

Diện tích hình tròn tâm $A$ bán kính $AI$ là $S_1=AI^2 \cdot \pi=x^2 \cdot \pi.$

Diện tích hình tròn tâm $B$ bán kính $BI$ là $S_2=IB^2 \cdot \pi = (5-x)^2 \cdot \pi.$

Tổng diện tích hai hình tròn là $S=x^2 \cdot \pi + (5-x)^2 \cdot \pi.$

Ta có phương trình $$x^2 \cdot \pi + (5-x)^2 \cdot \pi=13{,}48\pi \Leftrightarrow 200 x^2-1000 x+1152 =0 \Leftrightarrow\hoac{x&=\dfrac{16}{5}\\x&=\dfrac{9}{5}.}$$

Vậy bán kính hai đường tròn là $\dfrac{16}{5}$ m và $\dfrac{9}{5}$ m.
}
\end{bt}

