\begin{name}
{Thầy Hứa Đức Sinh}
{Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2017-2018, Bình Định}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT18-HSG-BinhDinh]
\begin{ex}%[Hđ Sinh]%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2017-2018, Bình Định]%[9D1G8]
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Cho biểu thức $P = \dfrac{2m+\sqrt{16m}+6}{m+2\sqrt{m}-3} + \dfrac{\sqrt{m}-2}{\sqrt{m}-1} + \dfrac{3}{\sqrt{m}+3} - 2$.
			\begin{enumerate}[a)]
				\item Rút gọn $P$.
				\item Tìm $m \in \mathbb{N}$ để $P \in \mathbb{N}$.
			\end{enumerate}
		\item Cho biểu thức $P = (a+b)(b+c)(c+a) - abc$ với $a,b,c \in \mathbb{Z}$. Chứng minh rằng nếu $(a+b+c) \, \vdots \, 4$ thì $P \, \vdots \, 4$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item[1a)] Điều kiện: $\left\{\begin{aligned} &m \ge 0 \\ &m \neq 1 \end{aligned}\right.$ . Khi đó ta có
				\begin{align*}
					P&=\dfrac{2m+4\sqrt{m}+6}{\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}+\dfrac{\left(\sqrt{m}-2\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}{\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}+\dfrac{3\left(\sqrt{m}-1\right)}{\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}-\dfrac{2\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}{\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)} \\
					&=\dfrac{2m+4\sqrt{m}+6+m+\sqrt{m}-6+3\sqrt{m}-3-2m-4\sqrt{m}+6}{\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)} \\
					&=\dfrac{m+4\sqrt{m}+3}{\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}=\dfrac{\left(\sqrt{m}+1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}{\left(\sqrt{m}-1\right)\left(\sqrt{m}+3\right)}=\dfrac{\sqrt{m}+1}{\sqrt{m}-1}.
				\end{align*}
			\item[1b)] Ta có $P=\dfrac{\sqrt{m}+1}{\sqrt{m}-1}=\dfrac{\sqrt{m}-1+2}{\sqrt{m}-1}=1+\dfrac{2}{\sqrt{m}-1} \in \mathbb{N} \Leftrightarrow \dfrac{2}{\sqrt{m} - 1} \in \mathbb{N} \Leftrightarrow \sqrt{m} - 1$ là ước dương của $2 \Leftrightarrow \sqrt{m}-1 \in \{1;2\} \Leftrightarrow m \in \{4;9\}$ (thỏa mãn điều kiện). \\
			Vậy $m=4, m=9$ là các giá trị cần tìm.
			\item[2)] Đặt $a+b+c = 4k~(k \in \mathbb{Z}) \Rightarrow a+b = 4k-c; b+c = 4k-a; a+c = 4k-b$. \\
			Ta có:
				\begin{align*}
					P&=(a+b)(b+c)(c+a)-abc=(4k-c)(4k-a)(4k-b)-abc \\
					&=\left(16k^2-4ak-ack+ac\right)\left(4k-b\right)-abc \\
					&=64k^3-16bk^2-16ak^2+4abc-16ck^2+4bck+4ack-abc-abc \\
					&=4\left(16k^3-4bk^2-4ak^2+abk-4ck^2+bck+ack\right)-2abc~~(*)
				\end{align*}
			Giả sử $a,b,c$ đều chia $2$ dư $1$ $\Rightarrow a+b+c$ chia $2$ dư $1~~(1)$. \\
			Mà $a+b+c \, \vdots \, 4 \Rightarrow a+b+c \, \vdots \, 2$ (theo giả thiết) $(2)$. \\
			Do đó $(1)$ và $(2)$ mâu thuẫn $\Rightarrow$ Điều giả sử là sai. \\
			$\Rightarrow$ Trong $3$ số $a,b,c$ có ít nhất một số chia hết cho $2$ $\Rightarrow 2abc \, \vdots \, 4~~(**)$. \\
			Từ $(*)$ và $(**) \Rightarrow P \, \vdots \, 4$.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Hđ Sinh]%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2017-2018, Bình Định]%[9D5G1]%[9D4G6]
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Chứng minh rằng với mọi số thực $x,y$ dương, ta luôn có $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} \ge \dfrac{4}{x+y}$.
		\item Cho phương trình $2x^2 + 3mx - \sqrt{2} = 0$ ($m$ là tham số) có hai nghiệm $x_1, x_2$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức $M = (x_1 - x_2)^2 + \left(\dfrac{1 + x_1^2}{x_1} - \dfrac{1 + x_2^2}{x_2}\right)^2$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}[1)]
			\item Ta có $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}\ge \dfrac{4}{x+y}\Leftrightarrow \dfrac{x+y}{xy}\ge \dfrac{4}{x+y}\Leftrightarrow (x+y)^2\ge 4xy\Leftrightarrow (x-y)^2\ge 0$ (đúng). Vậy bất đẳng thức được chứng minh.
			\item Phương trình có $a,c$ trái dấu nên luôn có $2$ nghiệm phân biệt $x_1,x_2$. Theo định lý Vi-ét ta có $x_1+x_2 = -\dfrac{3m}{2}$ và $x_1 x_2 = -\dfrac{\sqrt{2}}{2}$. Khi đó
				\begin{align*}
					M &= (x_1 - x_2)^2 + \left(\dfrac{1 + x_1^2}{x_1} - \dfrac{1 + x_2^2}{x_2}\right)^2 \\
						&={\left(x_1-x_2\right)}^2+{\left(\dfrac{1+x_1^2}{x_1}-\dfrac{1+x_2^2}{x_2}\right)}^2={\left(x_1-x_2\right)}^2+{\left(\dfrac{x_2+x_1^2x_2-x_1-x_1x_2^2}{x_1x_2}\right)}^2 \\
						&={\left(x_1-x_2\right)}^2+{\left[\dfrac{x_2-x_1+x_1x_2\left(x_1-x_2\right)}{x_1x_2}\right]}^2={\left(x_1-x_2\right)}^2+\dfrac{{\left(x_1-x_2\right)}^2\cdot {\left(x_1x_2-1\right)}^2}{{\left(x_1x_2\right)}^2} \\
						&={\left(x_1-x_2\right)}^2\cdot \left[1+\dfrac{{\left(x_1x_2-1\right)}^2}{{\left(x_1x_2\right)}^2}\right]=\left[{\left(x_1+x_2\right)}^2-4x_1x_2\right]\cdot \left[1+\dfrac{{\left(x_1x_2-1\right)}^2}{{\left(x_1x_2\right)}^2}\right] \\
						&=\left[{\left(\dfrac{-3m}{2}\right)}^2-4\cdot \dfrac{-\sqrt{2}}{2}\right]\cdot \left[1+\dfrac{{\left(\dfrac{-\sqrt{2}}{2}-1\right)}^2}{{\left(\dfrac{-\sqrt{2}}{2}\right)}^2}\right]=\left(9+\dfrac{9\sqrt{2}}{2}\right)m^2+8\sqrt{2}+8\ge 8\sqrt{2}+8.
				\end{align*}
				Dấu ``$=$''  xảy ra khi $m = 0$. \\
				Vậy GTNN của $M$ là $8\sqrt{2}+8$ khi $m=0$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Hđ Sinh]%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2017-2018, Bình Định]%[9D5G1]
	Cho $x,y,z > 0$. Chứng minh rằng: $\dfrac{1}{x^2 + yz} + \dfrac{1}{y^2 + xz} + \dfrac{1}{z^2 + xy} \le \dfrac{1}{2} \left(\dfrac{1}{xy} + \dfrac{1}{yz} + \dfrac{1}{zx}\right)$.
	\loigiai
	{
		Áp dụng BĐT Côsi cho các số dương $x^2$ và $yz$ ta có
		\[x^2+yz \ge 2 \sqrt{x^2yz} = 2x \sqrt{yz} \Rightarrow  \dfrac{1}{x^2+yz} \le \dfrac{1}{2x \sqrt{yz}} = \dfrac{1}{2} \cdot  \dfrac{1}{x \sqrt{yz}}\]
		Tương tự ta có $\dfrac{1}{y^2+xz}\le \dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{y\sqrt{xz}}$ và $\dfrac{1}{z^2+xy}\le \dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{1}{z\sqrt{xy}}$. \\
		Suy ra
		\[\dfrac{1}{x^2+yz}+\dfrac{1}{y^2+xz}+\dfrac{1}{z^2+xy}\le \dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{x\sqrt{yz}}+\dfrac{1}{y\sqrt{xz}}+\dfrac{1}{z\sqrt{xy}}\right)=\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{\sqrt{yz}+\sqrt{xz}+\sqrt{xy}}{xyz}~~(1)\]
		Ta có $\sqrt{yz}+\sqrt{xz}+\sqrt{xy}\le x+y+z~(2)$. Thật vậy
			\begin{align*}
				\text{(2)} &\Leftrightarrow 2\sqrt{yz}+2\sqrt{xz}+2\sqrt{xy}\le 2x+2y+2z \\
				&\Leftrightarrow {\left(\sqrt{x}-\sqrt{y}\right)}^2+{\left(\sqrt{z}-\sqrt{x}\right)}^2+{\left(\sqrt{y}-\sqrt{x}\right)}^2\ge 0~~\text{(luôn đúng)} \\
				&\text{Đẳng thức xảy ra } x = y = z.
			\end{align*}
		Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $\dfrac{1}{x^2+yz}+\dfrac{1}{y^2+xz}+\dfrac{1}{z^2+xy}\le \dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{x+y+z}{xyz}=\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{yz}+\dfrac{1}{xz}+\dfrac{1}{xy}\right)$. \\
		Đẳng thức xảy ra khi $x = y = z$.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Hđ Sinh]%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2017-2018, Bình Định]%[9H3G3]%[9H3G7]
	\begin{enumerate}[1)]
		\item Cho tam giác đều $ABC$ nội tiếp đường tròn tâm $O$ bán kính $R$ và $M$ là một điểm di động trên cung nhỏ $BC$ của đường tròn đó.
			\begin{enumerate}[a)]
				\item Chứng minh rằng $MB + MC = MA$.
				\item Gọi $H,I,K$ lần lượt là chân đường vuông góc hạ từ $M$ xuống $AB,BC,CA$. Gọi $S,S'$ lần lượt là diện tích của $\triangle ABC$ và $\triangle MBC$. Chứng minh rằng khi $M$ di động ta luôn có đẳng thức sau:
				\[MH + MI + MK = \dfrac{2\sqrt{3} \left(S + 2S'\right)}{3R}\]
			\end{enumerate}
		\item Cho $\triangle ABC$ có ba góc nhọn và $AD,BE,CF$ là các đường cao. Lấy $M$ trên đoạn $FD$, lấy $N$ trên tia $DE$ sao cho $\widehat{MAN} = \widehat{BAC}$. Chứng minh rằng $MA$ là tia phân giác của $\widehat{NMF}$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzDefPoints{-4/0/B,4/0/C}
			\tkzDefEquilateral(B,C)		\tkzGetPoint{A}
			\tkzDefCircle[circum](A,B,C)		\tkzGetPoint{O}			\tkzGetLength{r}
			\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
			\tkzInterLL(A,O)(B,C)	\tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(B,O)(A,C)	\tkzGetPoint{P}
			\tkzInterLL(C,O)(A,B)	\tkzGetPoint{Q}
			\tkzDefPointBy[rotation = center O angle -30](C)	\tkzGetPoint{M}
			\tkzDefEquilateral(M,B)		\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection = onto A--B](M)	\tkzGetPoint{H}
			\tkzDefPointBy[projection = onto B--C](M)	\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefPointBy[projection = onto C--A](M)	\tkzGetPoint{K}
			\tkzMarkRightAngles[size=0.3,fill=gray!50](A,N,C B,P,A C,Q,A M,H,A M,I,C M,K,C)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,N B,P C,Q B,M M,C M,E B,E M,I M,H M,K C,K A,M)
			\tkzDrawPoints[fill=white](B,C,A,O,N,P,Q,M,E,H,I,K)
			\tkzLabelPoints[above](A,I)
			\tkzLabelPoints[below](M,E,K)
			\tkzLabelPoints[left](H,B)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[above left](N,O)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item[1a)] Trên tia đối của tia $MC$ lấy điểm $E$ sao cho $ME = MB~~(1)$. \\
			Ta có $\widehat{BMC}$ là góc nội tiếp chắn cung $\wideparen{BAC}$ của đường tròn $(O)$ nên $\widehat{BMC} = \dfrac{1}{2} \text{sđ} \widehat{BAC} = \dfrac{1}{2} \cdot 240^\circ = 120^\circ \Rightarrow \widehat{BME} = 180^\circ - \widehat{BMC} = 180^\circ - 120^\circ = 60^\circ~~(2)$. \\
			Từ $(1)$ và $(2) \Rightarrow \triangle BME$ đều $\Rightarrow BE = BM = EM$. \\
			Xét $\triangle BMA$ và $\triangle BEC$, ta có:
				\begin{align*}
					&BM=BE~\text{(cmt)} \\
					&\widehat{BAM} = \widehat{BCE}~\text{(cùng chắn cung nhỏ } BM) \\
					&BA=BC~\text{(do } \triangle ABC \text{ đều)}
				\end{align*}
			Vậy $\triangle BMA = \triangle BEC \Rightarrow MA = EC \Rightarrow MB+MC=ME+MC=EC=MA$.
			\item[1b)] Gọi $N$ là giao điểm của $AO$ và $BC$. \\
			Vì $\triangle ABC$ đều nên $O$ là trong tâm của $\triangle ABC \Rightarrow A,O,N$ thẳng hàng và $AN = \dfrac{3}{2} AO = \dfrac{3}{2}R$.
			Ta có $AB = \dfrac{AN}{\sin \widehat{ABN}} = \dfrac{3}{2}R : \dfrac{\sqrt{3}}{2} = R\sqrt{3}$. \\
			Ta lại có:
			\begin{align*}
				&S_{\triangle MAB} = \dfrac{1}{2}MH \cdot AB \Rightarrow MH = \dfrac{2S_{\triangle MAB}}{AB} = \dfrac{2S_{\triangle MAB}}{R\sqrt{3}} = \dfrac{2\sqrt{3} \cdot S_{\triangle MAB}}{3R} \\
				&S_{\triangle MBC} = \dfrac{1}{2}MI \cdot BC \Rightarrow MI = \dfrac{2S_{\triangle MBC}}{BC} = \dfrac{2S_{\triangle MBC}}{R\sqrt{3}} = \dfrac{2\sqrt{3} \cdot S_{\triangle MBC}}{3R} \\
				&S_{\triangle MAC} = \dfrac{1}{2}MK \cdot AC \Rightarrow MK = \dfrac{2S_{\triangle MAC}}{AC} = \dfrac{2S_{\triangle MAC}}{R\sqrt{3}} = \dfrac{2\sqrt{3} \cdot S_{\triangle MAC}}{3R}
			\end{align*}
			\begin{align*}
				\Rightarrow MH + MI + MK &= \dfrac{2\sqrt{3}}{3R} \cdot  \left(S_{\triangle MAB} + S_{\triangle MBC} + S_{\triangle MAC}\right) \\
				&=\dfrac{2\sqrt{3}}{3R} \cdot \left(S_{\triangle ABC} + S_{\triangle MBC} + S_{\triangle MBC}\right) \\
				&=\dfrac{2\sqrt{3} \left(S + 2S'\right)}{3R}.
			\end{align*}
			\item[2)]
			\immini
				{
					Qua $M$ kẻ đường thẳng song song với $BC$ cắt $DE$ tại $K$. \\
					Tứ giác $AEDB$ có $D,E$ cùng nhìn $AB$ dưới một góc vuông nên $AEDB$ là tứ giác nội tiếp $\Rightarrow \widehat{CDE} = \widehat{BAC}$. \\
					Mà $\widehat{MKD} = \widehat{CDE}$ (vì $MK \parallel BC$) nên $\widehat{MKD} = \widehat{BAC} = \widehat{MAN} \Rightarrow$ tứ giác $AMKN$ nội tiếp $\Rightarrow \widehat{AMN} = \widehat{AKN}$. \\
					Tứ giác $FDCA$ có $F,D$ cùng nhìn $AC$ dưới một góc vuông nên $FDCA$ là tứ giác nội tiếp $\Rightarrow \widehat{FDB} = \widehat{BAC} \Rightarrow \widehat{FDB} = \widehat{EDC}~(=\widehat{BAC}) \Rightarrow \widehat{MDA} = \widehat{KDA}$. 
					
				}
				{
					\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
					\tkzInit[xmin=-5,xmax=8,ymin=-6,ymax=8]
					\tkzClip
					\tkzDefPoints{0/7/A, -4/-5/B, 7/-5/C}
					\tkzDefPointBy[projection = onto B--A](C)			\tkzGetPoint{F}
					\tkzDefPointBy[projection = onto C--B](A)			\tkzGetPoint{D}
					\tkzDefPointBy[projection = onto A--C](B)			\tkzGetPoint{E}
					\tkzDefPointWith[linear,K=0.3](D,F)			\tkzGetPoint{M}
					\tkzFindAngle(B,A,C)		\tkzGetAngle{ang}
					\tkzDefPointBy[rotation = center A angle \ang](M)		\tkzGetPoint{q}
					\tkzInterLL(A,q)(D,E)		\tkzGetPoint{N}
					\tkzDefPointBy[translation = from B to D](M)		\tkzGetPoint{t}
					\tkzInterLL(M,t)(D,E)		\tkzGetPoint{K}
					\tkzMarkRightAngles[size=0.4](A,D,B C,F,B B,E,C)
					\tkzMarkAngles[size=0.5,mark=|](A,M,F N,M,A E,K,A)
					\tkzMarkAngles[size=0.7 cm,arc=ll](B,A,C C,D,E F,D,B)
					\tkzMarkAngles[size=0.5 cm,arc=ll](M,K,D)
					\tkzMarkAngles[size=1 cm,arc=ll](M,A,N)
					\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C A,D B,E C,F D,F D,N M,A A,N M,N M,K A,K)
					\tkzDrawPoints[fill=white](A,B,C,D,E,F,M,N,K)
					\tkzLabelPoints[above](A)
					\tkzLabelPoints[below](D)
					\tkzLabelPoints[left](F,B,M)
					\tkzLabelPoints[right](K,E,C,N)
					\tkzClip
					\end{tikzpicture}
				}
			$\triangle DMK$ có $DA$ là phân giác vừa là đường cao nên cân tại $D \Rightarrow DM = DK$. \\
			$\triangle AMD = \triangle AKD$ (c.g.c) $\Rightarrow \widehat{AMD} = \widehat{AKD} \Rightarrow \widehat{FMA} = \widehat{AKN}$.\\
			Mà $\widehat{AKN} = \widehat{AMN}$ ($2$ góc nội tiếp cùng chắn cung nhỏ $\wideparen{AN}$). Suy ra $\widehat{FMA} = \widehat{AMN}$ hay $MA$ là tia phân giác của $\widehat{NMF}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}