\begin{name}
{Thầy Cao Thành Thái}
{Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2012-2013, An Giang}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT13-HSG-AnGiang]


\begin{ex}%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2012-2013, An Giang]%[9D1K7]%[9D1G8]
\textrm{}
 \begin{enumerate}
  \item Khử căn ở mẫu số biểu thức sau:
  $$A = \dfrac{59}{\sqrt{3} + \sqrt{5} + \sqrt{7}}.$$
  \item Tính tổng sau:
  $$S = \dfrac{1}{\sqrt{3} + \sqrt{5}} + \dfrac{1}{\sqrt{5} + \sqrt{7}} + \cdots + \dfrac{1}{\sqrt{2011} + \sqrt{2013}}.$$
 \end{enumerate}
 \loigiai
 {
 \begin{enumerate}
  \item \textrm{ }
  \begin{align*}
  A & = \dfrac{59}{\sqrt{3} + \sqrt{5} + \sqrt{7}} \\
    & = \dfrac{59 \left( \sqrt{3} + \sqrt{5} - \sqrt{7} \right)}{\left( \sqrt{3} + \sqrt{5} + \sqrt{7} \right) \left( \sqrt{3} + \sqrt{5} - \sqrt{7} \right)} \\
    & = \dfrac{59 \left( \sqrt{3} + \sqrt{5} - \sqrt{7} \right)}{8 + 2\sqrt{15} - 7} \\
    & = \dfrac{59 \left( \sqrt{3} + \sqrt{5} - \sqrt{7} \right) \left( 1 - 2\sqrt{15} \right)}{\left( 1 + 2\sqrt{15} \right) \left( 1 - 2\sqrt{15} \right)}\\
    & = \dfrac{59 \left( \sqrt{3} + \sqrt{5} - \sqrt{7} \right) \left( 1 - 2\sqrt{15} \right)}{1 - 60}\\
    & = \left( \sqrt{3} + \sqrt{5} - \sqrt{7} \right) \left( 2\sqrt{15} - 1 \right).
  \end{align*}
  
  \item Ta có:
  $$\dfrac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{n+2}} = \dfrac{\sqrt{n+2} - \sqrt{n}}{\left( \sqrt{n+2} + \sqrt{n} \right) \left( \sqrt{n+2} - \sqrt{n} \right)} = \dfrac{\sqrt{n+2}}{2} - \dfrac{\sqrt{n}}{2}.$$
  Áp dụng tính chất trên cho từng số hạng của tổng trên ta được:
  \begin{align*}
   \dfrac{1}{\sqrt{3} + \sqrt{5}} & = \dfrac{\sqrt{5}}{2} - \dfrac{\sqrt{3}}{2} \\
   \dfrac{1}{\sqrt{5} + \sqrt{7}} & = \dfrac{\sqrt{7}}{2} - \dfrac{\sqrt{5}}{2} \\
   & \cdots \\
   \dfrac{1}{\sqrt{2011} + \sqrt{2013}} & = \dfrac{\sqrt{2013}}{2} - \dfrac{\sqrt{2011}}{2}.
  \end{align*}
  Cộng theo từng vế ta được: $S = \dfrac{\sqrt{2013} - \sqrt{3}}{2}$.
 \end{enumerate}
 
 }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2012-2013, An Giang]%[8D1K5]%[8D1G5]
 Cho đa thức: $Q(x) = x^4 + 3x^2 + 1$.
 \begin{enumerate}
  \item Phân tích đa thức $Q(x)$ thành nhân tử.
  \item Tìm nghiệm nguyên của phương trình $y^2 = x^4 + 3x^2 + 1$.
 \end{enumerate}
 \loigiai
 {
 \begin{enumerate}
  \item \textrm{}
  \begin{align*}
   Q(x) & = x^4 + 3x^2 + 1 \\
        & = (x^2)^2 + 2 \cdot x^2 \cdot \dfrac{3}{2} + \left( \dfrac{3}{2} \right)^2 - \dfrac{5}{4} \\
        & = \left( x^2 + \dfrac{3}{2} \right)^2 - \left( \dfrac{\sqrt{5}}{2} \right)^2 \\
        & = \left( x^2 + \dfrac{3}{2} - \dfrac{\sqrt{5}}{2} \right) \left( x^2 + \dfrac{3}{2} + \dfrac{\sqrt{5}}{2} \right).
  \end{align*}
  \item Phương trình $y^2 = x^4 + 3x^2 + 1$.
   \begin{itemize}
    \item Nếu $x = 0$ thì $y^2 = 1$ hay $y = \pm 1$.
    \item Với $x \neq 0$, do $x$ là số nguyên nên ta có:
    \begin{align*}
     				 & x^4 + 2x^2 + 1 < x^4 + 3x^2 + 1 < x^4 + 4x^2 + 4 \\
     \Leftrightarrow & (x^2 + 1)^2 < y^2 < (x^2 + 2)^2 \\
     \Leftrightarrow & x^2 + 1 < |y| < x^2 + 2.
    \end{align*}
    Do $x^2 + 1$ và $x^2 + 2$ là hai số nguyên liên tiếp nên không tồn tại số nguyên nào nằm giữa hai số nguyên liên tiếp này. Vậy trường hợp này phương trình không có nghiệm nguyên.
   \end{itemize}
   Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm nguyên $(0;1)$ và $(0;-1)$.
 \end{enumerate}
 }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2012-2013, An Giang]%[9D2K3]%[9D4G7]
\textrm{}
 \begin{enumerate}
  \item Vẽ đồ thị của hàm số $y = f(x) = |3x - 9| + x - 7$.
  \item Giải phương trình $3\sqrt{x^2 - 6 \sqrt{x^2} + 9} + \sqrt{x^2} - 7 = 0$.
 \end{enumerate}
 \loigiai
 {
 \begin{enumerate}
  \item $y = f(x) = |3x - 9| + x - 7 = \begin{cases} 4x - 16 \text{ khi } x \geq 3 \\ -2x + 2 \text{ khi } x < 3.  \end{cases}$
  \immini{
  \begin{itemize}
   \item Với $x \geq 3$ đồ thị hàm số là đường thẳng $y = 4x - 16$ qua hai điểm $(3;-4)$ và $(4;0)$.
   \item Với $x < 3$ đồ thị hàm số là đường thẳng $y = -2x + 2$ qua hai điểm $(0;2)$ và $(1;0)$.
  \end{itemize}
  Đồ thị hàm số như hình vẽ:
  }
  {
  \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round, >=stealth,x=1cm,y=1cm,scale=.7]
   \draw[->] (-2,0) -- (5,0);
   \draw[->] (0,-5) -- (0,4);
   \clip(-2,-5) rectangle (5,4);
   \draw[color=black] (4.8,0) node[above]{\footnotesize $x$};
   \draw[color=black] (0,3.8) node[left]{\footnotesize $y$};
   \draw[color=black] (-0.2,0) node[below]{\footnotesize $O$};
   \draw[line width=1.pt,smooth,samples=200,domain=-2:5] plot(\x,{abs(3*(\x)-9)+ (\x) - 7});
   \draw(4.2,0) node[below]{\footnotesize{$4$}};
   \draw(1.2,0) node[above]{\footnotesize{$1$}};
   \draw(3,0) node[above]{\footnotesize{$3$}};
   \draw(0,2) node[right]{\footnotesize{$2$}};
   \draw(0,-4) node[left]{\footnotesize{$-4$}};
   \draw[dashed, line width=0.5pt](3,0)--(3,-4)--(0,-4);
  \end{tikzpicture}
  }
  \item Giải phương trình $3\sqrt{x^2 - 6 \sqrt{x^2} + 9} + \sqrt{x^2} - 7 = 0$.
  \begin{align*}
  				   & 3 \sqrt{x^2 - 6 \sqrt{x^2} + 9} + \sqrt{x^2} - 7 = 0 \\
   \Leftrightarrow & 3 \sqrt{|x|^2 - 6|x| + 9} + |x| - 7 = 0 \\
   \Leftrightarrow & 3 \sqrt{\left( |x| - 3 \right)^2} |x| - 7 = 0 \\
   \Leftrightarrow & 3 \left| |x| - 3 \right| + |x| - 7 = 0.
  \end{align*}
  Đặt $t = |x|$ (với $t \geq 0$) ta được phương trình:
  \begin{align*}
   				   & 3|t - 3| + t - 7 = 0 \\
   \Leftrightarrow & |3t - 9| + t - 7 = 0 \hspace*{1cm} (*)
  \end{align*}
  Dựa vào đồ thị ở câu trên, ta thấy phương trình (*) có hai nghiệm là $t = 1$ và $t = 4$ (đều thỏa mãn $t \geq 0$).
  \begin{itemize}
   \item Với $t = 1$ ta được $|x| = 1 \Leftrightarrow x = \pm 1$.
   \item Với $t = 4$ ta được $|x| = 4 \Leftrightarrow x = \pm 4$.
  \end{itemize}
  Vậy phương trình đã cho có tập nghiệm $S = \{-4; -1; 1; 4\}$.
 \end{enumerate}
 }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2012-2013, An Giang]%[9D3K3]%[9D3G3]
 Cho hệ phương trình
 $$\begin{cases} x + 2y = -1 \\ 3x + my = 1 \end{cases} \hspace*{1cm}(m \text{ là tham số}).$$
 \begin{enumerate}
  \item Tìm $m$ để hệ phương trình có nghiệm, tìm nghiệm đó.
  \item Xác định giá trị nhỏ nhất của biểu thức
  $$P = (x + 2y + 1)^2 + (3x + my - 1)^2.$$
 \end{enumerate}
 \loigiai
 {
 $$\begin{cases} x + 2y = -1 & (1) \\ 3x + my = 1 & (2). \end{cases} $$
 \begin{enumerate}
  \item Từ phương trình $(1)$ suy ra $x = -1 - 2y$, thế vào phương trình $(2)$ ta được:
  $$3(-1 - 2y) + my = 1 \Leftrightarrow (m - 6)y = 4 \hspace*{1cm} (3)$$
  \begin{itemize}
   \item Nếu $m = 6$ thì phương trình $(3)$ vô nghiệm. Do đó hệ phương trình đã cho vô nghiệm.
   \item Nếu $m \neq 6$ thì phương trình $(3)$ có nghiệm $y = \dfrac{4}{m-6}$. Khi đó $x = \dfrac{-m-2}{m-6}$. Do đó hệ phương trình đã cho có nghiệm $\left( \dfrac{-m-2}{m-6}; \dfrac{4}{m-6} \right)$.
  \end{itemize}
  
  \item $P = (x + 2y + 1)^2 + (3x + my - 1)^2$.
  \begin{itemize}
   \item Với $m=6$, ta được:
   $P = (x + 2y + 1)^2 + (3x + 6y - 1)^2 = (x + 2y + 1)^2 + (3x + 6y + 3 - 4)^2$.\\
   Đặt $t = x + 2y + 1$, khi đó
   \begin{align*}
   P & = t^2 + (3t - 4)^2 \\
     & = 10t^2 - 24t + 16 \\
     & = 10 \left( t^2 - 2 \cdot t \cdot \dfrac{6}{5} + \dfrac{36}{25} + \dfrac{4}{25} \right) \\
     & = 10 \left( t - \dfrac{6}{5} \right)^2 + \dfrac{8}{5} \geq \dfrac{8}{5}.
   \end{align*}
   Dấu ``='' xảy ra khi $x + 2y + 1 = \dfrac{6}{5}$.
   \item Với $m \neq 6$, ta được:
   $$P = (x + 2y + 1)^2 + (3x + my - 1)^2 \geq 0.$$
   Dấu ``='' xảy ra khi $x$ và $y$ là nghiệm của hệ phương trình $\begin{cases} x + 2y = -1 \\ 3x + my = 1. \end{cases}$
  \end{itemize}
  Vậy:\\
  $\circ$ $m = 6$ thì giá trị nhỏ nhất của $P$ bằng $\dfrac{8}{5}$.\\
  $\circ$ $m \neq 6$ thì giá trị nhỏ nhất của $P$ bằng $0$.
 \end{enumerate}
 }
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2012-2013, An Giang]%[9H3K8]%[8H2K4]
 Cho hình thang cân $ABCD$ cạnh bên là $AD$ và $BC$ ngoại tiếp đường tròn tâm $I$ bán kính $R = 2$.
 \begin{enumerate}
  \item Chứng minh rằng hai tam giác $IAD$ và $IBC$ vuông.
  \item Cho $AB = 2x$ ($0 < x < 2$). Tính diện tích hình thang $ABCD$ theo $x$.
 \end{enumerate}
 \loigiai
 {
 \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
   \tkzInit[xmin=-6,xmax=6,ymin=-3,ymax=3]
   \tkzClip
   \tkzDefPoint(0,0){I}
   \tkzDefPoint(0,2){M}
   \tkzDefPointBy[symmetry=center I](M)\tkzGetPoint{N}
   \tkzDrawCircle[radius](I,M)
   \tkzDefPoint(25:2){Q}
   \tkzDefPoint(155:2){P}
   \tkzDefLine[perpendicular=through P](I,P)\tkzGetPoint{a}
   \tkzDefLine[perpendicular=through Q](I,Q)\tkzGetPoint{b}
   \tkzDefLine[perpendicular=through M](I,M)\tkzGetPoint{c}
   \tkzDefLine[perpendicular=through N](I,N)\tkzGetPoint{d}
   \tkzInterLL(M,c)(P,a)\tkzGetPoint{A}
   \tkzInterLL(M,c)(Q,b)\tkzGetPoint{B}
   \tkzInterLL(N,d)(Q,b)\tkzGetPoint{C}
   \tkzInterLL(N,d)(P,a)\tkzGetPoint{D}
   \tkzDefLine[perpendicular=through B](C,D)\tkzGetPoint{e}
   \tkzInterLL(B,e)(C,D)\tkzGetPoint{H}
   \tkzDrawPoints(M,N,I,Q,P,A,B,C,D,H)
   \tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A M,N I,A I,B I,C I,D I,Q I,P B,H)
   \tkzMarkSegments[mark=|](I,M I,N)
   \tkzMarkRightAngle(I,M,B)
   \tkzMarkRightAngle(I,N,D)
   \tkzMarkRightAngle(B,H,C)
   \tkzMarkRightAngle(I,Q,C)
   \tkzMarkRightAngle(I,P,D)
   \tkzLabelPoints[above](A,M,B)
   \tkzLabelPoints[below](C,N,D,H)
   \tkzLabelPoints[right](Q)
   \tkzLabelPoints[left](P)
   \draw(-0.4,0) node[ ]{\small $I$};
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 
 \begin{enumerate}
  \item Hình thang ngoại tiếp đường tròn tâm $I$ nên tâm $I$ của đường tròn nằm trên $MN$ với $M$, $N$ lần lượt là trung điểm của $AB$ và $CD$.\\
  Gọi $P$, $Q$ lần lượt là tiếp điểm của đường tròn với cạnh $AD$ và $BC$ của hình thang.\\
  Khi đó: $BM = BQ$; $CN = CQ$ (hai tiếp tuyến xuất phát từ một điểm ở ngoài đường tròn).\\
  Suy ra $\triangle IBM = \triangle IBQ$, suy ra $IB$ là phân giác của $\widehat{MIQ}$.\\
  Và $\triangle ICQ = \triangle ICN$, suy ra $IC$ là phân giác của $\widehat{NIQ}$.\\
  Vậy $\widehat{BIC} = 90^\circ$ (hai phân giác của hai góc kề bù).\\
  Hay tam giác $IBC$ vuông tại $I$.\\
  Tương tự ta được tam giác $IAD$ vuông tại $I$.
  \item Theo chứng minh trên ta có $BM = BQ$; $CN = CQ$.\\
  Suy ra $BC = BM + CN$.\\
  Do $M$ là trung điểm của $AB$ nên $MB = x$.\\
  Từ $B$ kẻ $BH$ vuông góc $CD$, tam giác $BHC$ vuông tại $H$ ta được:
  \begin{align*}
   				   & BC^2 = BH^2 + HC^2 \\
   \Leftrightarrow & (2x + HC)^2 = 4^2 + HC^2 \\
   \Leftrightarrow & 4x^2 + 4xHC + HC^2 = 4^2 + HC^2 \\
   \Leftrightarrow & 4xHC = 4^2 - 4x^2 \\
   \Leftrightarrow & HC = \dfrac{4 - x^2}{x}.
  \end{align*}
  Do đó diện tích của hình thang $ABCD$ là:
  $$ S_{ABCD} = \dfrac{1}{2}(AB + CD) \cdot MN = \dfrac{1}{2} \left[ 2x + 2x + \dfrac{2(4 - x^2)}{x} \right] \cdot 4 = 4 \left( 2x + \dfrac{4 - x^2}{x} \right).$$
 \end{enumerate}
 }
\end{ex}



\Closesolutionfile{ans}