\begin{name}
{Thầy Nhật Minh}
{Đề thi Toán 9 Học sinh giỏi năm học 2016-2017, Sở GD\&ĐT Thừa Thiên Huế}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-HSG-TTHue]
\begin{ex}%[Đề thi HSG Toán 9 năm học 2016-2017 Sở GDDT Thừa Thiên Huế]%[9D3G8][9D3G8]
\hfill
  \begin{enumerate}
\item Giả sử $a$ là một nghiệm của phương trình $\sqrt{2}x^2+x-1=0.$ Tính giá trị của biểu thức:
\begin{center}
$P=\dfrac{2a-3}{\sqrt{2\left(2a^4-2a+3\right)}+2a^2}$.
\end{center}
\item Cho số nguyên dương $x,y$ thỏa mãn $x^2+2y^2+2xy-2\left(x+2y\right)+1=0$. Tính giá trị của biểu thức $S=2016x^{2017}+2017y^{2016}.$
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item Do $a$ là một nghiệm của phương trình $\sqrt{2}x^2+x-1=0$ nên $\sqrt{2}a^2+a-1=0\\
\Rightarrow \sqrt{2}a^2=1-a\left(a\le 1\right) \Rightarrow 2a^4={\left(1-a\right)}^2=a^2-2a+1$.\\
Khi đó:
\begin{align*}
P&=\dfrac{2a-3}{\sqrt{2\left(2a^4-2a+3\right)}+2a^2}=\dfrac{2a-3}{\sqrt{2\left(a^2-2a+1-2a+3\right)}+2a^2}=\dfrac{2a-3}{\sqrt{2\left(a^2-4a+4\right)}+2a^2}\\
 &=\dfrac{2a-3}{\sqrt{2}\left(2-a\right)+\dfrac{2\left(1-a\right)}{\sqrt{2}}}=\dfrac{\sqrt{2}\left(2a-3\right)}{-4a+6}=\dfrac{\sqrt{2}\left(2a-3\right)}{-2\left(2a-3\right)}=-\dfrac{\sqrt{2}}{2}.
\end{align*}
Vậy $P=-\dfrac{\sqrt{2}}{2}.$
\item Ta có: $x^2+2y^2+2xy-2\left(x+2y\right)+1=0\Leftrightarrow 2x^2+4y^2+4xy-4\left(x+2y\right)+2=0$
$\Leftrightarrow \left[{\left(x+2y\right)}^2-4\left(x+2y\right)+4\right]+x^2=2\Leftrightarrow {\left(x+2y-2\right)}^2+x^2=2\\
\Rightarrow \heva{&0\le {\left(x+2y-2\right)}^2\le 2\\&0\le x^2\le 2} \Rightarrow {\left(x+2y-2\right)}^2=x^2=1$ \\
Do $x,y$ là các số nguyên dương nên $x=y=1.$\\
Vậy $S=4033.$
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi HSG Toán 9 năm học 2016-2017 Sở GDDT Thừa Thiên Huế]%[9D3G8][9D3G8]
\hfill
\begin{enumerate}
\item Giải phương trình sau: $x^3+5x^2+10x=\left(3x^2+3x+6\right)\sqrt{x+2}.$
\item Tìm nghiệm nguyên dương của phương trình sau: $x^2-y^2+x^2y-xy=x+14.$
\end{enumerate}
	\loigiai{
 \begin{enumerate}
 \item $x^3+5x^2+10x=\left(3x^2+3x+6\right)\sqrt{x+2}.$$\left(*\right)$ \\
 Đk: $x\ge-2.$ \\
Với điều kiện trên ta có:
 \begin{align*}
(*)&\Leftrightarrow x\left(x^2+x+2\right)+4x\left(x+2\right)=3\left(x^2+x+2\right)\sqrt{x+2}\\
   &\Leftrightarrow\left[x\left(x^2+x+2\right)-\left(x^2+x+2\right)\sqrt{x+2}\right]+\left[4x\left(x+2\right)-2\left(x^2+x+2\right)\sqrt{x+2}\right]=0\\
   &\Leftrightarrow \left(x^2+x+2\right)\left(x-\sqrt{x+2}\right)-2\sqrt{x+2}\left(x^2+x+2-2x\sqrt{x+2}\right)=0\\
   &\Leftrightarrow \left(x-\sqrt{x+2}\right)\left(x^2+x+2\right)-2{\left(x-\sqrt{x+2}\right)}^2.\sqrt{x+2}=0\\
   &\Leftrightarrow \left(x-\sqrt{x+2}\right)\left[x-2x\sqrt{x+2}+3\left(x+2\right)\right]=0\\
   &\Leftrightarrow \left(x-\sqrt{x+2}\right)\left[{\left(x-\sqrt{x+2}\right)}^2+2\left(x+2\right)\right]=0\\
   &\Leftrightarrow \hoac{&\sqrt{x+2}=x\\&{\left(x-\sqrt{x+2}\right)}^2+2\left(x+2\right)=0}.\\
   &\Leftrightarrow \heva{&x\ge 0\\&x^2-x-2=0} \Leftrightarrow x=2.
\end{align*}
Vậy phương trình có một nghiệm duy nhất $x=2.$
\item Ta có:
\begin{align*}
 &x^2-y^2+x^2y-xy=x+14\Leftrightarrow \left(x^2+x^2y\right)-\left(x+xy\right)=y^2+14 \Leftrightarrow \left(x^2-x\right)\left(y+1\right)=y^2+14\\
 &\Rightarrow x^2-x=\dfrac{y^2+14}{y+1}=y-1+\dfrac{15}{y+1}.
\end{align*}
Do $x$ nguyên dương, $y$ nguyên dương nên $\dfrac{15}{y+1}$ nguyên dương.\\
Suy ra: $\hoac{&y+1=1\rightarrow y=0\\&y+1=3\rightarrow y=2\\&y+1=5\rightarrow y=4\\&y+1=15\rightarrow y=14}.$\\
Vậy các nghiệm nguyên dương của phương trình là: $\left(3;2\right);\left(3;4\right).$
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi HSG Toán 9 năm học 2016-2017 Sở GDDT Thừa Thiên Huế]%[9D3G8][9D3G8][9D3G8]
Cho phương trình $x^3-3x^2+\left(4m+3\right)x-8m-2=0.\quad \left(*\right)$
 \begin{enumerate}
\item Giải phương trình $\left(*\right)$ khi $m=2.$
\item Tìm $m$ để phương trình $\left(*\right)$ có ba nghiệm phân biệt.
\item Khi phương trình $\left(*\right)$ có ba nghiệm phân biệt $x_1,x_2,x_3$, tìm $m$ để $x_1^2+x_2^2+x_3^2=2017.$
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item Khi $m = 2$, thì phương trình viết lại: $x^3-3x^2+11x -18=0.$ \quad $\left(**\right)$
\begin{align*}
\left(**\right)&\Leftrightarrow x^3-2x^2-x^2+2x+9x-18=0\Leftrightarrow x^2\left(x-2\right)-x\left(x-2\right)+9\left(x-2\right)=0\\
               &\Leftrightarrow \left(x-2\right)\left(x^2-x+9\right)=0\Leftrightarrow \hoac{&x-2=0\\&x^2-x+9=0 (vn)}.\\
               &\Leftrightarrow x=2.
\end{align*}
Vậy khi $m=2$ thì phương trình $\left(*\right)$ có một nghiệm duy nhất $x=2.$
\item \textbf{Tìm $m$ để phương trình $\left(*\right)$ có ba nghiệm phân biệt.}
\begin{align*}
&x^3-3x^2+(4m+3)x-8m-2=0 \Leftrightarrow x^3-2x^2-x^2+2x+4mx-8m+x-2=0 \\
&\Leftrightarrow (x-2)x^2-x(x-2)+4m(x-2)+(x-2)=0 \\
&\Leftrightarrow (x-2)\left[x^2-x+4m+1\right]=0 \\
&\Leftrightarrow \hoac{&x=2\\&x^2-x+4m+1=0(1)}.
\end{align*}
Do đó, phương trình (*) có 3 nghiệm phân biệt khi và chỉ khi $x^2-x+4m+1=0$ có hai nghiệm phân biệt khác 2\\
$\Leftrightarrow \heva{&\Delta >0\\&3+4m\ne 0} \Leftrightarrow \heva{&-16m-3>0\\&m\ne-\dfrac{3}{4}} \Leftrightarrow \heva{&m<-\dfrac{3}{16}\\ &m\ne-\dfrac{3}{4}}$\\
Vậy với $m<-\dfrac{3}{16}$ và $m\ne-\dfrac{3}{4}$ thì phương trình (*) có 3 nghiệm phân biệt.
\item \textbf{Khi phương trình $\left(*\right)$ có ba nghiệm phân biệt $x_1,x_2,x_3$, tìm $m$ để $x_1^2+x_2^2+x_3^2=2017.$}\\
Phương trình (*) có 3 nghiệm phân biệt $\Leftrightarrow \heva{&m<-\dfrac{3}{16}\\&m\ne-\dfrac{3}{4}}$.\\
Khi đó phương trình luôn có một nghiệm bằng 2, giả sử đó là $x_1=2$.\\
Theo định lí Viet, ta có: $x_2+x_3=1, x_2x_3=4m+1$.\\
Do đó:
\begin{align*}
&x_1^2+x_2^2+x_3^2=4+(x_2+x_3)^2-2x_2x_3=4+1-2(4m+1)=-8m+3 \\
&x_1^2+x_2^2+x_3^2=2017\Leftrightarrow-8m+3=2017\Leftrightarrow m=-\dfrac{1007}{4}
\end{align*}
Vậy $m=-\dfrac{1007}{4}$ là giá trị cần tìm.
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi HSG Toán 9 năm học 2016-2017 Sở GDDT Thừa Thiên Huế]%[9H2G8][9H2G8][9H3G8]
Cho tam giác $ABC$ có ba góc nhọn với $AB<AC$ và $A{A}',B{B}',C{C}'$ là ba đường cao. Vẽ đường tròn tâm $O$ đường kính $BC$. Từ $A$ kẻ các tiếp tuyến $AM,AN$ đến đường tròn $O$ ($M,N$ là các tiếp điểm). Gọi $H$ là trực tâm của tam giác $ABC$, ${M}'$ là giao điểm thứ hai của ${A}'N$ là đường tròn $O$, $K$ là giao điểm của $OH$ và ${B}'{C}'$. Chứng minh rằng:
 \begin{enumerate}
\item $BC$ là đường trung trực của đoạn thẳng $M{M}'$.
\item Ba điểm $M,N,H$ thẳng hàng.
\item $\dfrac{K{B}'}{K{C}'}={\left(\dfrac{H{B}'}{H{C}'}\right)}^2.$
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item \immini{Do tính chất tiếp tuyến và tính chất đường cao, $\widehat{AMO}=\widehat{ANO}=\widehat{AA'O}=90^{\circ}$ nên 5 điểm $O,\ A,\ A',\ M,\ N$ cùng nằm trên đường tròn đường kính $AO.$\\
    Suy ra $\widehat{AA'N}=\widehat{AMN}$.\\
Mà $\widehat{AMN}=\widehat{MM'N}$(cùng chắn $\wideparen{MN}$). Suy ra$\widehat{MM'N}=\widehat{AA'N}$.\\
}
{
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\tkzDefPoints{0/0/B, 2.3/5/A, 7/0/C}
\coordinate (O) at ($(B)!0.5!(C)$);
\tkzDrawCircle[diameter](B,C)
\tkzDrawAltitude(B,C)(A)
\tkzGetPoint{A'}
\tkzDrawAltitude(C,A)(B)
\tkzGetPoint{B'}
\tkzDrawAltitude(A,B)(C)
\tkzGetPoint{C'}
\tkzInterLL(A,A')(B,B')
\tkzGetPoint{H}
\tkzInterLL(O,H)(B',C')
\tkzGetPoint{K}
\tkzTangent[from=A](O,C)
\tkzGetPoints{M}{N}
\tkzInterLC(A',N)(O,C)
\tkzGetPoints{M'}{N}
\tkzDefLine[parallel = through O](B',C') \tkzGetPoint{c}
\tkzInterLL(O,c)(B,B')
\tkzGetPoint{D}
\tkzInterLL(O,c)(C,C')
\tkzGetPoint{E}
\tkzInterLL(M,M')(B,C)
\tkzGetPoint{L}
\tkzDefLine[perpendicular=through O](C,C') \tkzGetPoint{d}
\tkzInterLL(O,d)(C,C')
\tkzGetPoint{P}
\coordinate (F) at ($(E)!2!(P)$);
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A O,M O,N A,M A,N B',C' O,K N,M' D,E B,D M,M' O,F)
\tkzLabelPoints[left](B,C',M,D,H)
\tkzLabelPoints[right](C)
\tkzLabelPoints[above](K,A,N,B',F)
\tkzLabelPoints[below](O,E,A')
\tkzLabelPoints[below left](M')
\tkzMarkRightAngle(B,B',C)
\tkzMarkRightAngle(A,A',C)
\tkzMarkRightAngle(C,C',B)
\tkzMarkRightAngle(O,M,A)
\tkzMarkRightAngle(O,N,A)
\tkzMarkRightAngle(O,N,A)
\tkzMarkRightAngle(M,L,C)
\end{tikzpicture}}
Do đó $MM' \parallel AA'$.\\
Mặt khác $BC\perp AA'$ nên $MM'\perp BC$. Vì $BC$ là đường kính của đường tròn $(O)$ mà $BC$ vuông góc với dây cung $MM'$ nên $BC$ là đường trung trực của $MM'.$
\item Ta có: $\triangle AM{C}'\backsim \Delta ABM$ vì có chung góc $\widehat{MAB}$ và $\widehat{AMC'}=\widehat{ABM}$.\\
Do đó: $\dfrac{AM}{AC'}=\dfrac{AB}{AM}\Rightarrow AM^2=AB.AC'$.
$\Delta A{C}'H\backsim \Delta A{A'}B$ nên $\dfrac{AC'}{AH}=\dfrac{AA'}{AB}\Rightarrow AC'.AB=AA'.AH$.\\
Do đó $AM^2=AA'.AH\Rightarrow \dfrac{AH}{AM}=\dfrac{AM}{AA'}$. Mà hai tam giác $AHM$ và $AMA'$ có chung góc $\widehat{A'AM}$ nên chúng đồng dạng. Suy ra $\widehat{AMH}=\widehat{AA'M}$ (1).\\
Mặt khác, tứ giác $AMA'N$ nội tiếp đường tròn đường kính $AO$ nên $\widehat{AA'M}=\widehat{ANM}$\\
Ta lại có $AM, AN$ là hai tiếp tuyến của đường tròn $(O)$ nên $\widehat{AMN}=\widehat{ANM}$.\\
Như vậy $\widehat{AMN}=\widehat{AA'M}$ (2).\\
Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $\widehat{AMH}=\widehat{AMN}$.\\
Nhận xét rằng $H$ và $N$ nằm cùng một phía đối với đường thẳng $AM$, nên tia $MH$ trùng với tia $MN$ hay
$M, H, N$ thẳng hàng.
\item Gọi $d$ là đường thẳng qua $O$ và song song với $B'C'$, cắt $BB',\ CC'$ lần lượt tại $D,E$.\\
Ta có: $\dfrac{KB'}{OD}=\dfrac{KH}{OH}=\dfrac{KC'}{OE}\Rightarrow \dfrac{KB'}{KC'}=\dfrac{OD}{OE}$ (3).\\
Mà $\widehat{BDO}=\widehat{ECO}$ (cùng bằng $\widehat{BB'C'}$) và $\widehat{BOD}=\widehat{EOC}$ nên $\triangle DBO\backsim \triangle CEO$.\\
Do đó $\dfrac{OD}{OB}=\dfrac{OC}{OE}\Rightarrow OD.OE=OB.OC=OC^2\Rightarrow \dfrac{OD}{OE}=\dfrac{OC^2}{OE^2}$ (4).\\
Trên dây cung $CC'$, lấy điểm $F$ khác $E$ sao cho $OF=OE$.\\
Lúc đó $\widehat{OFC}=\widehat{B'C'H}$ (cùng bằng $\widehat{OEC'}$).\\
Mặt khác $\widehat{HB'C'}=\widehat{OCF}$ (cùng chắn cung $\wideparen{BC'}$) nên $\triangle {B}'{C}'H\backsim \triangle CFO$\\
Suy ra $\dfrac{HB'}{HC'}=\dfrac{OC}{OF}\Rightarrow \dfrac{HB'}{HC'}=\dfrac{OC}{OE}$ (5).\\
Từ (3), (4), (5) ta được $\dfrac{KB'}{KC'}={\left(\dfrac{HB'}{HC'}\right)}^2$.
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi HSG Toán 9 năm học 2016-2017 Sở GDDT Thừa Thiên Huế]%[9H3G8][9H3G8][9H3G8]
Cho tam giác $ABC$ có ba góc nhọn, gọi $I$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC;T,H$ lần lượt là chân đường cao kẻ từ $A$ và $B$ của tam giác $ABC$.
\begin{enumerate}
\item Chứng minh bốn điểm $A,B,T,H$ cùng nằm trên một đường tròn. Chứng minh: $CH.CA=CT.CB$
\item Chứng minh $IC\perp HT.$
\item Tìm trên các cạnh $BC,AC,AB$ lần lượt các điểm $K,P,Q$ có chu vi nhỏ nhất.
\end{enumerate}
\loigiai
{\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
\tkzDefPoints{0/0/A, 1/5/B, 7/0/C}
\tkzCircumCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{I}
\tkzDrawCircle[radius](I,A)
\tkzDrawCircle[diameter](A,B)
\coordinate (O) at ($(A)!0.5!(B)$);
\tkzDrawAltitude(B,C)(A)
\tkzGetPoint{T}
\tkzDrawAltitude(C,A)(B)
\tkzGetPoint{H}
\tkzInterLL(I,C)(H,T)
\tkzGetPoint{L}
\tkzDefLine[perpendicular=through C](C,I) \tkzGetPoint{x}
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A L,C H,T C,x)
\tkzDrawPoints(I,L,O)
\tkzLabelPoints[right](C,T,x)
\tkzLabelPoints[above](B)
\tkzLabelPoints[below](H,I)
\tkzLabelPoints[below left](A)
\tkzMarkRightAngle(A,H,B)
\tkzMarkRightAngle(B,T,A)
\tkzMarkRightAngle(I,C,x)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Ta có: $\widehat{AHB}=\widehat{ATB}={90}^{\circ}$
$\Rightarrow H,T$ cùng nhìn $AB$ dưới một góc vuông nên $H, T$ thuộc đường tròn đường kính $AB$.\\
$\Rightarrow\triangle CTA\backsim \triangle CHB$ (vì hai tam giác vuông có $\widehat{ACB}$ chung).\\
Do đó: $\dfrac{CH}{CT}=\dfrac{CB}{CA}\Leftrightarrow CH.CA=CT.CB$
\item Gọi $Cx$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ tại $C$.\\
Ta có: $\widehat{HCx}=\widehat{ABC}$ (cùng chắn cung $\wideparen{AC}$)\\
Ta lại có: $\widehat{ABC}=\widehat{THC}$ (vì tứ giác $AHTB$ nội tiếp)\\
Suy ra: $\widehat{HCx}=\widehat{THC}\Rightarrow HT\parallel Cx.$
Mà $IC\perp Cx$. Vậy $IC \perp HT.$
\item Gọi $E$ là điểm đối xứng của $P$ qua $AB$, $J$ là điểm đối xứng của $P$ qua $BC$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\tkzDefPoints{0/0/A, 1/5/B, 7/0/C}
\coordinate (P) at ($(A)!0.35!(C)$);
\coordinate (Q) at ($(A)!0.2!(B)$);
\coordinate (K) at ($(B)!0.45!(C)$);
\tkzDrawAltitude(C,A)(B)
\tkzGetPoint{H}
\tkzDefPointBy[reflection=over A--B](P)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[reflection=over B--C](P)
\tkzGetPoint{J}
\tkzInterLL(P,E)(A,B)
\tkzGetPoint{x}
\tkzInterLL(P,J)(B,C)
\tkzGetPoint{y}
\tkzDrawAltitude(E,J)(B)
\tkzGetPoint{L}
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A E,P J,P Q,K Q,P P,K E,J B,E B,J P,B Q,E K,J)
\tkzLabelPoints[right](C,J)
\tkzLabelPoints[left](E)
\tkzLabelPoints[above](B,K)
\tkzLabelPoints[above left](Q)
\tkzLabelPoints[below](H,P,L)
\tkzLabelPoints[below left](A)
\tkzMarkRightAngle(A,H,B)
\tkzMarkRightAngle(B,x,P)
\tkzMarkRightAngle(B,y,J)
\tkzMarkRightAngle(B,L,J)
\end{tikzpicture}
\end{center}
Ta có: $BE=BJ=BP;\widehat{EBJ}=2\widehat{ABC};EQ=PQ,PK=JK.$\\
Vẽ $BL\bot EJ\left(L\in EJ\right)$. $\triangle BEJ$ cân tại B $\left(BE=BJ\right);BL$ là đường cao
$\Rightarrow BL$ là tia phân giác và là trung tuyến $\Rightarrow \widehat{EBL}=\widehat{ABC},EJ=2EL.$\\
Trong tam giác $EBL$ vuông tại $L$, ta có: $EL=BE.\sin \widehat{EBL}$
$\Rightarrow EJ=2BP.\sin \widehat{ABC}$ (vì $ EJ=2EL,\ \ BP=BE$)\\
Gọi ${C}_{\triangle KPQ}$ là chu vi của tam giác $KPQ,$ta có:\\
${C}_{\triangle KPQ}=KQ+QP+KP=EQ+QK+KJ\ge EJ=2BP.\sin \widehat{ABC}\ge 2BH.\sin \widehat{ABC}$\\
$\Leftrightarrow {C}_{\triangle KPQ}\ge 2BH.\sin \widehat{ABC}$ (không đổi)\\
Dấu $''=''$ xảy ra khi và chỉ khi $P\equiv H$ và $E,\ Q,\ K,\ J$ thẳng hàng.\\
Vậy $P$ là chân đường cao $H$ kẻ từ $B$ và $Q$, $K$ lần lượt là giao điểm của $EJ$ và hai cạnh $AB$ và $AC$ của tam giác $ABC$.
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi HSG Toán 9 năm học 2016-2017 Sở GDDT Thừa Thiên Huế]%[9D1G8]
Cho $x,y,z$ là các số thực dương thỏa mãn $x^2+y^2+z^2=3.$ Chứng minh rằng:
$P=\dfrac{xy}{z}+\dfrac{yz}{x}+\dfrac{zx}{y}\ge 3.$
\loigiai{
Do $x,y,z$ là các số thực dương nên $\dfrac{xy}{z}+\dfrac{yz}{x}+\dfrac{zx}{y}\ge 3\ \Leftrightarrow {\left(\dfrac{xy}{z}+\dfrac{yz}{x}+\dfrac{zx}{y}\right)}^2\ge 9$\\
$\Leftrightarrow {\left(\dfrac{xy}{z}\right)}^2+{\left(\dfrac{yz}{x}\right)}^2+{\left(\dfrac{zx}{y}\right)}^2+2\left(x^2+y^2+z^2\right)\ge 9\\
\Leftrightarrow {\left(\dfrac{xy}{z}\right)}^2+{\left(\dfrac{yz}{x}\right)}^2+{\left(\dfrac{zx}{y}\right)}^2\ge 3($vì $x^2+y^2+z^2=3)$\\
Áp dụng BĐT Cô-si, ta có: $\Leftrightarrow {\left(\dfrac{xy}{z}\right)}^2+{\left(\dfrac{yz}{x}\right)}^2\ge 2\sqrt{{\left(\dfrac{xy}{z}\right)}^2.{\left(\dfrac{yz}{x}\right)}^2}=2y^2\ (1).$\\
Tương tự: ${\left(\dfrac{yz}{x}\right)}^2+{\left(\dfrac{zx}{y}\right)}^2\ge 2z^2\ (2);\ \ \ {\left(\dfrac{zx}{y}\right)}^2+{\left(\dfrac{xy}{z}\right)}^2\ge 2x^2\ (3).$\\
Cộng (1), (2), (3) vế theo vế, ta có:
\begin{align*}
& 2\left[{\left(\dfrac{xy}{z}\right)}^2+{\left(\dfrac{yz}{x}\right)}^2+{\left(\dfrac{zx}{y}\right)}^2\right]\ge 2\left(x^2+y^2+z^2\right)=6 (do x^2+y^2+z^2=3) \\
& \Leftrightarrow {\left(\dfrac{xy}{z}\right)}^2+{\left(\dfrac{yz}{x}\right)}^2+{\left(\dfrac{zx}{y}\right)}^2\ge 3\Leftrightarrow P\ge 3
\end{align*}
Dấu $"="$ xảy ra $\Leftrightarrow x=y=z=1$}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
