\begin{name}
{Thầy Trần Văn Hiếu}
{Đề thi chọn học sinh giỏi Toán 9 năm học 2017-2018, Hải Dương}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT18-HSG-HaiDuong]

\begin{ex}%[Đề thi chọn học sinh giỏi Toán 9 năm học 2017-2018, Hải Dương]%[9D1K8]%[9D1G6]
\begin{enumerate}

\item
Cho biểu thức $P=\sqrt{1-x+(1-x)\sqrt{1-x^2}}+\sqrt{1-x-(1-x)\sqrt{1-x^2}}$ với $-1\le x\le 1$.
Tính giá trị của biểu thức $P$ khi $x=-\dfrac{1}{2017}$.
\item Cho $a,b,c$ là ba số thực không âm thỏa mãn $a+b+c=\sqrt{a}+\sqrt{b}+\sqrt{c}=2$.\\
Chứng minh rằng: $\dfrac{\sqrt{a}}{1+a}+\dfrac{\sqrt{b}}{1+b}+\dfrac{\sqrt{c}}{1+c}=\dfrac{2}{\sqrt{(1+a)(1+b)(1+c)}}$.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item $P=\sqrt{1-x+(1-x)\sqrt{1-x^2}}+\sqrt{1-x-(1-x)\sqrt{1-x^2}}\\
=\sqrt{1-x}\left(\sqrt{1+\sqrt{1-x^2}}+\sqrt{1-\sqrt{1-x^2}} \right)$ (vì $-1\le x\le 1$).\\
Suy ra: $P^2=(1-x)\left(2+2\sqrt{1-(1-x^2)} \right)=2(1-x)(1+|x|)$.\\
Mà $P>0$ nên $P=\sqrt{2(1-x)(1+|x|}$.\\
Thay $x=-\dfrac{1}{2017}$ ta được $P=\dfrac{2018}{2017}\sqrt{2}$.
\item Đặt $x=\sqrt{a};y=\sqrt{b};z=\sqrt{c}\Rightarrow xy+yz+zx=1 \Rightarrow a+1=(x+y)(x+z)$.\\
Tương tự ta có $b+1=(y+z)(y+x);\quad c+1=(z+x)(z+y)$.\\
Do đó $\dfrac{\sqrt{a}}{1+a}+\dfrac{\sqrt{b}}{1+b}+\dfrac{\sqrt{c}}{1+c}=\dfrac{2(xy+yz+zx)}{(x+y)(y+z)(z+x)}=\dfrac{2}{\sqrt{(1+a)(1+b)(1+c)}}$.
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi chọn học sinh giỏi Toán 9 năm học 2017-2018, Hải Dương]%[9D4G3]%[9D3G4]
\begin{enumerate}
\item Giải phương trình: $2x^2-2x+1=(2x+1)\left(\sqrt{x^2-x+2}-1 \right)$.
\item Giải hệ phương trình:   
$
\begin{cases}
  &x^2+(y+1)^2=xy+x+1 \\ 
  &2x^3=x+y+1
\end{cases}$
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item $2x^2-2x+1=(2x+1)\left(\sqrt{x^2-x+2}-1 \right)\Leftrightarrow (x^2-x+2)+x^2-x-1=(2x+1)\left(\sqrt{x^2-x+2}-1 \right)~(1)$.\\
Đặt $t=\left(\sqrt{x^2-x+2}-1 \right)\Rightarrow x^2-x+2=(t+1)^2$. Thay vào phương trình $(1)$ ta có:\\
$(t-x)(t-x+1)=0 \Rightarrow  \left[\begin{aligned}  &t=x \\ &t=x-1 \end{aligned}\right.$.\\
Với $t=x \Rightarrow \begin{cases} x\ge -1\\ x^2-x-2=(x+1)^2 \end{cases} \Leftrightarrow x=\dfrac{1}{3}$.\\
Với $t=x-1 \Rightarrow \begin{cases} x\ge -1\\ x^2-x-2=x^2 \end{cases} \Leftrightarrow x=2$.\\
Vậy nghiệm của phương trình là: $x=\dfrac{1}{3};x=2$.
\item $
\begin{cases}
  &x^2+(y+1)^2=xy+x+1 \\ 
  &2x^3=x+y+1
\end{cases} \Leftrightarrow 
\begin{cases}
  &x^2+(y+1)^2-x(y+1)=1 \\ 
  &2x^3=x+y+1
\end{cases}$.\\
Đặt $t=y+1$ ta được:\\ $
\begin{cases}
  &x^2+t^2-xt=1 \\ 
  &2x^3=(x+t)(x^2+t^2-xt) 
\end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}
  &x^2+t^2-xt=1 \\ 
  &x=t 
\end{cases} \Leftrightarrow \left[\begin{aligned}  &t=x=1 \\ &t=x=-1 \end{aligned}\right.$.\\
Vậy nghiệm của hệ là: $(1;0);(-1;-2)$.
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi chọn học sinh giỏi Toán 9 năm học 2017-2018, Hải Dương]%[9D5G3]%[9D5G3]
\begin{enumerate}
\item Tìm các cặp số nguyên $(x;y)$ thỏa mãn: $2x^3+2y^2+3x-6y=5xy-7$.
\item Tìm tất cả các số tự nhiên $n$ sao cho $n^2+2n+\sqrt{n^2+2n+18}+9$ là số chính phương.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item Ta có $2x^3+2y^2+3x-6y=5xy-7\Leftrightarrow (x-2y)(2x-y+3)=-7$.\\
Xét tất cả trường hợp ta có cặp nghiệm nguyên $(x;y)$ là: $(3;2);(-5;-6);(-7;-4);(1;4)$.
\item $n^2+2n+\sqrt{n^2+2n+18}+9$ là số chính phương.\\
Suy ra $\sqrt{n^2+2n+18}$ là số tự nhiên.\\
Đặt $\sqrt{n^2+2n+18}=k\quad (k\in \mathbb{N}) \Leftrightarrow (k+n+1)(k-n-1)=17$.\\
Vì $k,n$ đều là số tự nhiên và $k+n+1>k-n-1$ nên ta xét trường hợp sau:\\
$\begin{cases} &k+n+1=17\\&k-n-1=1  \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} k=9\\n=7  \end{cases}$.\\
Khi đó: $n^2+2n+\sqrt{n^2+2n+18}+9=81=9^2$ là số chính phương.\\
Vậy $n=7$ thỏa yêu cầu bài toán.
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi chọn học sinh giỏi Toán 9 năm học 2017-2018, Hải Dương]%[9H3K8]%[9H3G4]%[9H3G7]%[9D5G5]
   \begin{enumerate}
   \item[1)]
   Cho tam giác nhọn $ABC$ có $AB<AC$, nội tiếp trong đường tròn $(O)$. Gọi $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác $ABC$. Tia $AI$ cắt $(O)$ tại $J$ khác $A$. Đường thẳng $JO$ cắt $BC$ tại $E$, và cắt $(O)$ tại $K$ khác $J$.
    
        \item Chứng minh rằng $J$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $IBC$ và $JE.JK=JI^2$.
        \item Tiếp tuyến của $(O)$ tại $B$ và $C$ cắt nhau tại $S$. Chứng minh rằng $SJ.EK=SK.EJ$.
        \item Đường thẳng $SA$ cắt $(O)$ tại $D$ khác $A$, đường thẳng $DI$ cắt $(O)$ tại $M$ khác $D$. Chứng minh rằng $JM$ đi qua trung điểm của đoạn thẳng $IE$.
        \item[2)] Cho tứ giác lồi $ABCD$. Gọi $E,F$ lần lượt là trung điểm của $AB$ và $CD; AF$ cắt $DE$ tại $P; BF$ cắt $CE$ tại $Q$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức
$$T=\dfrac{FA}{FP}+\dfrac{FB}{FQ}+\dfrac{ED}{EP}+\dfrac{EC}{EQ}.$$
    \end{enumerate} 
\loigiai{
\begin{enumerate}

\item[1)]
    \immini{\item  Dễ thấy $J$ là điểm chính giữa của cung $BC$ nên $E$ là trung điểm của $BC$, và $JK$ chính là một đường kính của đường tròn $(O)$.\\
    Trong tam giác $AIB$, góc $\angle{BIJ}$ là góc ngoài đỉnh $I$ nên $\angle{BIJ}=\angle{BAI}+\angle{ABI}=\dfrac12(\angle{A}+\angle{B}).$ Lại có $\angle{IBJ}=\angle{IBC}+\angle{CBJ}=\dfrac12(\angle{A}+\angle{B})$. Nên tam giác $JIB$ cân tại $J$, hay $JI=JB.$ Chứng minh tương tự ta cũng có $JI=JC.$ Do đó, $J$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $BIC.$\\
    Từ đó, áp dụng thêm hệ thức lượng trong tam giác vuông $JCK$, ta dễ dàng thu được $JI^2=JC^2=JE\cdot JK.$\\
    \item  Do $SO$ là đường trung trực của $BC$ nên $S$ nằm trên đường thẳng $JK$. Đẳng thức cần chứng minh tương đương với $\dfrac{SJ}{SK}=\dfrac{EJ}{EK}.$ Mà $\dfrac{SJ}{SK}=\dfrac{SJ}{SC}\cdot \dfrac{SC}{SK}=\left(\dfrac{CJ}{CK}\right)^2=\dfrac{JC^2}{KC^2}=\dfrac{JE\cdot JK}{KE\cdot KJ}=\dfrac{EJ}{EK},$ nên ta có điều cần chứng minh.
    }{\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\tkzInit[xmin=-4,xmax=4 ,ymin=-6 ,ymax=7] 
	\tkzClip[]
	\tkzDefPoints{-3/0/B, 3/0/C, 0/2/O, -2.5/5/x}
	\tkzDrawCircle(O,B)
	\tkzInterLC(C,x)(O,B)\tkzGetPoints{A}{A'}
	\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{E}
	\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{Y}	
	\tkzInterLC(O,E)(O,B)\tkzGetPoints{K}{J}	
	\tkzInterLC(O,Y)(O,B)\tkzGetPoints{Z}{T}		
	\tkzInterLL(A,J)(C,T)\tkzGetPoint{I}	
	\tkzDrawCircle(J,I)	
	\tkzDefLine[perpendicular = through B,K=1](B,O)\tkzGetPoint{z}
	\tkzDefLine[perpendicular = through C,K=-1](C,O)\tkzGetPoint{z'}
	\tkzInterLL(B,z)(C,z')\tkzGetPoint{S}		
	\tkzInterLC(A,S)(O,B)\tkzGetPoints{D}{D'}	
	\tkzInterLC(D,I)(O,B)\tkzGetPoints{M'}{M}	
	\tkzInterLC(I,J)(J,B)\tkzGetPoints{N'}{N}	
	\tkzDrawSegments(B,C A,B A,C B,O C,O S,K B,I C,I A,N K,I J,B J,C B,S C,S A,S D,M M,J I,E N,E A,E B,D C,K C,N)
	\tkzLabelPoints[above](A,K,M)	
	\tkzLabelPoints[above left](O)	
	\tkzLabelPoints[below left](D,J)	
	\tkzLabelPoints[left](B,I)	
	\tkzLabelPoints[right](C)	
	\tkzLabelPoints[](E,S,N)		
	\tkzDrawPoints[fill=white](A,B,C,O,J,K,I,E,S,D,M,N)		
	\end{tikzpicture}
}
    \item  Trước hết, ta có $SE\cdot SO=SD\cdot SA(=SB^2)$ suy ra tứ giác $AOED$ nội tiếp. Nên $\angle{DAE}=\angle{DOE}=\angle{DOJ}=2\angle{DAJ}.$ Dẫn đến $AJ$ là phân giác của góc $\angle{EAS},$ hay $\angle{BAD}=\angle{EAC}.$\\
    Từ đây, cùng với $\angle{ADB}=\angle{ACE}(=\angle{ACB}),$ ta suy ra các tam giác $ABD$ và $ACE$ đồng dạng với nhau. Dẫn đến $AE\cdot AD=AB\cdot AC.\quad (1)$\\
    Gọi $N$ là giao điểm thứ hai của $AI$ với đường tròn ngoại tiếp tam giác $JBC$. Dễ thấy hai tam giác $AIB$ và $ACN$ đồng dạng với nhau, nên $AI\cdot AN=AB\cdot AC. \quad (2)$\\
    Từ (1) và (2) suy ra $AE\cdot AD=AI\cdot AN.$ Cùng với $\angle{DAI}=\angle{NAE}$, ta suy ra các tam giác $AID$ và $AEN$ đồng dạng với nhau. Suy ra $\angle{ENA}=\angle{IDA}=\angle{MDA}=\angle{MJA}.$ Hay $EN$ song song với $JM$. Mà rõ ràng $J$ là trung điểm của $IN$, nên $MJ$ cũng đi qua trung điểm của $IE$.

\item[2)] Trước hết, ta chứng minh bổ đề sau.\\
\immini{{\bf Bổ đề.} Cho tứ giác lồi $ABCD$ có $O$ là giao điểm của hai đường chéo. Gọi $M, N$ lần lượt là trung điểm của $AD$ và $BC$. Đường thẳng qua $A$ và song song với $CD$ cắt đường thẳng qua $D$ và song song với $AB$ tại $S$. Khi đó $SO$ song song (hoặc trùng) với $MN$.\\
{\bf Chứng minh.} Gọi $B'$ đối xứng với $B$ qua $M$. Khi đó $MN$ song song với $B'C$. Ta chứng minh $SO$ cũng song song với $B'C$.\\
Thật vậy, gọi $C'$ là giao của $AC$ và $SD$. Để ý rằng tứ giác $ABDB'$ là hình bình hành, nên $$\dfrac{C'B'}{C'S}=\dfrac{C'B'}{C'A}\cdot\dfrac{C'A}{C'S}=\dfrac{C'D}{C'O}\cdot\dfrac{C'C}{C'D}=\dfrac{C'C}{C'O}.$$ Ta có điều cần chứng minh.
}{
\begin{tikzpicture}[scale=.7]
	\tkzInit[xmin=-4,xmax=8.5 ,ymin=-7 ,ymax=6] 
	\tkzClip[]
	\tkzDefPoints{-3/0/A, 3/0/D, -2/-5/S, 2/5/S', 1/4/B, 2.5/2.5/C, -1/-4/B'}
	
	\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{N}
	\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{M}	
	\tkzInterLL(A,C)(B,D)\tkzGetPoint{O}	
	\tkzInterLL(A,C)(S,D)\tkzGetPoint{C'}	
	\tkzDrawSegments(A,D A,S S,D A,B D,C B,C A,C B,D M,N S,O B,B' C,B' C,C' D,C' A,B')
	\tkzLabelPoints[above](O,C')	
	\tkzLabelPoints[above left]()	
	\tkzLabelPoints[below left](M)
	\tkzLabelPoints[below right](C)		
	\tkzLabelPoints[left](A,B)	
	\tkzLabelPoints[right](D,N,B')	
	\tkzLabelPoints[below](S)		
	\tkzDrawPoints[fill=white](A,D,S,B,C,B',M,N,O,C')		

	%\tkzMarkSegments[mark=||](M,B M,C)
	\end{tikzpicture}}
Trở lại bài toán.
\immini{Áp dụng bổ đề trên với các tứ giác $ABCD$ và $AEFD$, ta suy ra $S,O,P$ thẳng hàng, suy ra $OP$ song song với $MN$. Tương tự, ta cũng có $OQ$ song song với $MN$. Do đó, $O,P,Q$ thẳng hàng và $PQ\parallel MN.$\\
Gọi $I$ là giao điểm của $FE$ và $MN$, $P', Q'$ là giao điểm của $PQ$ với $AD, BC.$ Qua $F$, kẻ đường thẳng song song với $PQ$, cắt đoạn $AD$ tại $G$ và cắt tia đối của tia $CB$ tại $H$. Các điểm $J, K$ được định nghĩa tương tự (xem hình vẽ).\\
Theo trên, $IM$ là đường trung bình của hình thang $EFGK$ nên $M$ là trung điểm của $KG$. Suy ra $GA=KD.$\\
Áp dụng định lí Thales và BĐT Cauchy-Schwartz, ta thu được
}{\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\tkzInit[xmin=-4,xmax=4 ,ymin=-5.5 ,ymax=5] 
	\tkzClip[]
	\tkzDefPoints{-3/0/A, 3/0/D, -2/-5/S, 2/5/S', 1/4/B, 2.5/2.5/C}
	
	\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{N}
	\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{M}	
	\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{E}
	\tkzDefMidPoint(D,C)\tkzGetPoint{F}		
	\tkzInterLL(A,C)(B,D)\tkzGetPoint{O}	
	\tkzInterLL(A,F)(E,D)\tkzGetPoint{P}
	\tkzInterLL(B,F)(E,C)\tkzGetPoint{Q}	
	\tkzInterLL(E,F)(M,N)\tkzGetPoint{I}	
	\tkzDefLine[parallel= through F](P,Q)\tkzGetPoint{F'}	
	\tkzDefLine[parallel= through E](P,Q)\tkzGetPoint{E'}	
	\tkzDefLine[parallel= through C](P,Q)\tkzGetPoint{C'}		
	\tkzInterLL(F',F)(A,D)\tkzGetPoint{G}
	\tkzInterLL(C',C)(A,D)\tkzGetPoint{C'}
	\tkzInterLL(F',F)(B,C)\tkzGetPoint{H}		
	\tkzInterLL(E',E)(A,D)\tkzGetPoint{K}
	\tkzInterLL(E',E)(B,C)\tkzGetPoint{J}		
	\tkzInterLL(P,Q)(A,D)\tkzGetPoint{P'}
	\tkzInterLL(P,Q)(B,C)\tkzGetPoint{Q'}	
	\tkzDrawSegments(A,D A,S S,D A,B D,C B,C A,C B,D M,N S,O A,F B,F D,E C,E O,Q E,F G,H C,H J,K J,B Q,Q' C,C')
	\tkzLabelPoints[above](Q)	
	\tkzLabelPoints[above left]()	
	\tkzLabelPoints[below left](M)
	\tkzLabelPoints[below right](I)		
	\tkzLabelPoints[left](A,E,S)	
	\tkzLabelPoints[right](D,C,N,F,H,J,Q',B)	
	\tkzLabelPoints[below](O,P,G,K,P',C')		
	\tkzDrawPoints[fill=white](A,D,S,B,C,M,N,O,E,F,P,Q,I,G,H,J,K,P',Q',C')		

	\tkzMarkSegments[mark=||](C',G G,D)
	\end{tikzpicture}	
	}
$$\dfrac{FA}{FP}+\dfrac{ED}{EP}=\dfrac{GA}{GP'}+\dfrac{KD}{KP'}=DK\left(\dfrac{1}{GP'}+\dfrac{1}{KP'}\right)\ge DK\cdot \dfrac{4}{GP'+KP'}=4\dfrac{DK}{GK}.$$
Tương tự, ta cũng thu được 
$\dfrac{FB}{FQ}+\dfrac{EC}{EQ}\ge 4\dfrac{CJ}{HJ}.$
Suy ra $T\ge 4\left(\dfrac{DK}{GK}+\dfrac{CJ}{HJ}\right).$\\
Cuối cùng, ta chứng minh $\dfrac{DK}{GK}+\dfrac{CJ}{HJ}=2$, và do đó, GTNN của $T$ bằng 8.\\
Thật vậy, gọi $C'$ là điểm trên $AD$ sao cho $CC'$ song song với $HG$. Khi đó, do $F$ là trung điểm $CD$ nên $G$ là trung điểm $C'D$. Do đó $\dfrac{DK}{GK}+\dfrac{CJ}{HJ}=\dfrac{DK}{GK}+\dfrac{C'K}{GK}=\dfrac{KD+KC'}{KG}=2.$
\end{enumerate}


}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi chọn học sinh giỏi Toán 9 năm học 2017-2018, Hải Dương]%[9D5G1]
Cho $a,b,c$ là ba số thực dương thỏa mãn $a^2+b^2+c^2=3$.\\
Chứng minh rằng: $\dfrac{a^2+3ab+b^2}{\sqrt{6a^2+8ab+11b^2}}+\dfrac{b^2+3bc+c^2}{\sqrt{6b^2+8bc+11c^2}}+\dfrac{c^2+3ca+a^2}{\sqrt{6c^2+8ca+11a^2}}\le 3$
\loigiai{
Ta có: $6a^2+8ab+11b^2=(2a+3b)^2+2(a-b)^2 \ge (2a+3b)^2\\ \Rightarrow \dfrac{a^2+3ab+b^2}{\sqrt{6a^2+8ab+11b^2}}\le \dfrac{a^2+3ab+b^2}{2a+3b}$.\\
Tiếp tục ta chứng minh $\dfrac{a^2+3ab+b^2}{2a+3b} \le \dfrac{3a+2b}{5} \Leftrightarrow (a-b)^2\ge 0$ (luôn đúng).\\
Tương tự ta có:\\ $\dfrac{b^2+3bc+c^2}{\sqrt{6b^2+8bc+11c^2}} \le \dfrac{3b+2c}{5}$.\\
$\dfrac{c^2+3ca+a^2}{\sqrt{6c^2+8ca+11a^2}} \le \dfrac{3c+2a}{5}$.\\
Cộng ba bất đẳng thức trên ta được:\\
$M=\dfrac{a^2+3ab+b^2}{\sqrt{6a^2+8ab+11b^2}}+\dfrac{b^2+3bc+c^2}{\sqrt{6b^2+8bc+11c^2}}+\dfrac{c^2+3ca+a^2}{\sqrt{6c^2+8ca+11a^2}}\le a+b+c$.\\
Mặt khác: $(a+b+c)^2\le 3(a^2+b^2+c^2)=9 \Rightarrow a+b+c \le 3$.\\
Vậy $M \le 3$. Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $a=b=c=1$.
}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}