\begin{name}
	{Thầy Nguyễn Hữu Nhân}
	{HK2, Toán 8, Thủ Đức - TP Hồ Chí Minh, năm 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ansHK1-2017-NguyenHuuNhan]
\begin{ex}%[8D3Y1]%[8D3Y4]%[8D3Y3]%[8D3Y5]
	Giải các phương trình sau.
	\begin{enumerate}
		\item $3x+1=x-3$
		\item $(x+5)(3x-9)=0$
		\item $\dfrac{x-3}{2}+\dfrac{3x}{4}=\dfrac{5+x}{3}$
		\item $\dfrac{x+2}{x-2}-\dfrac{1}{x}=\dfrac{2}{x(x-2)}$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item $3x+1=x-3 \Leftrightarrow 2x=-4 \Leftrightarrow x=-2.$
			\\ Vậy phương trình có nghiệm $x=-2$.
			\item $(x+5)(3x-9)=0 \Leftrightarrow \hoac{x+5&=0 \\ 3x-9 &=0} \Leftrightarrow \hoac{x&=-5 \\ x&=3.}$
			\\ Vậy phương trình có tập nghiệm là $\{-5;3\}$.
			\item Ta có 
			\begin{align*}
			\dfrac{x-3}{2}+\dfrac{3x}{4}=\dfrac{5+x}{3} & \Leftrightarrow \dfrac{6(x-3)+9x-4(5+x)}{12}=0 \\
			&\Leftrightarrow 11x-38=0 
			\\ &\Leftrightarrow x=\dfrac{38}{11}.
			\end{align*}
			Vậy phương trình có nghiệm $x=\dfrac{38}{11}$.
			\item ĐKXĐ: $x(x-2)\neq 0  \Leftrightarrow \heva{x &\neq 2 \\ x&\neq 0.}$
			\\ Ta có \begin{align*}
			\dfrac{x+2}{x-2}-\dfrac{1}{x}=\dfrac{2}{x(x-2)} &\Leftrightarrow \dfrac{(x+2)x-(x-2)-2}{x(x-2)}=0 \\
			&\Leftrightarrow \dfrac{x^2 +x}{x(x-2)}=0 \\
			&\Rightarrow x^2+x=0 \\
			& \Leftrightarrow \hoac{x&=0 \text{ (loại)}\\ x&=-1 \text{ (nhận)}.}
			\end{align*}
			Vậy phương trình có nghiệm $x=-1$.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[8D3B4]
	Giải bất phương trình sau và biểu diễn tập nghiệm trên trục số: $$\dfrac{x-3}{3} -\dfrac{2x}{5} \leq \dfrac{2x-1}{6}. $$
	\loigiai
	{Bất phương trình đã cho tương đương với 
		\begin{align*}
		\dfrac{10(x-3)-12x-5(2x-1)}{30} \leq 0 &\Leftrightarrow -12x -25 \leq 0  
		\\ &\Leftrightarrow x \geq -\dfrac{25}{12}.
		\end{align*}
		Vậy tập nghiệm của bất phương trình là $\left\{ x \big| x\geq -\dfrac{25}{12} \right\}$.\\
		Biểu diễn tập nghiệm trên trục số
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\draw[->](-4,0)->(2,0);
			\IntervalLR{-4}{-25/12}
			\def\skipInterval{0.6cm}%Khoảng cách đặt nhãn
			\IntervalGRF{}{}{\big[}{\frac{-25}{12}}
			\draw (0,0) node[below] {\footnotesize $0$};
			\draw (0,0.075) -- (0,-0.075);
			\end{tikzpicture} 
	\end{center}  }
\end{ex}

\begin{ex}%[8D3K6]
	Một khu vườn hình chữ nhật có chiều dài hơn chiều rộng $12$m. Nếu giảm chiều rộng đi $4$m và tăng chiều dài thêm $3$m thì diện tích khu vườn giảm đi $75 \text{m}^2$. Tính các kích thước của khu vườn lúc ban đầu.
	\loigiai
	{Gọi chiều rộng của khu vườn là $x$ mét $(x>0)$ thì chiều dài của khu vườn là $(x+12)$ mét.
		\\ Diện tích của khu vườn là $x(x+12)$ $\text{m}^2 $.
		\\ Nếu giảm chiều rộng đi $4$m và tăng chiều dài thêm $3$m thì diện tích của khu vườn là $(x-4)(x+15)$ $\text{m}^2$.
		\\ Ta có $x(x+12)-(x-4)(x+15)=75 \Leftrightarrow x=15$.
		\\ Vậy khu vườn có chiều rộng $15$m và chiều dài $27$m.}
\end{ex}

\begin{ex}
	Nhân dịp 30/4 siêu thị điện máy có khuyến mãi trên hóa đơn tính tiền. Nếu hóa đơn giá trị từ $5$ triệu thì giảm $5\%$, từ $12$ triệu thì giảm $15\%$. Bác Thanh đã mua $1$ quạt máy giá $2,2$ triệu đồng, $1$ máy lạnh giá $11$ triệu đồng, $1$ nồi cơm điện giá $1,5$ triệu đồng ở siêu thị đó theo giá niêm yết. Hỏi bác Thanh đã trả bao nhiêu tiền sau khi giảm giá?
	\loigiai{Hóa đơn theo giá niêm yết là $2,2+11+1,5=14,7$ triệu đồng.
		\\ Vì $14,7 >12$ nên bác Thanh được giảm $15\%$ giá tiền.
		\\ Do đó số tiền bác Thanh cần phải trả là $14,7 \times (1-0.15) =12,495$ triệu đồng.}
\end{ex}
\begin{ex}%[8H3B7]%[8H3B7]%[8H3K6]%[8H3G7]
	Cho $\triangle ABC$ nhọn $(AB<AC)$, ba đường cao $AD,BE,CF$ cắt nhau tại $H$. 
	\begin{enumerate}
		\item[a)] Chứng minh $\triangle HBF$ đồng dạng với $\triangle HEC$.
		\item[b)] Chứng minh $BH \cdot BE = BF \cdot BA$.
		\item[c)] Chứng minh $\widehat{BFD} =\widehat{ACD}$.
		\item[d)] Lấy $M$ là điểm đối xứng của $H$ qua $E$ và gọi $I$ là giao điểm của $BH$ với $DF$. Chứng minh rằng $BI\cdot BM = BH \cdot BE$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B, 6/0/C, 2/4/A}
			\tkzDefPointBy[projection= onto A--B](C)
			\tkzGetPoint{F}
			\tkzDefPointBy[projection= onto C--B](A)
			\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection= onto A--C](B)
			\tkzGetPoint{E}
			\tkzInterLL(A,D)(B,E)
			\tkzGetPoint{H}
			\tkzInterLL(D,F)(B,H)
			\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefPointBy[symmetry = center E](H)
			\tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A C,F A,D B,E E,M D,F A,M)
			\tkzLabelPoints[below](B,C,D)
			\tkzLabelPoints[above](A,E,M)
			\tkzLabelPoints[left](F,I)
			\tkzLabelPoints[right](H)
			\tkzMarkRightAngle(A,F,C)
			\tkzMarkRightAngle(A,E,B)
			\tkzMarkRightAngle(A,D,C)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Xét $\triangle HBF$ và $\triangle HEC$ có
			$$\begin{cases}
			\widehat{FHB} =\widehat{EHC} \text{ (hai góc đối đỉnh)}\\
			\widehat{HFB} = \widehat{HEC} \text{ (hai góc vuông)}
			\end{cases}  \Rightarrow \triangle HBF \backsim \triangle HCE.$$
			\item Xét $\triangle BFH$ và $\triangle BEA$ có 
			$$\begin{cases}
			\widehat{BHF} =\widehat{BAE} \text{ (cùng phụ với góc }\widehat{ABE})\\
			\widehat{BFH} =\widehat{BEA} =90^\circ.
			\end{cases} \Rightarrow \triangle BFH \backsim \triangle BEA.$$ Suy ra $\dfrac{BF}{BE}=\dfrac{BH}{BA} \Leftrightarrow BF \cdot BA =BH \cdot BE$.
			\item Chứng minh tương tự câu b ta có $BH \cdot BE =BD \cdot BC$. 
			\\ Suy ra $BF \cdot BA =BD \cdot BC \Leftrightarrow \dfrac{BF}{BC} =\dfrac{BD}{BA}$.
			\\ Xét $\triangle BDF$ và $\triangle BAC$ có
			chung $\widehat{BAC}$ và $\dfrac{BF}{BC} =\dfrac{BD}{BA}$ nên $\triangle BDF \backsim \triangle BAC$.
			\\ Suy ra $\widehat{BFD} =\widehat{ACD}$.
			\item Hai tam giác vuông $\triangle AEH$ và $\triangle AEM$ có chung cạnh $AE$, $EH=HM$.
			\\ Suy ra $\triangle AEH =\triangle AEM \Rightarrow \widehat{AMH} =\widehat{AHE}$.
			\\ Ta lại có $\widehat{AHE} =\widehat{ACD}$ (cùng phụ $\widehat{CAD}$) và $\widehat{ACD} =\widehat{BFD}$ (kết quả câu c). 
			\\ Do đó $\widehat{AMH}=\widehat{BFD}$.
			\\ Xét $\triangle BFI$ và $\triangle BMA$ có chung $\widehat{ABM}$ và $\widehat{BFI} =\widehat{BMA}$ nên $\triangle BFI \backsim \triangle BMA$.
			\\ Suy ra $\dfrac{BF}{BM}=\dfrac{BI}{BA} \Leftrightarrow BF \cdot BA =BM \cdot BI$.
			\\ Theo câu b ta có $BF \cdot BA =BH \cdot BE$, do đó $BI\cdot BM = BH \cdot BE$.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}