\begin{name}
{Nguyễn Trần Anh Tuấn \& Phản biên Dương Bùi Đức}
{HK2, Toán 8, Quận 1 - TpHCM, năm 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ansHK2-2017-NguyenTranAnhTuan]
\begin{ex}%[8D1Y3]%[8D1Y4]%[8D3K5]%[8D4B5]
    Giải các phương trình sau.
    \begin{enumerate}
        \item $2(x-3)=6(x+1).$
        \item $\dfrac{3}{7}x-1=\dfrac{1}{7}x(3x-7).$
        \item $\dfrac{x+3}{x-3}+\dfrac{4x^2}{9-x^2}=\dfrac{x-3}{x+3}.$
        \item $|2x-4|+4=2x.$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item $2(x-3)=6(x+1) \Leftrightarrow 2x-6=6x+6 \Leftrightarrow x=-3.$\\
        		Vậy phương trình có nghiệm $x=-3$.
        \item $\dfrac{3}{7}x-1=\dfrac{1}{7}x(3x-7) \Leftrightarrow \dfrac{3}{7}x-1=x \left(\dfrac{3}{7}x-1 \right) \Leftrightarrow \left(\dfrac{3}{7}x-1\right)(x-1)=0 \Leftrightarrow x=\dfrac{7}{3}  \text{\;hoặc\;} x=1.$
        		Vậy phương trình có nghiệm $x=\dfrac{7}{3}  \text{\;hoặc\;} x=1.$
        \item $\dfrac{x+3}{x-3}+\dfrac{4x^2}{9-x^2}=\dfrac{x-3}{x+3} \Leftrightarrow \dfrac{x+3}{x-3}-\dfrac{4x^2}{(x-3)(x+3)}=\dfrac{x-3}{x+3}$.  \qquad $(*)$ \\
        	Điều kiện: $\heva{&x \ne 3\\ &x \ne -3.}$\\
        	Với điều kiện trên, phương trình $(*)$ tương đương:\\
        	
        		$\dfrac{(x+3)^2-4x^2-(x-3)^2}{(x-3)(x+3)}=0\\
        		\Rightarrow (x+3)^2-4x^2-(x-3)^2=0 \Leftrightarrow 4x(3-x)=0 \Leftrightarrow x=3 \text{\;(loại)\;} \text{\;hoặc\;} x=0.$\\
        		Vậy phương trình có nghiệm $x=0.$
        \item $|2x-4|+4=2x \Leftrightarrow |2x-4|=2x-4 \Leftrightarrow 2x-4\geq0 \Leftrightarrow x\geq2.$\\
        		Vậy phương trình có nghiệm $x\geq2.$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[8D4B4]%[8D1G9]
\hfill
    \begin{enumerate}
    	\item Giải bất phương trình và biểu diễn tập nghiệm trên trục số:\\
    	    $$\dfrac{x-1}{2} -\dfrac{x-2}{3} \geq x- \dfrac{x-3}{4}.$$
    	\item Cho $x, y$ thỏa mãn: $8x + 9y = 48$. Tìm giá trị lớn nhất của tích $P = xy.$
    \end{enumerate}

\loigiai

    {
    \begin{enumerate}
    	\item    $\dfrac{x-1}{2} -\dfrac{x-2}{3} \geq x- \dfrac{x-3}{4}$
    		    $\Leftrightarrow \dfrac{6x-6}{12} -\dfrac{4x-8}{12} \geq \dfrac{12x}{12}- \dfrac{3x-9}{12}$
    		    $\Leftrightarrow 6x-6-4x+8\geq12x-3x+9$
    		    $\Leftrightarrow x\leq-1.$\\
    	    	Vậy tập nghiệm của bất phương trình là $S=\{x|x\leq-1\}.$\\
    	    	\begin{center}
    	    	\begin{tikzpicture} 
    	    	\draw[->](-4,0)->(2,0);
    	    	\IntervalLR{-1}{1.9} 
    	    	\def\skipInterval{0.7cm}%Khoảng cách đặt nhãn 
    	    	\IntervalGRF{\big ]}{-1}{}{}
    	    	\end{tikzpicture}
    	    	\end{center}
		\item Ta có: $P=xy=\dfrac{1}{288}[(8x+9y)^2-(8x-9y)^2]\leq\dfrac{1}{288}{(8x+9y)^2}=\dfrac{48^2}{288}=8.$\\
		Dấu $"="$ xẩy ra $\Leftrightarrow 8x=9y \Leftrightarrow x=3; y=\dfrac{8}{3}.$\\
		Vậy GTLN của $P=8.$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[8D3K6]
    	Giải bài toán bằng cách lập phương trình:
    
   		Một khu vườn hình chữ nhật có chiều dài hơn chiều rộng $3$ m. Nếu tăng chiều dài thêm $3$ m và giảm chiều rộng $4$ m thì diện tích giảm $36$ $m^2$ so với diện tích ban đầu của khu vườn.\\
    	Tính kích thước ban đầu của khu vườn.
\loigiai
    {\noindent Gọi $x$ (m) là chiều rộng của khu vườn hình chữ nhật ($x\ge4$).\\
    	Suy ra chiều dài của khu vườn hình chữ nhât: $x-4.$ (m)\\
    	Do diện tích khu vườn lúc sau giảm $36$ $m^2$, nên ta có phương trình:\\
    	$x(x-3)-(x-4)(x+6)=36 \Leftrightarrow x^2+3x-x^2-2x+24=36 \Leftrightarrow x=12. \quad (\text{nhận})$\\
    	Chiều rộng của khu vườn hình chữ nhật là $12$ m.\\
    	Chiều dài của hình chữ nhật là $15$ m.
    	
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[8H3Y7]%[8H3B7]%[8H3G2]
    Cho tam giác nhọn $ABC$, các đường cao $AD, BE, CF$ cắt nhau tại $H$.
    \begin{enumerate}
        \item Chứng minh rằng: $\Delta ABE \backsim \Delta ACF$. Từ đó suy ra $AF\cdot{AB}=AE\cdot{AC}.$
        \item Chứng minh rằng: $\Delta AEF \backsim \Delta ABC$.
        \item Vẽ $DM$ vuông góc $AC$ tại $M$. Gọi $K$ là giao điểm của $CH$ và $DM$.\\
        	Chứng minh rằng: $\dfrac{CD}{BD}=\dfrac{CM}{EM}$ và $\dfrac{BH}{EH}=\dfrac{DK}{MK}$.
		\item Chứng minh rằng $AH\cdot AD + CH\cdot CF=\dfrac{CD^4}{CM^2}. $
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    		\begin{center}    		
    		\begin{tikzpicture}[scale=0.8]   
      			\tkzInit[xmin=-1,xmax=9,ymin=-1,ymax=7]
      			\tkzClip
      			%    \tkzAxeXY
      			%	\tkzGrid
      			\tkzDefPoints{3/6/A, 0/0/B, 8/0/C}
      			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
      			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)	\tkzGetPoint{D}
      			\tkzDrawAltitude(A,B)(C)	\tkzGetPoint{F}
      			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)	\tkzGetPoint{E}
      			\tkzInterLL(A,D)(B,E)(C,F)	\tkzGetPoint{H}
      			\tkzDrawAltitude(A,C)(D)	\tkzGetPoint{M}
      			\tkzInterLL(F,C)(D,M) 		\tkzGetPoint{K}
      			\tkzDrawSegments(A,D B,E C,F D,E E,F F,D D,M F,C)
      			\tkzMarkRightAngles(A,D,C C,F,B B,E,C D,M,C) 
      			\tkzLabelPoints[above](A)
      			\tkzLabelPoints[below](D,K)
      			\tkzLabelPoints[above left](F,H)
      			\tkzLabelPoints[above right](E, M)
      			\tkzLabelPoints[below left](B)
      			\tkzLabelPoints[below right](C)
      		\end{tikzpicture}
      		\end{center}
        \begin{enumerate}
        	\item Xét $\Delta ABE$ và $\Delta ACF$ có:\\
        			$\widehat{BAC}$ chung\\
        			$\widehat{AEB}=\widehat{AFC}=90^{\circ}\\
        			\Rightarrow \Delta ABE \backsim \Delta ACF.$ (g-g)\\
        			$\Rightarrow \dfrac{AB}{AC}= \dfrac{AE}{AF}\\
        			\Rightarrow AF\cdot AB=AE \cdot AC.$
        	\item Ta có $AF\cdot AB=AE \cdot AC$ (cmt)\\
        			$\Rightarrow \dfrac{AE}{AB}= \dfrac{AF}{AC}$\\
        			Xét $\Delta ABE$ và $\Delta ACF$ có:\\
        			$\widehat{BAC}$ chung\\
        			$\dfrac{AE}{AB}= \dfrac{AF}{AC}$ (cmt)\\
        			$\Rightarrow \Delta AEF \backsim \Delta ABC.$ (c-g-c)
        	\item Ta có $DM\perp AC, BE\perp AC \Rightarrow DM//BE$\\
        			Xét $\Delta BEC$ có $DM//BE\\
        			\Rightarrow \dfrac{CD}{BD}=\dfrac{CM}{EM}$. (định lý Talét)\\
        			Xét $\Delta BCH$ có $DK//BH \;\;(DM//BE, K\in DM, H\in BE)\\
        			\Rightarrow \dfrac{DK}{BH}=\dfrac{CK}{CH}$. (1)  (hệ quả của định lý Talét)\\
        			Xét $\Delta CHE$ có $KM//HE \;\;(DM//BE, K\in DM, H\in BE)\\
        			\Rightarrow \dfrac{MK}{EH}=\dfrac{CK}{CH}$. (2)  (hệ quả của định lý Talét)\\
        			Từ (1) và (2) $\Rightarrow \dfrac{MK}{EH}=\dfrac{DK}{BH}$
        			$\Rightarrow \dfrac{BH}{EH}=\dfrac{DK}{MK}$.
        	\item Xét $\Delta AEH$ và $\Delta ADC$ có:\\
        			$\widehat{DAC}$ chung\\
        			$\widehat{AEH}=\widehat{ADC}=90^{\circ}\\
        			\Rightarrow \Delta AEH \backsim \Delta ADC.$ (g-g)\\
        			$\Rightarrow \dfrac{AE}{AD}=\dfrac{AH}{AC}\\
        			\Rightarrow AH\cdot AD=AC \cdot AE.$\\
        			Chứng minh tương tự: $ CH\cdot CF=AC \cdot AE.$\\
        			Do đó: $AH\cdot AD + CH\cdot CF=AC\cdot (AE+CE)=AC^2.$\\
        			Mặt khác: $\Delta CDM \backsim \Delta CAD.$ (g-g)\\
        			$\Rightarrow \dfrac{CD}{AC}=\dfrac{CM}{CD} \Rightarrow AC=\dfrac{CD^2}{CM} \Rightarrow AC^2=\dfrac{CD^4}{CM^2}$.\\
        			Vậy $AH\cdot AD + CH\cdot CF=\dfrac{CD^4}{CM^2}. $
    	\end{enumerate}
	}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}