%GV soạn: Phạm An Bình
%GV phản biện: Phạm Tuấn Hùng
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans7D3-1]
\section{Số liệu thống kê. Tần số}
\subsection{Hỏi đáp nhanh}
Số trận bão đổ bộ vào Việt Nam trong thập niên thứ nhất của thế kỉ XXI được ghi lại ở bảng A dưới đây
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Năm} &$2001$ &$2002$ &$2003$ &$2004$ &$2005$ &$2006$ &$2007$ &$2008$ &$2009$ &$2010$\\
		\hline
		\textbf{Số trận bão} &$3$ &$2$ &$3$ &$2$ &$7$ &$3$ &$8$ &$14$ &$13$ &$7$\\
		\hline
		\multicolumn{11}{c}{\textbf{Bảng A}}
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{ex}%[7D3Y1]
Điền chữ thích hợp vào chỗ chấm (...)
\begin{enumerate}
\item Dấu hiệu ở bảng A là \sh{số trận bão đổ bộ vào Việt Nam trong thập niên thứ nhất của thế kỉ XXI}.
\item Số đơn vị được điều tra là \sh{$10$}.
\item Số giá trị (khác nhau) của bảng A là \sh{$6$}.
\end{enumerate}
\begin{note}
	\begin{itemize}
		\item Các \textbf{vấn đề xã hội} được quan tâm, các \textbf{hiện tượng tự nhiên} được nghiên cứu gọi là DẤU HIỆU.
		\item Mỗi số liệu thống kê là một giá trị của dấu hiệu.
	\end{itemize}
\end{note}
\end{ex}

\begin{ex}%[7D3Y2]
Đúng điền Đ, sai điền S.
\begin{enumerate}
\item \TF{S} Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ của giá trị ở bảng A
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Giá trị ($x$) &$2$ &$3$ &$2$ &$1$ &$1$ &$1$ &\\
		\hline
		Tần số ($n$) &$2$ &$3$ &$7$ &$8$ &$13$ &$14$ &$N=47$\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\item \TF{Đ} Trong $10$ giá trị của dấu hiệu có $6$ giá trị khác nhau.
\item \TF{S} Bảng tần suất của giá trị ở bảng A
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Giá trị ($x$) &$2$ &$3$ &$7$ &$8$ &$13$ &$14$ &\\
		\hline
		Tần số ($n$) &$2$ &$3$ &$2$ &$1$ &$1$ &$1$ &$N=10$\\
		\hline
		Tần suất ($f$) &$100\%$ &$100\%$ &$\dfrac{200}{7}\%$ &$0,125\%$ &$\dfrac{1}{13}\%$ &$\dfrac{1}{14}\%$ &\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\item \TF{Đ} Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của giá trị ở bảng A
\begin{center}
	\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		Giá trị ($x$) &$2$ &$3$ &$7$ &$8$ &$13$ &$14$ &\\
		\hline
		Tần số ($n$) &$2$ &$3$ &$2$ &$1$ &$1$ &$1$ &$N=10$\\
		\hline
		Tần suất ($f$) &$20\%$ &$30\%$ &$20\%$ &$10\%$ &$10\%$ &$10\%$ &$100\%$\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}%[7D3Y2]
	Khoanh vào chữ cái trước khẳng định \textbf{đúng}.
	\choice
	{Các số liệu thống kê phải được thể hiện bằng các chữ cái (như a, b, c, \ldots)}
	{\True Số lần xuất hiện một giá trị trong bảng thống kê gọi là tần số của giá trị đó}
	{Tích giữa tần số của một giá trị và tất cả các giá trị được thống kê cho ta kết quả là tần suất của giá trị đó}
	{Không thể chuyển bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ dạng \textit{ngang} sang bảng \textit{dọc}}
\end{ex}
\begin{note}
	Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ là rút gọn của bảng số liệu thống kê, còn được gọi là bảng phân phối thực nghiệm của dấu hiệu.
\end{note}

\begin{ex}%[7D3Y2]
	Từ bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất đúng của bảng A, viết lại thành bảng \lq\lq dọc\rq\rq.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			Giá trị ($x$) &Tần số ($n$) &Tần suất ($f$)\\
			\hline
			$2$ &$2$ &$20\%$\\
			\hline
			$3$ &$3$ &$30\%$\\
			\hline
			$7$ &$2$ &$20\%$\\
			\hline
			$8$ &$1$ &$10\%$\\
			\hline
			$13$ &$1$ &$10\%$\\
			\hline
			$14$ &$1$ &$10\%$\\
			\hline
			&$N=10$ &$100\%$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{ex}
\begin{note}
	Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ giúp dễ có nhận xét về sự phân phối các giá trị của dấu hiệu như số các giá trị, số các giá trị khác nhau, giá trị lớn/nhỏ nhất, giá trị có tần số lớn nhất, \ldots
\end{note}

\subsection{Học giải toán}
\begin{vd}%[7D3B2]
	Số đại biểu Quốc hội khóa XIII của một số thành phố và tỉnh lớn ở Việt Nam được ghi ở bảng sau
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|l|c|c|}
			\hline
			TT &\multicolumn{1}{c|}{Tên địa phương} &Đại biểu &Đại biểu nữ\\
			\hline
			$1$ &TP Hà Nội &$30$ &$8$\\
			\hline
			$2$ &TP Hồ Chí Minh &$30$ &$8$\\
			\hline
			$3$ &TP Hải Phòng &$9$ &$1$\\
			\hline
			$4$ &TP Đà Nẵng &$6$ &$1$\\
			\hline
			$5$ &TP Cần Thơ &$7$ &$2$\\
			\hline
			$6$ &Tỉnh An Giang &$10$ &$2$\\
			\hline
			$7$ &Tỉnh Đồng Nai &$11$ &$2$\\
			\hline
			$8$ &Tỉnh Nghệ An &$13$ &$3$\\
			\hline
			$9$ &Tỉnh Thanh Hóa &$16$ &$3$\\
			\hline
			$10$ &Tỉnh Thừa Thiên Huế &$7$ &$0$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu của bảng là gì? Số tất cả các giá trị là bao nhiêu?
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất ứng với số đại biểu nói chung.
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất ứng với số đại biểu nữ.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu X là số đại biểu Quốc hội khóa XIII của một số thành phố và tỉnh lớn ở Việt Nam. Có tất cả $10$ giá trị.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất ứng với số đại biểu
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					Giá trị ($x$) &Tần số ($n$) &Tần suất ($f$)\\
					\hline
					$6$ &$1$ &$\dfrac{1}{10}=10\%$\\
					\hline
					$7$ &$2$ &$\dfrac{2}{10}=20\%$\\
					\hline
					$9$ &$1$ &$\dfrac{1}{10}=10\%$\\
					\hline
					$10$ &$1$ &$\dfrac{1}{10}=10\%$\\
					\hline
					$11$ &$1$ &$\dfrac{1}{10}=10\%$\\
					\hline
					$13$ &$1$ &$\dfrac{1}{10}=10\%$\\
					\hline
					$16$ &$1$ &$\dfrac{1}{10}=10\%$\\
					\hline
					$30$ &$2$ &$\dfrac{2}{10}=20\%$\\
					\hline
					&$N=10$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất ứng với số đại biểu nữ
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					Giá trị ($x$) &$0$ &$1$ &$2$ &$3$ &$8$ &\\
					\hline
					Tần số ($n$) &$1$ &$2$ &$3$ &$2$ &$2$ &$N=10$\\
					\hline
					Tần suất ($f$) &$\dfrac{1}{10}=10\%$ &$\dfrac{2}{10}=20\%$ &$\dfrac{3}{10}=30\%$ &$\dfrac{2}{10}=20\%$ &$\dfrac{2}{10}=20\%$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[7D3B2]
	Việt Nam có hai vùng trồng lúa chính là đồng bằng sông Hồng ở phía bắc và đồng bằng sông Cửu Long ở phía nam. Hằng năm sản lượng của cả nước đạt $33$ đến $34$ triệu tấn thóc. Những năm gần đây xuất khẩu khoảng $6$ đến gần $8$ triệu tấn, còn lại là tiêu thụ trong nước và bổ sung dự trữ quốc gia.\\
	Số lượng gạo xuất khẩu của Việt Nam trong những năm từ 2009 đến $2013$ được ghi ở bảng sau
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Năm &$2009$ &$2010$ &$2011$ &$2012$ &$2013$\\
			\hline
			Sản lượng gạo (triệu tấn) &$6{,}05$ &$6{,}75$ &$7{,}10$ &$7{,}70$ &$6{,}61$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu ở bảng là gì? Số tất cả các giá trị là bao nhiêu?
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của xuất khẩu gạo hằng năm phân theo khoảng như sau
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				Sản lượng gạo (triệu tấn) &Dưới $6,5$ &Từ $6,5$ đến $7,0$ &Trên $7,0$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu X là số lượng gạo xuất khẩu của Việt Nam trong những năm từ $2009$ đến $2013$. Có tất cả $5$ giá trị.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất (phân theo khoảng) như sau
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|c|}
					\hline
					Sản lượng gạo (triệu tấn) &Tần số &Tần suất\\
					\hline
					Dưới $6,5$ &$1$ &$\dfrac{1}{5}=20\%$\\
					\hline
					Từ $6,5$ đến $7,0$ &$2$ &$\dfrac{2}{5}=40\%$\\
					\hline
					Trên $7,0$ &$2$ &$\dfrac{2}{5}=40\%$\\
					\hline
					&$N=5$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[7D3B2]
	Năm $2008$ là năm có số trận bão kỉ lục trong thập niên đầu tiên của thế kỉ XXI đổ bộ vào Việt Nam, với cấp độ bão được ghi trong bảng B.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Cơn bão số &$1$ &$2$ &$3$ &$4$ &$5$ &$6$ &$7$ &$8$ &$9$ &$10$ &$11$ &$12$ &$13$ &$14$\\
			\hline
			Cấp độ bão &$7$ &$6$ &$7$ &$7$ &$8$ &$9$ &$6$ &$6$ &$8$ &$10$ &$7$ &$13$ &$6$ &$6$\\
			\hline
			\multicolumn{15}{c}{\textbf{Bảng B}}
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu X cần điều tra ở bảng thống kê B là gì?
		\item Số đơn vị điều tra là bao nhiêu?
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của các giá trị (lấy chính xác tới hai chữ số thập phân sau dấu phẩy trước khi đổi ra số phần trăm)
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu X là cấp độ bão đổ bộ vào Việt Nam năm $2008$.
			\item Số đơn vị được điều tra (số trận bão) là $14$.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất như sau
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					Cấp độ bão &$6$ &$7$ &$8$ &$9$ &$10$ &$13$ &\\
					\hline
					Tần số &$5$ &$4$ &$2$ &$1$ &$1$ &$1$ &$N=14$\\
					\hline
					Tần suất &$\dfrac{5}{14}\approx 36\%$ &$\dfrac{4}{14}\approx 29\%$ &$\dfrac{2}{14}\approx 14\%$ &$\dfrac{1}{14}\approx 7\%$ &$\dfrac{1}{14}\approx 7\%$ &$\dfrac{1}{14}\approx 7\%$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[7D3K2]
	Các nước có đội bóng tham gia $2014$ FIFA World Cup Brasil được viết ở bảng dưới
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			TT &\multicolumn{2}{c|}{Tên nước}\\
			\hline
			$1$ &Algeria &\\
			\hline
			$2$ &Argentina &\\
			\hline
			$3$ &Australia &Úc\\
			\hline
			$4$ &Belgium &Bỉ\\
			\hline
			$5$ &Bosnia and Herzegovina &\\
			\hline
			$6$ &Brasil &\\
			\hline
			$7$ &Cameroon &\\
			\hline
			$8$ &Chile &\\
			\hline
			$9$ &Colombia &\\
			\hline
			$10$ &Costa Rica &\\
			\hline
			$11$ &Côte d'Ivoire &Bờ Biển Ngà\\
			\hline
			$12$ &Croatia &\\
			\hline
			$13$ &Ecuador &\\
			\hline
			$14$ &England &Anh\\
			\hline
			$15$ &France &Pháp\\
			\hline
			$16$ &Germany &Đức\\
			\hline
			$17$ &Ghana &\\
			\hline
			$18$ &Greece &Hy Lạp\\
			\hline
			$19$ &Honduras &\\
			\hline
			$20$ &Iran &\\
			\hline
			$21$ &Italy &Ý\\
			\hline
			$22$ &Japan &Nhật\\
			\hline
			$23$ &Korea Republic &Hàn Quốc\\
			\hline
			$24$ &Mexico &\\
			\hline
			$25$ &Netherlands &Hà Lan\\
			\hline
			$26$ &Nigeria &\\
			\hline
			$27$ &Portugal &Bồ Đào Nha\\
			\hline
			$28$ &Russia &Nga\\
			\hline
			$29$ &Spain &Tây Ban Nha\\
			\hline
			$30$ &Switzerland &Thụy Sĩ\\
			\hline
			$31$ &Uruguay &\\
			\hline
			$32$ &USA &Mỹ\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Lập bảng thống kê theo mẫu sau
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				Châu lục &Số đội bóng tham gia &Tên quốc gia có đội bóng tham gia\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\item Dấu hiệu ở bảng vừa lập là gì? Số các giá trị ở bảng.
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của mỗi giá trị.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Bảng thống kê các đội bóng theo châu lục (châu Á và châu Đại Dương được xếp vào một nhóm)
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|c|p{6cm}|}
					\hline
					TT &Châu lục &Số đội bóng &Tên quốc gia có đội bóng tham gia\\
					\hline
					$1$ &Châu Á và châu Đại Dương &$4$ &Úc, Iran, Hàn Quốc và Nhật Bản.\\
					\hline
					$2$ &Châu Âu &$13$ &Herzegovina, Croatia, Đức, Hà Lan, Hy Lạp, Nga, Pháp, Tây Ban Nha, Thụy Sĩ và Ý.\\
					\hline
					$3$ &Châu Mỹ &$10$ &Costa Rica, Ecuador, Honduras, Mexico, Uruguay và Mỹ.\\
					\hline
					$4$ &Châu Phi &$5$ &Algeria, Cameroon, Bờ Biển Ngà, Ghana và Nigeria.\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
			\item Dấu hiệu X là số đội bóng của mỗi châu lục tham gia $2014$ FIFA World Cup Brasil. Có tất cả $4$ giá trị.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của mỗi giá trị.
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|l|c|l|}
					\hline
					TT &Châu lục &Tần số &Tần suất\\
					\hline
					$1$ &Châu Á và châu Đại Dương &$4$ &$\dfrac{4}{32}=12,5\%$\\
					\hline
					$2$ &Châu Âu &$13$ &$\dfrac{13}{32}=40,625\%$\\
					\hline
					$3$ &Châu Mỹ &$10$ &$\dfrac{10}{32}=31,25\%$\\
					\hline
					$4$ &Châu Phi &$5$ &$\dfrac{5}{32}=15,625\%$\\
					\hline
					& &$N=32$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[7D3K2]
	Trong một cuộc điều tra lại một khối lớp $7$ có $100$ học sinh, trong đó có $60$ học sinh thích chương trình \lq\lq Đừng để tiền rơi\rq\rq, $75$ học sinh thích chương trình \lq\lq Ai là triệu phú\rq\rq.
	\begin{enumerate}
		\item Nếu trong khối lớp đó có $5$ học sinh không thích xem cả hai chương trình trên, thì có bao nhiêu học sinh thích xem cả hai chương trình trên?
		\item Có nhiều nhất bao nhiêu học sinh thích xem cả hai chương trình?
		\item Có ít nhất bao nhiêu học sinh thích cả hai chương trình?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Số học sinh thích xem ít nhất một chương trình là $100-5=95$ học sinh.\\
			Số học sinh thích xem cả hai chương trình là $(60+75)-95=40$ học sinh.
			\item Có $60<75$, nên có nhiều nhất $60$ học sinh thích xem cả hai chương trình.
			\item Gọi số học sinh thích xem cả hai chương trình là $x$ thì
			$$(60+75)-x\le 100\Leftrightarrow x\ge 35.$$
			Vậy có ít nhất $35$ học sinh thích xem cả hai chương trình.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\subsection{Bài tập}
\subsubsection{Cơ bản}
\begin{bt}%[7D3B2]
	Lập danh sách các bạn ở lớp em theo tháng sinh (không tính ngày, năm) và cho biết
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu ở đây là gì?
		\item Có bao nhiêu giá trị của dấu hiệu?
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ của các giá trị trên.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\textit{Tùy theo lớp học của từng bạn. Sau đây là lời giải gợi ý.}\\
		Danh sách các bạn ở lớp em theo tháng sinh (không tính ngày, năm)
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				Tháng sinh &$1$  &$2$ &$3$ &$4$ &$5$ &$6$ &$7$ &$8$ &$9$ &$10$ &$11$ &$12$\\
				\hline
				Số bạn &$6$ &$5$ &$2$ &$7$ &$4$ &$4$ &$3$ &$0$ &$2$ &$3$ &$1$ &$3$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu ở đây là danh sách các bạn ở lớp em theo tháng sinh.
			\item Có $12$ giá trị của dấu hiệu.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ của các giá trị trên.
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|l|}
					\hline
					Giá trị ($x$) &$0$ &$1$ &$2$ &$3$ &$4$ &$5$ &$6$ &$7$ &\\
					\hline
					Tần số ($n$) &$1$ &$1$ &$2$ &$3$ &$2$ &$1$ &$1$ &$1$ &$N=12$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[7D3B2]
	Bạn có biết bức tranh thiên nhiên kì vĩ giữa đại ngàn vùng Tây Bắc (Việt Nam)?\\
	Ngỡ như thiên nhiên - tạo hóa hình thành nên, sắp đặt những tầng nấc chân ruộng, thế nhưng không phải vậy. Do ở các vùng cao, miền núi hiếm đất bằng để canh tác, nhất là trồng lúa nước, người ta khắc phục bằng cách chọn các sườn đồi, núi có đất màu bạt tam cấp để tạo thành những vạt đất bằng. Sau đó tùy vào ý định canh tác mà có thể để khô hoặc dẫn nước từ những đỉnh núi cao hơn về. Đồng bào dân tộc đã sáng tạo ra ruộng bậc thang - kiệt tác hiếm có trong nền văn minh lúa nước Việt Nam. Ruộng bậc thanh có nhiều ở các tỉnh vùng Tây Bắc. Đặc biệt, ít ai ngờ rằng chính những tài năng lao động ấy lại tạo nên một bức tranh thiên nhiên kì vĩ giữa đại ngàn Tây Bắc.\\
	Số thư viện năm $2012$ do địa phương quản lí phân theo địa phương của vùng Tây Bắc được ghi ở bảng sau
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|l|c|}
			\hline
			TT &\multicolumn{1}{c|}{Tên địa phương} &Số thư viện\\
			\hline
			$1$ &Tỉnh Điện Biên &$10$\\
			\hline
			$2$ &Tỉnh Hòa Bình &$36$\\
			\hline
			$3$ &Tỉnh Lai Châu &$10$\\
			\hline
			$4$ &Tỉnh Lào Cai &$10$\\
			\hline
			$5$ &Tỉnh Sơn La &$11$\\
			\hline
			$6$ &Tỉnh Yên Bái &$16$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu của bảng là gì? Số tất cả các giá trị là bao nhiêu?
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của các giá trị trên.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu của bảng là số thư viện năm $2012$ do địa phương quản lí phân theo địa phương của vùng Tây Bắc. Có tất cả $6$ giá trị.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của các giá trị.
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|l|}
					\hline
					Số thư viện ($x$) &$10$ &$11$ &$16$ &$36$ &\\
					\hline
					Tần số ($n$) &$3$ &$1$ &$1$ &$1$ &$N=6$\\
					\hline
					Tần suất ($f$) &$\dfrac{3}{6}=50\%$ &$\dfrac{1}{6}\approx 16,67\%$ &$\dfrac{1}{6}\approx 16,67\%$ &$\dfrac{1}{6}\approx 16,67\%$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[7D3B2]
	Bạn có biết nhà rông - biểu tượng văn hóa cộng đồng các dân tộc Tây Nguyên (Việt Nam)?\\
	Tây Nguyên là vùng cao nguyên, phía bắc giáp tỉnh Quảng Nam, phía đông giáp các tỉnh Quảng Ngãi, Bình Định, Phú Yên, Khánh Hòa, Ninh Thuận, Bình Thuận, phía nam giáp các tỉnh Đồng Nai, Bình Phước, phía tây giáp với các tỉnh Attapeu (Lào) và Ratanakiri và Mondulkiri (Campuchia). Trong khi Kon Tum có biên giới phía tây giáp với cả Lào và Campuchia, thì Gia Lai, Đắk Lắk và Đắk Nông chỉ có chung đường biên giới với Campuchia. Còn Lâm Đồng không có đường biên giới quốc tế. Vùng Tây Nguyên rộng $5464$ km$^2$.\\
	Số tòa soạn báo, tạp chí năm $2011$ phân theo địa phương của vùng Tây Nguyên được ghi ở bảng sau
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|l|c|}
			\hline
			TT &\multicolumn{1}{c|}{Tên địa phương} &Số tòa soạn\\
			\hline
			$1$ &Tỉnh Đắk Lắk &$4$\\
			\hline
			$2$ &Tỉnh Đắk Nông &$2$\\
			\hline
			$3$ &Tỉnh Gia Lai &$3$\\
			\hline
			$4$ &Tỉnh Kon Tum &$2$\\
			\hline
			$5$ &Tỉnh Lâm Đồng &$3$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu của bảng là gì? Số tất cả các giá trị là bao nhiêu?
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của các giá trị trên.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu của bảng là số tòa soạn báo, tạp chí năm $2011$ phân theo địa phương của vùng Tây Nguyên. Có tất cả $5$ giá trị.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của các giá trị.
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|c|c|l|}
					\hline
					Số tòa soạn ($x$) &$2$ &$3$ &$4$ &\\
					\hline
					Tần số ($n$) &$2$ &$2$ &$1$ &$N=5$\\
					\hline
					Tần suất ($f$) &$\dfrac{2}{5}=40\%$ &$\dfrac{2}{5}=40\%$ &$\dfrac{1}{5}=20\%$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[7D3B2]
	Các cao nguyên của vùng Tây Nguyên.\\
	Tây Nguyên không phải là một cao nguyên duy nhất mà là một loạt cao nguyên liền kề. Đó là các cao nguyên Kon Tum cao khoảng $500$ m; cao nguyên Kon Plông, cao nguyên Kon Hà Nừng, Pleiku cao khoảng $800$ m; cao nguyên M'Drắk cao khoảng $500$ m, cao nguyên Buôn Ma Thuột cao khoảng $500$ m, cao nguyên Mơ Nông cao khoảng $900$ m, cao nguyên Lâm Viên cao khoảng $1500$ m và cao nguyên Di Linh cao khoảng $900$ m.\\
	Tên và độ cao các cao nguyên của vùng Tây Nguyên được ghi ở bảng sau
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|l|c|}
			\hline
			TT &\multicolumn{1}{c|}{Tên cao nguyên} &Độ cao (mét)\\
			\hline
			$1$ &Buôn Ma Thuột &$500$\\
			\hline
			$2$ &Di Linh &$900$\\
			\hline
			$3$ &Kon Plông &$800$\\
			\hline
			$4$ &Kon Hà Nừng &$800$\\
			\hline
			$5$ &Kon Tum &$500$\\
			\hline
			$6$ &Lâm Viên &$1500$\\
			\hline
			$7$ &M'Đrắk &$500$\\
			\hline
			$8$ &Mơ Nông &$900$\\
			\hline
			$9$ &Pleiku &$800$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu của bảng là gì? Số tất cả các giá trị là bao nhiêu?
		\item Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu của bảng là độ cao các cao nguyên của vùng Tây Nguyên. Có tất cả $9$ giá trị.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất của các giá trị.
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|l|}
					\hline
					Độ cao ($x$) &$500$ &$800$ &$900$ &$1500$ &\\
					\hline
					Tần số ($n$) &$3$ &$3$ &$2$ &$1$ &$N=9$\\
					\hline
					Tần suất ($f$) &$\dfrac{3}{9}\approx 33,33\%$ &$\dfrac{3}{9}\approx 33,33\%$ &$\dfrac{2}{9}\approx 22,22\%$ &$\dfrac{1}{9}\approx 11,11\%$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\subsubsection{Nâng cao}
\begin{bt}%[7D3K2]
	Sản lượng và năng suất cà phê của Việt Nam trong một vài năm gần đây được ghi ở bảng sau
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
			\hline
			\multicolumn{1}{|c|}{Năm} &$2011$ &$2012$ &$2013$\\
			\hline
			Sản lượng (nghìn tấn) & $1200$ &$1560$ &$1497$\\
			\hline
			Năng suất (tấn/ha) &$2,18$ &$2,44$ &$2,32$\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	Lập thành hai bảng: bảng sản lượng và bảng năng suất. Lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất ở từng bảng đó.
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|l|}
				\multicolumn{5}{c}{Bảng sản lượng}\\
				\hline
				Sản lượng ($x$) & $1200$ &$1560$ &$1497$ &\\
				\hline
				Tần số ($n$) &$1$ &$1$ &$1$ &$N=3$\\
				\hline
				Tần suất ($f$) &$\dfrac{1}{3}\approx 33,33\%$ &$\dfrac{1}{3}\approx 33,33\%$ &$\dfrac{1}{3}\approx 33,33\%$ &$100\%$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|l|}
				\multicolumn{5}{c}{Bảng năng suất}\\
				\hline
				Năng suất ($x$) &$2,18$ &$2,44$ &$2,32$ &\\
				\hline
				Tần số ($n$) &$1$ &$1$ &$1$ &$N=3$\\
				\hline
				Tần suất ($f$) &$\dfrac{1}{3}\approx 33,33\%$ &$\dfrac{1}{3}\approx 33,33\%$ &$\dfrac{1}{3}\approx 33,33\%$ &$100\%$\\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[7D3K2]
	Bạn có biết $15$ nước có dự trữ dầu mỏ lớn nhất thế giới?\\
	\textbf{Dầu mỏ} hay \textbf{dầu thô} là một chất lỏng sánh đặc màu nâu hoặc ngả lục, tồn tại trong các lớp đất đá tại một số nơi trong vỏ Trái Đất. Hiện nay dầu mỏ chủ yếu dùng để sản xuất  dầu hỏa, diezen và xăng nhiên liệu. Ngoài ra, dầu thô cũng là nguồn nhiên liệu chủ yếu để sản xuất ra các sản phẩm của ngành hóa dầu như dung môi, phân bón hóa học, nhựa, thuốc trừ sâu, nhựa đường, \ldots Khoảng $88\%$ dầu thô dùng để sản xuất nhiên liệu, $12\%$ còn lại dùng cho hóa dầu. Do dầu thô là nguồn năng lượng không tái tạo nên nhiều người lo ngại về khả năng cạn kiệt dầu trong một tương lai không xa.\\
	Tên nước và dự trữ dầu thô theo đơn vị tỉ thùng được ghi ở bảng C.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|l|c|}
			\hline
			TT &\multicolumn{1}{c|}{Tên nước} &Dự trữ (tỉ thùng)\\
			\hline
			$1$ &Saudi Arabia &$262,6$\\
			\hline
			$2$ &Venezuela &$211,2$\\
			\hline
			$3$ &Canada &$175,2$\\
			\hline
			$4$ &Iran &$137,0$\\
			\hline
			$5$ &Iraq &$115,0$\\
			\hline
			$6$ &Kuwait &$104,0$\\
			\hline
			$7$ &Các tiểu vương quốc Ả rập thống nhất (UAE) &$97,8$\\
			\hline
			$8$ &Nga &$60$\\
			\hline
			$9$ &Libya &$44,3$\\
			\hline
			$10$ &Nigeria &$37,2$\\
			\hline
			$11$ &Kazakhstan &$30$\\
			\hline
			$12$ &Qatar &$25,38$\\
			\hline
			$13$ &Mỹ &$20,68$\\
			\hline
			$14$ &Trung Quốc &$14,8$\\
			\hline
			$15$ &Brasil &$12,86$\\
			\hline
			\multicolumn{3}{c}{\textbf{Bảng C}}
		\end{tabular}
	\end{center}
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu ở bảng C là gì? Số tất cả các giá trị là bao nhiêu?
		\item Đặt dự trữ dầu thô là $x$ (tỉ thùng), hãy lập bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất theo giá trị của $x$ như sau: $10<x\le 100$, $100<x\le 150$ và $150<x\le 300$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Dấu hiệu ở bảng C là dự trữ dầu thô theo đơn vị tỉ thùng ở các nước. Có tất cả $15$ giá trị.
			\item Bảng \lq\lq tần số\rq\rq\ và tần suất
			\begin{center}
				\begin{tabular}{|l|c|c|}
					\hline
					Dự trữ ($x$) &Tần số ($n$) &Tần suất ($f$)\\
					\hline
					$10<x\le 100$ &$9$ &$\dfrac{9}{15}=60\%$\\
					\hline
					$100<x\le 150$ &$3$ &$\dfrac{3}{15}=20\%$\\
					\hline
					$150<x\le 300$ &$3$ &$\dfrac{3}{15}=20\%$\\
					\hline
					&$N=15$ &$100\%$\\
					\hline
				\end{tabular}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\Closesolutionfile{ans}