\section{SỐ NGUYÊN TỐ. HỢP SỐ}
\subsection{TÓM TẮT KIẾN THỨC}
\begin{tomtat}
	\subsubsection{Số nguyên tố}
\begin{itemize}
\item Số nguyên tố là số tự nhiên lớn hơn 1, chỉ có hai ước là 1 và chính nó.
\item Các số nguyên tố nhỏ hơn $10$ là $2, 3, 5, 7$.
\item Số $2$ là số nguyên tố chẵn duy nhất.
\end{itemize}
	\subsubsection{Hợp số}
\begin{itemize}
\item Hợp số là số tự nhiên lớn hơn $1$, có nhiều hơn hai ước.
\end{itemize}
\begin{note}
	\noindent{\bf Chú ý:}
\begin{itemize}
\item Số $0$ và số $1$ không là số nguyên tố, cũng không là hợp số.
\item Có vô số số nguyên tố.
\end{itemize}
\end{note}
\end{tomtat}
\subsection{BÀI TẬP ÁP DỤNG}
\begin{bt}
Gọi $P$ là tập hợp các số nguyên tố. Điền ký hiệu thích hợp vào chỗ trống:
\begin{multicols}{5}
\item $\text{2 }\square\text{ }\mathrm{P}$
\item $\text{3 }\square\text{ }\mathrm{P}$
\item $\text{4 }\square\text{ }\mathrm{P}$
\item $\text{5 }\square\text{ }\mathrm{P}$
\item $\text{6 }\square\text{ }\mathrm{P}$
\item $\text{7 }\square\text{ }\mathrm{P}$
\item $\text{7 }\square\text{ }\mathrm{N}$
\item $\text{P }\square\text{ }\mathrm{N}$
\item $\varnothing \square\text{ }\mathrm{N}$
\item $\varnothing \square\text{ }\mathrm{P}$
\end{multicols}
%------------------------%

\end{bt}   \begin{bt}
Tổng (hiệu) sau là số nguyên tố hay hợp số?
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[a)]
\item $16354 + 67541$
\item $32468 + 76342$
\item $3.4.5 + 32.7.31$
\item $7.9.22.1 - 11.3.5$
\item $3.5.7.9 - 28$
\item $45.7.11 + 13.17.19$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{bt}   \begin{bt}
Các khẳng định sau đây là đúng hay sai?
\begin{enumerate}[a)]
\item Số nguyên tố lớn hơn $2$ thì không thể tận cùng bằng các chữ số $0; 2;4; 6; 8$.
\item Có duy nhất $2$ số tự nhiên liên tiếp đều là số nguyên tố.
\item Mọi số nguyên tố đều là số lẻ.
\item Có duy nhất $3$ số lẻ liên tiếp đều là số nguyên tố.
\end{enumerate}
\subsection{BÀI TẬP TỔNG HỢP}
\end{bt}   \begin{bt}
Có bao nhiêu số nguyên tố nhỏ hơn $100$? Tổng của chúng là số chẵn hay số lẻ?
\end{bt}   \begin{bt}
\textbf{Hai số nguyên tố sinh đôi} là hai số nguyên tố hơn kém nhau $2$ đơn vị. Tìm hai số nguyên tố sinh đôi nhỏ hơn $50$.
\end{bt}   \begin{bt}
Điền vào bảng sau mọi số nguyên tố $p$ mà ${p^2} \le a$:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
{$a$} & {59} & {121} & {179} & {197} & {217} \\
\hline
{$p$} &  &  & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{bt}   \begin{bt}
Các số sau là số nguyên tố hay hợp số?\\
$A = 111 \cdot \cdot \cdot 11 \,\, (201 \,\,\text{chữ số} \,\,1)$\\
$B = 111 \cdot \cdot \cdot 11 \,\, (1008 \,\,\text{chữ số} \,\,1)$\\
$C = 111 \cdot \cdot \cdot 11 \,\, (205 \,\,\text{chữ số} \,\,1)$
\end{bt} 