\section{Điểm. Tia. Đoạn thẳng}

\begin{dang}{Điểm và đường thẳng}
	
\end{dang}

\subsection{KIẾN THỨC CƠ BẢN}

\begin{enumerate}
	\item 
	Điểm, đường thẳng và mặt phẳng là ba \textbf{hình} hình học không được định nghĩa.
	\immini
	{
		\begin{itemize}
			\item Điểm được đặt tên bằng chữ cái in hoa như $A$, $B,\ldots,$ $M,\ldots$
			\item Đường thẳng được đặt tên bằng chữ cái in thường như $a$, $b,\ldots,$ $m,\ldots$
		\end{itemize}
	}
	{
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{0/0/A, 1/0/B, 4/0/C, 5/0/d, -1/0/m, 3/2/M}
		\tkzDrawSegments(m,d)
		\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,M)
		\tkzLabelPoints[below](A,B,C)
		\tkzLabelPoints[above](m)
		\tkzLabelPoints[right](M)
		\end{tikzpicture}
	}
	\item Với một đường thẳng bất kì, có vô số điểm thuộc đường thẳng đó và có vô số điểm không thuộc đường thẳng đó.
	\begin{itemize}
		\item Điểm $A$ thuộc đường thẳng $m$ được kí hiệu là $A\in m$. Tương tự có $B\in m$ và $C\in m$.
		\item Điểm $M$ không thuộc đường thẳng $m$ được kí hiệu là $M\notin m$.
	\end{itemize}
	\item Có một và chỉ một đường thẳng đi qua hai điểm phân biệt đã cho.
	\begin{itemize}
		\item Khi một đường thẳng đi qua hai điểm $A$ và $B$, ta có đường thẳng $AB$ (hoặc đường thẳng $BA$).
		\item Khi ba điểm $A$, $B$ và $C$ cùng thuộc một đường thẳng thì chúng \textbf{thẳng hàng}. Nếu ba điểm $A$, $B$ và $M$ không thuộc cùng bất cứ một đường thẳng nào thì chứng \textbf{không thẳng hàng}.
	\end{itemize}
	\item Hai đường thẳng phân biệt có một điểm chung, hoặc không có điểm chung nào.\\
	Thật vậy, nếu hai đường thẳng có tới $2$ điểm chung thì theo nhận xét trên, chúng phải trùng nhau. Vậy hai đường thẳng phân biệt có một điểm chung hoặc không có điểm chung nào.
	\item Với hai đường thẳng bất kì thì giữa chúng hoặc có $1$ điểm chung (hai đường thẳng cắt nhau), hoặc không có điểm chung nào (hai đường thẳng song song), hoặc có vô số điểm chung (hai đường thẳng trùng nhau).
\end{enumerate}

\subsection{VÍ DỤ MINH HỌA}

\begin{vd}%[Bùi Mạnh Tiến, dự án 6SA19-NC2]
	Vẽ $5$ điểm $A$, $B$, $C$, $M$ và $N$ trong đó ba điểm $A$, $B$, $C$ thẳng hàng, ba điểm $A$, $B$, $M$ không thẳng hàng và ba điểm $A$, $B$, $N$ thẳng hàng.
	\begin{enumerate}
		\item Giải thích vì sao vẽ được như vậy.
		\item Chứng tỏ bốn điểm $A$, $B$, $C$ và $N$ cùng thuộc một đường thẳng (giả sử đó là đường thẳng $d$).
		\item Trong các cách viết sau, cách viết nào đúng, cách viết nào sai?
		\begin{align*}
		A\in d; \text{ }B\notin d;\text{ }M\in d;\text{ }N\notin d.
		\end{align*}
		\item Hai đường thẳng $AN$ và $BC$ có là hai đường thẳng phân biệt không? Hai đường thẳng $AB$ và $MN$ có là hai đường thẳng trùng nhau không?
		\item Có bao nhiêu đường thẳng đi qua từng cặp hai điểm trong số $5$ điểm đã cho?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item \immini
			{
				Chọn hai điểm $A$ và $B$. Vẽ được như vậy, vì theo nhận xét trên, có một và chỉ một đường thẳng đi qua $2$ điểm $A$, $B$. Ta có đường thẳng $AB$. Cũng theo nhận xét về vị trí của điểm và đường thẳng, có điểm $C$ thuộc đường thẳng $AB$, có điểm $M$ không thuộc đường thẳng $AB$ và có điểm $N$ thuộc đường thẳng $AB$.
			}
			{
				\begin{tikzpicture}[scale = 0.8]
					\tkzDefPoints{0/0/d,1/0/A,2.2/0/B,3.5/0/C,4.5/0/N,5.5/0/d',2.5/3/M}
					\coordinate (a) at ($(M)!1.2!(A)$);
					\coordinate (b) at ($(M)!1.2!(B)$);
					\coordinate (c) at ($(M)!1.2!(C)$);
					\coordinate (n) at ($(M)!1.2!(N)$);
					\coordinate (e) at ($(A)!1.2!(M)$);
					\coordinate (f) at ($(B)!1.2!(M)$);
					\coordinate (g) at ($(C)!1.2!(M)$);
					\coordinate (h) at ($(N)!1.2!(M)$);
					\tkzDrawSegments(d,d' a,e b,f c,g n,h)
					\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,M,N)
					\tkzLabelPoints[below](A)
					\tkzLabelPoints[shift={(-0.2,0)}](B)
					\tkzLabelPoints[shift={(-0.5,0)}](C)
					\tkzLabelPoints[shift={(-0.5,0)}](N)
					\tkzLabelPoints[left](M)
					\tkzLabelPoints[above](d)
				\end{tikzpicture}
			}
			\item Vì các điểm $C$ và $N$ cùng thuộc đường thẳng $AB$ nên bốn điểm $A$, $B$, $C$ và $N$ thẳng hàng.
			\item Cách viết đúng: $A\in d$. Cách viết sai: $B\notin d$; $M\in d$; $N\notin d$.\\
			Sửa lại cho đúng: $B\in d$; $M\notin d$; $N\in d$.
			\item Bốn điểm $A$, $B$, $C$ và $N$ cùng thuộc một đường thẳng (câu b) nên hai đường thẳng $AN$ và $BC$ là một, do đó chúng trùng nhau và \textbf{không} là hai đường thẳng phân biệt.\\
			Hai đường thẳng $AB$ và $MN$ chỉ có một điểm chung là $N$ nên hai đường thẳng $AB$ và $MN$ là hai đường thẳng phân biệt và \textbf{không} trùng nhau.
			\item Có tất cả năm đường thẳng $AB$, $MA$, $MB$, $MC$, $MN$ (đường thẳng $AB$ đại diện cho các đường thẳng có tên gọi khác nhau nhưng vẫn là một: $AB$, $AC$, $AN$, $BC$, $BN$ và $CN$)
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Bùi Mạnh Tiến, dự án 6SA19-NC2]
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item Cho $4$ điểm phân biệt. Cứ qua hai điểm ta vẽ được một đường thẳng. Hỏi có tất cả bao nhiêu đường thẳng?
		\item Qua $5$ điểm vẽ được nhiều nhất bao nhiêu đường thẳng?  
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{scope}[shift={(0,0)}]
					\tkzDefPoints{-0.5/0/a, 0/0/A,1/0/B, 3/0/C, 4/0/D, 4.5/0/b}
					\tkzDrawSegments(a,b)
					\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D)
					\draw (2,-0.7) node {a)};
				\end{scope}
				\begin{scope}[shift={(5.5,0)}]
					\tkzDefPoints{0/0/d, 4/0/d', 0.5/0/A, 2/0/B, 3.5/0/C, 2/2/M}
					\coordinate (a) at ($(M)!1.2!(A)$);
					\coordinate (b) at ($(M)!1.2!(B)$);
					\coordinate (c) at ($(M)!1.2!(C)$);
					\coordinate (e) at ($(A)!1.2!(M)$);
					\coordinate (f) at ($(B)!1.2!(M)$);
					\coordinate (g) at ($(C)!1.2!(M)$);
					\tkzDrawSegments(d,d' a,e b,f c,g)
					\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,M)
					\draw (2,-0.7) node {b)};
				\end{scope}
				\begin{scope}[shift={(11,0)}]
					\tkzDefPoints{0/0/A, 4/0/B, 3/3/C, 0.5/2.5/D}
					\coordinate (a') at ($(A)!1.2!(B)$);
					\coordinate (a) at ($(B)!1.2!(A)$);
					\coordinate (b') at ($(C)!1.2!(B)$);
					\coordinate (b) at ($(B)!1.2!(C)$);
					\coordinate (c') at ($(C)!1.2!(D)$);
					\coordinate (c) at ($(D)!1.2!(C)$);
					\coordinate (d') at ($(A)!1.2!(D)$);
					\coordinate (d) at ($(D)!1.2!(A)$);
					\coordinate (e') at ($(A)!1.2!(C)$);
					\coordinate (e) at ($(C)!1.2!(A)$);
					\coordinate (f') at ($(D)!1.2!(B)$);
					\coordinate (f) at ($(B)!1.2!(D)$);
					\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D)
					\tkzDrawSegments(a,a' b,b' c,c' d,d' e,e' f,f')
					\draw (2,-0.7) node {c)};
				\end{scope}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Số đường thẳng có thể vẽ được là $1$, $4$ và $6$.\\
			Trường hợp $4$ điểm thẳng hàng, ta vẽ được $1$ đường thẳng. \\
			Trường hợp chỉ có 3 điểm thẳng hàng, ta vẽ được $4$ đường thẳng.\\
			Trường hợp không có ba điểm nào thẳng hàng, ta vẽ được $6$ đường thẳng.
			\item Để có thể vẽ được số đường thẳng nhiều nhất thì trong $5$ điểm đã cho không được có ba điểm nào thẳng hàng.\\
			\textbf{\textit{Cách 1}}: Do không có ba điểm nào thẳng hàng nên:\\
			Từ điểm thứ nhất có thể vẽ được $4$ đường thẳng với $4$ điểm còn lại.\\
			Với điểm thứ hai có thể vẽ được $3$ đường thẳng với $3$ điểm còn lại (không tính đường thẳng vẽ với điểm thứ nhất).\\
			Với điểm thứ ba có thể vẽ được $2$ đường thẳng với $2$ điểm còn lại (không tính các đường thẳng vẽ với các điểm thứ nhất và thứ hai).\\
			Với điểm thứ tư có thể vẽ được $1$ đường thẳng với $1$ điểm còn lại (không tính các đường thẳng vẽ với các điểm thứ nhất, thứ hai và thứ ba).\\
			Có tất cả $4+3+2+1=10$ (đường thẳng).\\
			\textbf{\textit{Cách 2}}: Do không có ba điểm nào thẳng hàng nên:\\
			Với mỗi điểm có thể vẽ được $4$ đường thẳng với $4$ điểm còn lại.\\
			Có $5$ điểm nên vẽ được $4\cdot 5=20$ (đường thẳng). Nhưng nếu vậy mỗi đường thẳng được tính $2$ lần (như $AB$ và $BA$ chỉ là một đường thẳng mà lại được tính làm hai).\\
			Vậy có tất cả $\dfrac{4\cdot 5}{2}=10$ (đường thẳng).\\
			\textbf{\textit{Trường hợp tổng quát}}: Qua $n$ điểm trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng, ta vẽ được
			\begin{align*}
				\dfrac{(n-1)n}{2} \text{ đường thẳng}.
			\end{align*}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{dang}{Điểm nằm giữa hai điểm}
	
\end{dang}

\subsection{KIẾN THỨC CƠ BẢN}
\begin{enumerate}
	\item Dấu hiệu 1 (Dấu hiệu Đ1 - Về thứ tự của ba điểm trên một đường thẳng).\\
	Với ba điểm thẳng hàng, có một và chỉ một điểm nằm giữa hai điểm còn lại.
	\begin{enumerate}
		\item Dấu hiệu 1a (Dấu hiệu Đ1a) Với ba điểm $ A,\ B,\ C $ thẳng hàng mà điểm $ B $ không nằm giữa hai điểm $ A $ và $ C $, điểm $ C $ không nằm giữa hai điểm $ A $ và $ B $ thì điểm $ A $ phải nằm giữa hai điểm $ B $ và $ C $.\\
		\textbf{Chứng minh.} Thật vậy, ta biết trong $ 3 $ điểm thẳng hàng có một và chỉ một điểm nằm giữa hai điểm còn lại (dấu hiệu Đ1), mà điểm $ B $ không nằm giữa hai điểm $ A $ và $ C $, điểm $ C $ không nằm giữa hai điểm $ A $ và $ B $ nên điểm $ A $ phải nằm giữa hai điểm $ B $ và $ C $.\\
		Dấu hiệu 1a có thể phát biểu một cách khác dưới đây.
		\item Dấu hiệu 1b (Dấu hiệu Đ1b) Với ba điểm $ A,\ B,\ C $ thẳng hàng mà hai điểm $ A $, $ B $ nằm cùng phía so với điểm $ C $ và 
		\immini{
			hai điểm $ A $, $ C $ nằm cùng phía đối với điểm $ B $ thì điểm $ A $ phải nằm giữa hai điểm $ B $ và $ C $.	
		}{
			\begin{tikzpicture}[line join=round, line cap=round,>=stealth]
			\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
			\tkzDefPoints{-1/0/B,0/0/M,2/0/A,3/0/N,4/0/C}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,M,N)
			\tkzDrawLines[add = 0.2 and 0.1,start=$d$](B,C)
			\tkzLabelPoints[below](A,B,C)
			\tkzLabelPoints[above](M,N)
			\end{tikzpicture}
		}
	\end{enumerate}
	\item Dấu hiệu 2 (Dấu hiệu Đ2). Nếu điểm $ A $ nằm giữa hai điểm $ B $, $ C $ mà điểm $ M $ nằm giữa hai điểm $ A $, $ B $ và điểm $ N $ nằm giữa hai điểm $ A $, $ C $ thì điểm $ A $ nằm giữa hai điểm $ M $ và $ N $.\\
	\textbf{Chứng minh.} Thật vậy, vì điểm $ M $ nằm giữa hai điểm $ A $ và $ B $ nên hai điểm $ M $ và $ B $ nằm cùng phía đối với điểm $ A $. Lại do điểm $ N $ nằm giữa hai điểm $ A $ và $ C $ nên hai điểm $ N $ và $ C $ nằm cùng phía đối với điểm $ A $. Lại có điểm $ A $ nằm giữa hai điểm $ B $ và $ C $ nên hai điểm $ B $ và $ C $ nằm khác phía đối với điểm $ A $, suy ra điểm $ M $ và $ N $ nằm khác phía đối với điểm $ A $, hay điểm $ A $ nằm giữa hai điểm $ M $ và $ N $.
\end{enumerate}

\subsection{VÍ DỤ MINH HỌA}

\begin{vd}%[Dương BùiĐức, dự án 6SA19-NC2]	
	\immini{
		Cho $ 5 $ điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ E $ và $ F $ theo thứ tự cùng thuộc một đường thẳng (hình vẽ bên).
	}{
		\begin{tikzpicture}[line join=round, line cap=round,>=stealth]
		\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
		\tkzDefPoints{-1/0/A,0/0/B,2/0/C,3/0/E,4/0/F}
		\pgfresetboundingbox
		\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,E,F)
		\tkzDrawLines[add = 0.2 and 0.1,start=$d$](A,F)
		\tkzLabelPoints[below](A,B,C,E,F)
		\end{tikzpicture}
	}
	\begin{enumerate}
		\item Hỏi điểm $ C $ nằm giữa hai điểm nào?	
		\item Hỏi điểm $ B $ nằm giữa hai điểm nào?	
		\item Hỏi điểm $ E $ không nằm giữa hai điểm nào?	
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Điểm $ C $ nằm giữa hai điểm: $ A $ và $ E $, $ A $ và $ F $, $ B $ và $ E $, $ B $ và $ F $.
			\item Điểm $ B $ nằm giữa hai điểm: $ A $ và $ C $, $ A $ và $ E $, $ A $ và $ F $.
			\item Điểm $ E $ không nằm giữa hai điểm: $ A $ và $ B $, $ A $ và $ C $, $ B $ và $ C $.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{note}
	Chọn theo thứ tự từ điểm đầu là $ A $, rồi lần lượt đến các điểm còn lại. Từ nay khi nói cho các điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ E $ và $ F $ theo thứ tự cùng thuộc một đường thẳng thì ta có kết quả trên.
\end{note}

\begin{vd}%[Dương BùiĐức, dự án 6SA19-NC2]
	Cho $ 5 $ điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ E $ và $ F $. Biết ba điểm $ A $, $ B $ và $ C $ thẳng hàng, ba điểm $ B $, $ C $ và $ E $ thẳng hàng, ba điểm $ C $, $ E $ và $ F $ thẳng hàng. Giải thích vì sao $ 5 $ điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ E $ và $ F $ thẳng hàng?
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[line join=round, line cap=round,>=stealth]
			\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
			\tkzDefPoints{-1/0/A,0/0/B,2/0/C,3/0/E,4/0/F}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,E,F)
			\tkzDrawLines[add = 0.2 and 0.1,start=$d$](A,F)
			\tkzLabelPoints[below](A,B,C,E,F)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Ta biết qua $ 2 $ điểm phân biệt thì ta sẽ vẽ được một và chỉ một đường thẳng. Mà ba điểm $ A $, $ B $ và $ C $ thẳng hàng nên $ A $, $ B $, $ C $ thuộc cùng một đường thẳng $ d $ (chẳng hạn). Lúc này ta lấy đường thẳng $ d $ đại diện cho các đường thẳng $ AB $, $ AC $, $ BC $.\\
		Do ba điểm $ B $, $ C $ và $ E $ thẳng hàng nên $ E $ thuộc đường thẳng $ BC $, suy ra $ E\in d $.\\
		Vì ba điểm $ C $, $ E $ và $ F $ thẳng hàng nên $ F $ thuộc đường thẳng $ CE $, suy ra $ F\in d $.\\
		Vậy $ 5 $ điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ E $ và $ F $ thẳng hàng.
	}
\end{vd}

\begin{dang}{Tia. Hai tia đối nhau}
\end{dang}

\subsection{KIẾN THỨC CƠ BẢN}
\begin{enumerate}
	\item Hình gồm điểm $O$ và một phần đường thẳng bị chia ra bởi điểm $O$ được gọi là một \emph{tia} gốc $O$.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{0/0/A, 5/0/O}
		\tkzDrawPoints[fill=black](A,O)
		\tkzLabelPoints[below](A,O)
		\draw ($(A)-(1,0)$)node[above]{$x$}--($(O)+(1,0)$)node[above]{$y$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{Tia}
		\label{01.thai.im1}
	\end{figure}
	
	\begin{itemize}
		\item Tia $Ox$ còn gọi là một nửa đường thẳng gốc $O$.
		\item Trên hình \ref{01.thai.im1}, tia $Ox$ còn được gọi là tia $OA$.
		\item Tia $Ox$ không bị giới hạn về phía $x$, tia $Oy$ không bị giới hạn về phía $y$.
	\end{itemize}
	\item Hai tia chung gốc $Ox$ và $Oy$ tạo thành đường thẳng $xy$ được gọi là hai tia đối nhau. \emph{\textbf{Mỗi điểm trên đường thẳng là gốc chung của hai tia đối nhau.}}
	\item Hai tia $OA$ và $Ox$ là hai tia trùng nhau, cũng vậy hai tia $AO$ và $Ay$ trùng nhau.\\
	$\star$ \textbf{Kiến thức bổ sung}
	\item Cho hai tia chung gốc $Ox$ và $Oy$, ta có hoặc đó là hai tia đối nhau, hoặc đó là hai tia trùng nhau, hoặc đó là hai tia không đối nhau, không trùng nhau.
	\item \textbf{Dấu hiệu 3} (Dấu hiệu Đ3). Về thứ tự của ba điểm trên một đường thẳng.\\
	Cho ba điểm $A$, $B$, $C$ thẳng hàng, nếu hai tia $AB$ và $AC$ đối nhau thì điểm $A$ nằm giữa hai điểm $B$ và $C$.
	\item \textbf{Dấu hiệu} (về sự xác định tia).\\
	Nếu điểm $A$ nằm giữa hai điểm $B$ và $C$ thì hai tia $AB$ và $AC$ đối nhau, hai tia $BA$ và $BC$ trùng nhau, hai tia $CA$ và $CB$ trùng nhau.
\end{enumerate}

\subsection{VÍ DỤ MINH HỌA}

\begin{vd}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho điểm $O$ thuộc đường thẳng $xx'$. Lấy hai điểm $A$, $B$ thuộc tia $Ox$ sao cho điểm $A$ nằm giữa hai điểm $O$ và $B$. Hỏi có tất cả bao nhiêu tia? Có bao nhiêu cặp tia đối nhau?
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/O, 1/0/A, 5/0/B}
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,O)
			\tkzLabelPoints[below](A,B,O)
			\draw ($(O)-(1,0)$)node[above]{$x'$}--($(B)+(1,0)$)node[above]{$x$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Trên hình vẽ có tất cả $6$ tia, đó là
		\begin{itemize}
			\item[$\circ$] Tia $Ox'$ và tia $Ox$ (trùng với tia $OA$, $OB$).
			\item[$\circ$] Tia $Ax'$ (trùng với tia $AO$) và tia $Ax$ (trùng với tia $AB$).
			\item[$\circ$] Tia $Bx'$ (trùng với tia $BA$, $BO$) và tia $Bx$.
		\end{itemize}
		Có $3$ cặp tia đối nhau là $Ox$ và $Ox'$; $Ax$ và $Ax'$; $Bx$ và $Bx'$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho ba điểm $A$, $B$, $C$ không thẳng hàng. Đặt tên đường thẳng $BC$ là $xx'$, đường thẳng $CA$ là $yy'$ và đường thẳng $AB$ là $zz'$. Hãy gọi tên các cặp tia đối nhau, các cặp tia trùng nhau.
	\loigiai
	{
		\immini
		{
			Các cặp tia đối nhau là $Bx$ và $Bx'$; $Cx$ và $Cx'$; $Cy$ và $Cy'$; $Ay$ và $Ay'$; $Az$ và $Az'$; $Bz$ và $Bz'$.\\
			Các cặp tia trùng nhau là $BC$ và $Bx'$; $CB$ và $Cx$; $CA$ và $Cy'$; $AC$ và $Ay$; $AB$ và $Az'$; $BA$ và $Bz$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{-1/0/b, -0.5/-1/b', 5/0/c, 4.5/-1/c', 1/3/a, 2.5/3/a'}
			\tkzInterLL(a,c')(a',b')\tkzGetPoint{A}
			\tkzInterLL(a,c')(b,c)\tkzGetPoint{C}
			\tkzInterLL(b,c)(a',b')\tkzGetPoint{B}
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C)
			\tkzDrawSegments(a,c' a',b' b,c)
			\tkzLabelPoint[above](a){$y'$}
			\tkzLabelPoint[below](a'){$z$}
			\tkzLabelPoint[below](c'){$y$}
			\tkzLabelPoint[below](c){$x'$}
			\tkzLabelPoint[above](b){$x$}
			\tkzLabelPoint[below](b'){$z'$}
			\tkzLabelPoints[below right](B)
			\tkzLabelPoints[below left](C)
			\draw ($(A)+(0,0.4)$) node{$A$};
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho ba điểm $A$, $B$ và $C$.
	\begin{enumerate}
		\item Khi nào hai tia $BA$ và $BC$ là hai tia đối nhau?
		\item Khi nào hai tia $CA$ và $CB$ là hai tia trùng nhau?
		\item Khi nào hai tia $AB$ và $AC$ \emph{\textbf{không}} là hai tia đối nhau và cũng \emph{\textbf{không}} là hai tia trùng nhau?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Nếu $B$ nằm giữa hai điểm $A$ và $C$ thì hai tia $BA$ và $BC$ là hai tia đối nhau.
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
				\tkzDefPoints{0/0/A, 1.5/0/B, 4/0/C}
				\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C)
				\tkzDrawSegments(A,C)
				\tkzLabelPoints[below](A,B,C)
				\end{tikzpicture}\hspace{0.5cm}
				\begin{tikzpicture}
				\tkzDefPoints{0/0/B, 1.5/0/A, 4/0/C}
				\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C)
				\tkzDrawSegments(B,C)
				\tkzLabelPoints[below](A,B,C)
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			\item Nếu điểm $B$ nằm giữa hai điểm $C$ và $A$, hoặc điểm $A$ nằm giữa hai điểm $B$ và $C$ thì hai tia $CA$ và $CB$ là hai tia trùng nhau.
			\item
			\immini
			{
				Nếu ba điểm $A$, $B$ và $C$ không thẳng hàng thì hai tia $AB$ và $AC$ \emph{\textbf{không}} là hai tia đối nhau và cũng \emph{\textbf{không}} là hai tia trùng nhau.
			}
			{
				\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
				\tkzDefPoints{-1/0/b, -0.5/-1/b', 5/0/c, 4.5/-1/c', 1/3/a, 2.5/3/a'}
				\tkzInterLL(a,c')(a',b')\tkzGetPoint{A}
				\tkzInterLL(a,c')(b,c)\tkzGetPoint{C}
				\tkzInterLL(b,c)(a',b')\tkzGetPoint{B}
				\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C)
				\tkzDrawSegments(a,c' a',b' b,c)
				\tkzLabelPoints[below right](B)
				\tkzLabelPoints[below left](C)
				\draw ($(A)+(0,0.5)$) node{$A$};
				\end{tikzpicture}
			}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho điểm $B$ nằm giữa hai điểm $A$, $C$. Điểm $C$ nằm giữa hai điểm $B$, $D$. Hỏi điểm $C$ có nằm giữa hai điểm $A$ và $D$ không?
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/A, 1.5/0/B, 4/0/C, 5/0/D}
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D)
			\tkzDrawSegments(A,D)
			\tkzLabelPoints[below](A,B,C,D)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Điểm $B$ nằm giữa hai điểm $A$, $C$ nên tia $CA$ và tia $CB$ trùng nhau.\\
		Điểm $C$ nằm giữa hai điểm $B$, $D$ nên tia $CD$ và tia $CB$ đối nhau.\\
		Suy ra hai tia $CA$ và $CD$ đối nhau, hay điểm $C$ nằm giữa hai điểm $A$ và $D$.\\
		Tương tự ta cũng suy ra được điểm $B$ nằm giữa hai điểm $A$, $D$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho điểm $B$ nằm giữa hai điểm $A$, $D$ và điểm $C$ nằm giữa hai điểm $B$, $D$. Hỏi điểm $C$ có nằm giữa hai điểm $A$ và $B$ không?
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/A, 1.5/0/B, 4/0/C, 5/0/D}
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D)
			\tkzDrawSegments(A,D)
			\tkzLabelPoints[below](A,B,C,D)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Điểm $B$ nằm giữa hai điểm $A$, $D$ nên tia $BA$ và tia $BD$ đối nhau.\\
		Điểm $C$ nằm giữa hai điểm $B$, $D$ nên tia $BC$ và tia $BD$ trùng nhau.\\
		Suy ra hai tia $BC$ và $BA$ đối nhau, hay điểm $B$ nằm giữa hai điểm $A$ và $C$.\\
		Vậy điểm $C$ không nằm giữa hai điểm $A$ và $B$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho điểm $A$ nằm giữa hai điểm $B$ và $C$. Biết điểm $M$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$, điểm $N$ nằm giữa hai điểm $A$ và $C$. Hỏi điểm $A$ có nằm giữa hai điểm $M$ và $N$ không?
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B, 1.5/0/M, 3.5/0/A, 5/0/N, 6/0/C}
			\tkzDrawPoints[fill=black](B,M,N,A,C)
			\tkzDrawSegments(B,C)
			\tkzLabelPoints[below](A,B,C,M,N)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Điểm $M$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$ nên tia $AM$ và tia $AB$ trùng nhau.\hfill$(1)$\\
		Điểm $N$ nằm giữa hai điểm $A$ và $C$ nên tia $AN$ và tia $AC$ trùng nhau.\hfill$(2)$\\
		Điểm $A$ nằm giữa hai điểm $B$ và $C$ nên tia $AB$ và tia $AC$ đối nhau.\hfill$(3)$\\
		Từ $(1)$, $(2)$ và $(3)$ ta có hai tia $AM$ và $AN$ là hai tia đối nhau nên điểm $A$ nằm giữa hai điểm $M$, $N$.
	}
\end{vd}

\begin{dang}{Đoạn thẳng}
	
\end{dang}

\subsection{KIẾN THỨC CƠ BẢN}
\begin{enumerate}
	\item Đoạn thẳng $AB$ là hình gồm điểm $A$, điểm $B$ và tất cả các điểm nằm giữa $A$ và $B$.
	\begin{itemize}
		\item Đoạn thẳng $AB$ còn gọi là đoạn thẳng $BA$.
		\item Hai điểm $A,~B$ là hai mút (hoặc hai đầu) của đoạn thẳng $AB$.
		\item Mỗi đoạn thẳng có một độ dài. Độ dài đoạn thẳng là một số lớn hơn $0$.
	\end{itemize}
	\item Có thể so sánh hai đoạn thẳng bằng cách so sánh độ dài của chúng.
	\item Hai đoạn thẳng $AB$ và $CD$ cắt nhau tại điểm $O$ (hình dưới).
	\begin{itemize}
		\item Điểm $O$ gọi là giao điểm của hai đoạn thẳng $AB$ và $CD$, có thể viết là\\ $AB\cap CD=\{O\}$.
		\item Điểm $O$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$, điểm $O$ nằm giữa hai điểm $C$ và $D$.
	\end{itemize}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
		\tkzDefPoints{0/0/O, -3/2/A, 3/-2/B, -2/-2/C, 2/2/D}
		\tkzDrawSegments(A,B C,D)
		\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D,O)
		\tkzLabelPoints[left](A,C) \tkzLabelPoints[right](B,D) \tkzLabelPoints[below](O)
		\end{tikzpicture}
		\hspace{1cm}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
		\tkzDefPoints{0/0/I, -3/0/O, 3/0/x, -2/-2/A, 2/2/B}
		\tkzDrawSegments(O,x A,B)
		\tkzDrawPoints[fill = black](O,I,A,B)
		\tkzLabelPoints[right](B) \tkzLabelPoints[below](O,I,x,A)
		\end{tikzpicture}
		\hspace{1cm}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
		\tkzDefPoints{0/0/K, -3/0/x, 3/0/y, -2/2/A, 2/-2/B}
		\tkzDrawSegments(x,y A,B)
		\tkzDrawPoints[fill = black](A,K,B)
		\tkzLabelPoints[above right](K,A) \tkzLabelPoints[below](x,y,B)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Đoạn thẳng $AB$ và tia $Ox$ cắt nhau tại điểm $I$ (hình trên).
	\begin{itemize}
		\item Điểm $I$ gọi là giao điểm của tia $Ox$ và đoạn thẳng $AB$, có thể viết là $Ox\cap AB=\{I\}$.
		\item Điểm $I$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$, hai tia $OI$ và $Ox$ trùng nhau.
	\end{itemize}
	\item Đoạn thẳng $AB$ và đường thẳng $xy$ cắt nhau tại điểm $K$ (hình trên).
	\begin{itemize}
		\item Điểm $K$ gọi là giao điểm của đường thẳng $xy$ và đoạn thẳng $AB$, có thể viết là $xy\cap AB=\{K\}$.
		\item Điểm $K$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$, hai tia $Kx$ và $Ky$ là hai tia đối nhau.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{VÍ DỤ MINH HỌA}

\begin{vd}%[Trần Trọng Tiên, dự án 6SA19-NC2]
	Vẽ hai đoạn thẳng $AB$ và $CD$ cắt nhau tại điểm $I$. Kể tên các đoạn thẳng có trên hình vẽ.	
	\loigiai{
		Ta xét hai trường hợp:
		\begin{itemize}
			\item Điểm $I$ không trùng với các đầu mút của mỗi đoạn thẳng $AB$ và $CD$.\\
			Có $6$ đoạn thẳng là $AB,CD,IA,IB,IC,ID$.
			\item Điểm $I$ trùng với một trong các đầu mút của đoạn thẳng $AB$ hoặc $CD$.\\
			Có $4$ đoạn thẳng là $AB,CD,ID$ hoặc $AB,CD,IA,IB$.
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
			\tkzDefPoints{-2/-2/A, 0/0/I, 2/2/B, -2/2/C, 2/-2/D}
			\tkzDrawSegments(C,D A,B)
			\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D,I)
			\tkzLabelPoints[below](A,B,D,I)
			\tkzLabelPoints[left](C)
			\end{tikzpicture}
			\hspace{2cm}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
			\tkzDefPoints{-1/-2/D, 0/0/A, 1/2/C, 4/-1/B}
			\tkzDrawSegments(D,C A,B)
			\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D)
			\tkzLabelPoints[below](I,D,B)
			\tkzLabelPoints[above](C)
			\tkzLabelPoints[left](A)
			\end{tikzpicture}
			\hspace{1cm}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
			\tkzDefPoints{-1/-2/A, 1/2/B, 0/0/C, 5/1/D}
			\tkzDrawSegments(C,D A,B)
			\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D)
			\tkzLabelPoints[right](D,B) \tkzLabelPoints[below](I)
			\tkzLabelPoints[below](A)
			\tkzLabelPoints[left](C)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Trọng Tiên, dự án 6SA19-NC2]
	Cho hai đường thẳng phân biệt $AB$ và $CD$. Biết đường thẳng $AB$ cắt đoạn thẳng $CD$ và đường thẳng $CD$ cắt đoạn thẳng $AB$. Chứng tỏ rằng đoạn thẳng $AB$ cắt đoạn thẳng $CD$.
	\loigiai{
		\immini
		{
			Giả sử đường thẳng $AB$ cắt đoạn thẳng $CD$ tại điểm $I$, đường thẳng $CD$ cắt đoạn thẳng $AB$ tại điểm $J$ thì
			\begin{itemize}
				\item Điểm $I$ là giao điểm của hai đường thẳng $AB,~CD$, đồng thời điểm $I$ thuộc đoạn thẳng $CD$.
				\item Tương tự điểm $J$ là giao điểm của hai đường thẳng $AB$ và $CD$, đồng thời điểm $J$ thuộc đoạn thẳng $AB$.\\
				
			\end{itemize}
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
			\tkzDefPoints{-3/3/A, 3/-3/B, -2/-2/C, 2/2/D, 0/0/J}
			\draw[-](-4,4)--(4,-4); \draw[-](-4,-4)--(4,4);
			\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D,J)
			\tkzLabelPoints[below](I,B,C,D)
			\tkzLabelPoints[above](A,J)
			\end{tikzpicture}
		}
		Vì hai đường thẳng $AB$ và $CD$ phân biệt nên chúng chỉ có nhiều nhất là một điểm chung, do đó hai điểm $I$ và $J$ trùng nhau. Mặc khác điểm $I$ thuộc đoạn thẳng $CD$ và điểm $J$ thuộc đoạn thẳng $AB$ mà $I$ lại trùng $J$ suy ra hai đoạn thẳng $AB$ và $CD$ cắt nhau tại điểm $I$.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Trọng Tiên, dự án 6SA19-NC2]
	Hai đường thẳng $d$ và $d'$ cắt nhau tại $O$. Lấy các điểm $A,B,M,N$ trên đường thẳng $d'$ sao cho điểm $O$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$, điểm $B$ nằm giữa hai điểm $O$ và $M$, điểm $N$ nằm giữa hai điểm $O$ và $A$. Hỏi đường thẳng $d$ có cắt các đoạn thẳng $AB,AM$ và $AN$ không?
	\loigiai{
		\immini
		{
			Điểm $O$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$ nên đường thẳng $d$ cắt đoạn thẳng $AB$ tại $O$.\\
			Điểm $B$ nằm giữa hai điểm $O$ và $M$, nên hai tia $OM$ và $OB$ trùng nhau. Điểm $O$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$ nên hai tia $OM$ và $OA$ đối nhau, hay điểm $O$ nằm giữa hai điểm $A$ và $M$. Vậy đường thẳng $d$ cắt đoạn thẳng $AM$ tại điểm $O$.\\
			Điểm $N$ nằm giữa hai điểm $O$ và $A$ nên đường thẳng $d$ không cắt đoạn thẳng $AN$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
			\tkzDefPoints{0/0/O, -4/-4/A, -3/-3/N, 3/3/B, 4/4/M}
			\draw (4,-2)--(-4,2) node[above] {$d$}; 
			\draw (5,5)--(-5,-5) node[below] {$d'$};
			\tkzDrawPoints[fill = black](A,N,O,B,M)
			\tkzLabelPoints[below](A,N,O,B,M)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trần Trọng Tiên, dự án 6SA19-NC2]
	Cho bốn điểm $A,B,C,D$. Qua hai điểm ta vẽ một đường thẳng.
	\begin{enumerate}
		\item Nếu không có $3$ điểm nào thẳng hàng thì trên hình vẽ có bao nhiêu đoạn thẳng?
		\item Nếu có $3$ điểm thẳng hàng (giả sử là $A,B,C$) thì trên hình vẽ có bao nhiêu đoạn thẳng?
		\item Xét trường hợp cả $4$ điểm thẳng hàng thì trên hình vẽ có bao nhiêu đoạn thẳng?
		\item Trong trường hợp $4$ điểm thuộc đường thẳng $xy$, tính số đoạn thẳng, tia trên hình vẽ.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
		\tkzDefPoints{0/0/D, 4/0/C, 1/3/A, 3/3.5/B}
		\coordinate (a) at ($(A)!-0.2!(B)$);
		\coordinate (b) at ($(A)!1.2!(B)$);
		\coordinate (c) at ($(A)!-0.2!(C)$);
		\coordinate (d) at ($(A)!1.2!(C)$);
		\coordinate (e) at ($(A)!-0.2!(D)$);
		\coordinate (f) at ($(A)!1.2!(D)$);
		\coordinate (g) at ($(D)!-0.2!(B)$);\coordinate (h) at ($(D)!1.2!(B)$);
		\coordinate (k) at ($(C)!-0.2!(B)$); \coordinate (l) at ($(C)!1.2!(B)$);
		\coordinate (q) at ($(C)!-0.2!(D)$); \coordinate (p) at ($(C)!1.2!(D)$); 
		\tkzDrawSegments(a,b c,d e,f g,h k,l p,q)
		\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D)
		\tkzLabelPoints[below right](B,D)
		\tkzLabelPoints[above right](C)
		\tkzLabelPoints[left=6pt](A)
		\draw (2,-2) node {$a)$};
		\end{tikzpicture}
		\hspace{1cm}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
		\tkzDefPoints{0/0/A, 3/0/B, 4.5/0/C, 2/3/D}
		\coordinate (a) at ($(A)!-0.2!(C)$); \coordinate (b) at ($(A)!1.2!(C)$);
		\coordinate (c) at ($(A)!-0.2!(D)$);\coordinate (d) at ($(A)!1.2!(D)$);
		\coordinate (e) at ($(C)!-0.2!(D)$); \coordinate (f) at ($(C)!1.2!(D)$);
		\coordinate (h) at ($(B)!-0.2!(D)$); \coordinate (k) at ($(B)!1.2!(D)$); 
		\tkzDrawSegments(a,b c,d e,f h,k)
		\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D)
		\tkzLabelPoints[below](A,C)
		\tkzLabelPoints[right](D)
		\tkzLabelPoints[below left](B)
		\draw (2,-2) node {$b)$};
		\end{tikzpicture}
		\hspace{1cm}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
		\tkzDefPoints{0/0/x, 1/0/A, 2/0/B, 5/0/C, 6/0/D, 8/0/y}
		\tkzDrawSegments(x,y)
		\tkzDrawPoints[fill = black](A,B,C,D)
		\tkzLabelPoints[below](A,B,C,D,x,y)
		\draw (4,-2) node {$c)$};
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\loigiai{
		Trong cả ba trường hợp $ (1),(2),(3) $ đều có $6$ đoạn thẳng $AB,AC,AD,BC,BD,CD$ (hình $ a,b,c $).\\
		Trường hợp $(4)$ có $6$ đoạn thẳng và $8$ tia trên hình vẽ (hình $ c $).
		\begin{nx}
			Số đoạn thẳng không phụ thuộc vào vị trí của $4$ điểm đã cho.
		\end{nx}
	}
\end{vd}	

\begin{dang}{Tính số đường thẳng, số giao điểm}
	
\end{dang}
\textbf{I. Tính số đường thẳng}
\begin{vd}
	Qua hai điểm vẽ được một và chỉ một đường thẳng. Hỏi
	\begin{enumerate}
		\item Cho $3$ điểm không thẳng hàng, vẽ được bao nhiêu đường thẳng qua $2$ trong $3$ điểm đó?
		\item Cho $4$ điểm, $5$ điểm trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng, vẽ được bao nhiêu đường thẳng qua $2$ trong các điểm đó?
		\item Cho $100$ điểm trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng, vẽ được bao nhiêu đường thẳng qua $2$ trong các điểm đó?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Với $3$ điểm không thẳng hàng $A$, $B$, $C$ vẽ được $3$ đường thẳng $AB$, $BC$, $CA$.
			\item Với $4$ điểm $A$, $B$, $C$, $D$ trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng, vẽ được $6$ đường thẳng: $AB$, $AC$, $AD$, $BC$, $BD$, $CD$.\\
			Với $5$ điểm $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng, vẽ được $10$ đường thẳng: $AB$, $AC$, $AD$, $AE$, $BC$, $BD$, $BE$, $CD$, $CE$, $DE$.
			\begin{enumEX}{3}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.6]
				\tkzDefPoints{0/0/B}
				\coordinate (C) at ($(B)+(5,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[B](70:3){A}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{cb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{bc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{ca}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{ac}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{ab}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{ba}
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(ab,ba ac,ca bc,cb)
				\tkzDrawPoints[fill=black](C,A,B)
				\tkzLabelPoints[above left](B)
				\tkzLabelPoints[above right](A,C)
				\end{tikzpicture}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.6]
				\tkzDefPoints{0/0/D}
				\coordinate (C) at ($(D)+(5,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[D](80:3){A}
				\tkzDefShiftPoint[D](45:6){B}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{cb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{bc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{ca}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{ac}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](D)\tkzGetPoint{cd}
				\tkzDefPointBy[homothety = center D ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{dc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{ab}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{ba}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](D)\tkzGetPoint{ad}
				\tkzDefPointBy[homothety = center D ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{da}
				\tkzDefPointBy[homothety = center D ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{db}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](D)\tkzGetPoint{bd}
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(ab,ba ad,da ac,ca bd,db bc,cb cd,dc)
				\tkzDrawPoints[fill=black](D,C,A,B)
				\tkzLabelPoints[above left](D,B)
				\tkzLabelPoints[above right](A,C)
				\end{tikzpicture}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.5]
				\tkzDefPoints{0/0/E}
				\coordinate (D) at ($(E)+(5,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[E](125:4){A}
				\tkzDefShiftPoint[E](80:6){B}
				\tkzDefShiftPoint[E](40:6){C}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{ab}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{ba}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{ca}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{ac}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](D)\tkzGetPoint{ad}
				\tkzDefPointBy[homothety = center D ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{da}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.1](E)\tkzGetPoint{ae}
				\tkzDefPointBy[homothety = center E ratio -0.1](A)\tkzGetPoint{ea}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{bc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{cb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](D)\tkzGetPoint{bd}
				\tkzDefPointBy[homothety = center D ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{db}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.1](E)\tkzGetPoint{be}
				\tkzDefPointBy[homothety = center E ratio -0.1](B)\tkzGetPoint{eb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](D)\tkzGetPoint{cd}
				\tkzDefPointBy[homothety = center D ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{dc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.1](E)\tkzGetPoint{ce}
				\tkzDefPointBy[homothety = center E ratio -0.1](C)\tkzGetPoint{ec}
				\tkzDefPointBy[homothety = center D ratio -0.1](E)\tkzGetPoint{de}
				\tkzDefPointBy[homothety = center E ratio -0.1](D)\tkzGetPoint{ed}
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(ab,ba ac,ca ad,da ae,ea bc,cb bd,db be,eb cd,dc ce,ec ed,de)
				\tkzDrawPoints[fill=black](D,C,A,B,E)
				\tkzLabelPoints[below](A)
				\tkzLabelPoints[below right](C)
				\tkzLabelPoints[right](B)
				\tkzLabelPoints[below right](E)
				\tkzLabelPoints[above right](D)
				\end{tikzpicture}
			\end{enumEX}
			\item Kí hiệu $100$ điểm, trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng, lần lượt là $A_1$, $A_2$, $A_3$, ..., $A_{100}$. Gọi $S$ là số đường thẳng vẽ được qua $2$ trong số $100$ điểm đó.\\
			\textbf{Cách 1.\\}
			Chọn điểm $A_1$ và $99$ điểm còn lại, vẽ được $99$ đường thẳng: $A_1A_2$, $A_1A_3$, ..., $A_1A_{100}$.\\
			Chọn điểm $A_2$ và $98$ điểm còn lại (không xét $A_1$), vẽ được $98$ đường thẳng: $A_2A_3$, $A_2A_4$, $A_2A_5$,..., $A_2A_{100}$.\\
			Tiếp tục như vậy, vẽ được
			\[S=99+98+97+\cdots+1=\dfrac{(99+1) \cdot 99}{2}=4950 \text{ (đường thẳng)}.\]
			\textbf{Cách 2.\\}
			Chọn điểm $A_1$ và $99$ điểm còn lại, ta vẽ được $99$ đường thẳng. Tiếp tục như vậy với $100$ điểm từ điểm $A_1$ đến điểm $A_{100}$, ta vẽ được $99 \cdot 100$ (đường thẳng).\\
			Nhưng mỗi đường thẳng đã được tính $2$ lần, do đó có tất cả
			\[S=\dfrac{99 \cdot 100}{2} = 4950 \text{ (đường thẳng)}.\]
			Với $n$ điểm, trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng, vẽ được $\dfrac{(n-1)\cdot n}{2}$ (đường thẳng).
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Cho $50$ điểm. Vẽ được bao nhiêu đường thẳng qua hai điểm trong đó $50$ điểm đó nếu
	\begin{enumerate}
		\item Không có ba điểm nào thẳng hàng?
		\item Có đúng ba điểm thẳng hàng?
		\item Có đúng $10$ điểm thẳng hàng?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Với $50$ điểm mà không có ba điểm nào thẳng hàng, ta vẽ được
			\[\dfrac{(50-1) \cdot 50}{2} = 1225 \text{ (đường thẳng)}.\]
			\item Trường hợp có đúng $3$ điểm thẳng hàng\\
			\textbf{Cách 1.\\}
			Nếu $50$ điểm mà không có ba điểm nào thẳng hàng, ta vẽ được $1225$ đường thẳng.\\
			Nếu có đúng $3$ điểm thẳng hàng (chẳng hạn là $3$ điểm $A_1$, $A_2$, $A_3$) thì với $3$ điểm đó chỉ vẽ được đúng $1$ đường thẳng, trong khi đáng lẽ vẽ được $3$ đường thẳng.\\
			Vì vậy số đường thẳng bị giảm đi là $3-1=2$ (đường thẳng).\\
			Vậy với $50$ điểm có đúng ba điểm thẳng hàng, vẽ được
			\[1225-2=1223 \text{ (đường thẳng)}.\]
			\textbf{Cách 2.\\}
			Chia $50$ điểm thành hai tập hợp: một tập hợp chứa $3$ điểm thẳng hàng và một tập hợp chứa các điểm còn lại: $A=\left\{A_1,A_2,A_3\right\}$ và $B=\left\{A_4,A_5,A_6,\ldots,A_{100}\right\}$.\\
			Vì ba điểm $A_1$, $A_2$, $A_3$ thẳng hàng nên tập $A$ có đúng $1$ đường thẳng.\\
			Tập hợp $B$ do không có ba điểm nào thẳng hàng nên vẽ được
			\[\dfrac{(47-1) \cdot 47}{2}=1081 \text{ (đường thẳng)}.\]
			Số đường thẳng đi qua $1$ điểm thuộc $A$ và $1$ điểm thuộc $B$ là
			\[(1\cdot 47) \cdot 3 = 141 \text{ (đường thẳng)}. \]
			Vậy số đường thẳng vẽ được là
			\[1+1081+141=1223 \text{ (đường thẳng)}.\]
			\item Trường hợp có đúng $10$ điểm thẳng hàng, ta chọn cách giải thứ nhất.\\
			Nếu $50$ điểm đã cho không có ba điểm nào thẳng hàng thì vẽ được $1225$ đường thẳng.\\
			Với $10$ điểm thẳng hàng vẽ được $1$ đường thẳng và số đường thẳng giảm đi
			\[\dfrac{9 \cdot 10}{2}-1=44 \text{ (đường thẳng)}.\]
			Vậy qua $50$ điểm mà có đúng $10$ điểm thẳng hàng, vẽ được
			\[1225-44=1181 \text{ (đường thẳng)}.\]
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Cho $n$ điểm mà không có ba điểm nào thẳng hàng. Cứ qua $2$ điểm ta vẽ một đường thẳng.
	\begin{enumerate}
		\item Biết $n=123$, tính số đường thẳng vẽ được.
		\item Biết số đường thẳng vẽ được là $378$. Tính số điểm $n$.
		\item Số đường thẳng có thể là $2012$ được không?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Vì không có ba điểm nào thẳng hàng nên ta vẽ được
			\[\dfrac{(123-1) \cdot 123}{2}=7503 \text{ (đường thẳng)}.\]
			\item Có $\dfrac{(n-1) \cdot n}{2} = 378$ nên $(n-1) \cdot n = 378 \cdot 2 = 756 = 27 \cdot 28$.\\
			Suy ra có $28$ điểm.
			\item Gọi số điểm mà không có ba điểm nào thẳng hàng mà ta kẻ được $2012$ đường thẳng qua $2$ điểm bất kì trong số đó thì $\dfrac{(n-1) \cdot n}{2} = 2012$ hay $(n-1) \cdot n = 4024$.\\
			\textbf{Cách 1.} Biết tích hai số tự nhiên liên tiếp có tận cùng là $0$, $2$ hoặc $6$. Số $4024$ có chữ số tận cùng bằng $4$ nên không là tích của hai số tự nhiên liên tiếp.\\
			Vậy không thể có số đường thẳng là $2012$.\\
			\textbf{Cách 2.} Có $4024= 8 \cdot 503$ mà $503$ là một số nguyên tố nên không thể phân tích được số $4024$ thành tích của hai số tự nhiên liên tiếp. Vậy không thể vẽ được $2012$ đường thẳng từ $n$ điểm mà không có ba điểm nào thẳng hàng.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\textbf{II. Tính số giao điểm của các đường thẳng}
\begin{vd}
	Trên mặt phẳng cho bốn đường thẳng khác nhau.
	\begin{enumerate}
		\item Có thể vẽ bốn đường thẳng đôi một cắt nhau sao cho số giao điểm của các đường thẳng là $1$, $2$, $3$ được không? Nếu không vẽ được thì giải thích vì sao.
		\item Số giao điểm vẽ được nhiều nhất là bao nhiêu?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có thể vẽ $4$ đường thẳng đôi một cắt nhau mà số giao điểm là $1$ và $3$.\\
			Trường hợp chỉ có duy nhất một giao điểm thì gọi là $4$ đường thẳng đồng quy.\\
			Trường hợp có $3$ giao điểm thì có $3$ đường thẳng đồng quy và đường thẳng còn lại song song với một trong $3$ đường đồng quy.
			\begin{enumEX}{3}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.7]
				\tkzDefPoints{0/0/O}
				\coordinate (1a) at ($(O)+(3,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[O](135:3){2a}
				\tkzDefShiftPoint[O](30:3){3a}
				\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio -1](1a)\tkzGetPoint{1b}
				\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio -1](2a)\tkzGetPoint{2b}
				\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio -1.2](3a)\tkzGetPoint{3b}
				\coordinate (4a) at ($(1a)+(0,-1.5)$);
				\coordinate (4b) at ($(1b)+(0,-1.5)$);
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(1b,1a 2a,2b 3a,3b 4a,4b)
				\end{tikzpicture}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.7]
				\tkzDefPoints{0/0/B}
				\coordinate (C) at ($(B)+(4,0)$);
				\coordinate (E) at ($(B)+(2,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[B](70:3){A}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:5){1}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:-1){2}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.3](B)\tkzGetPoint{cb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.3](C)\tkzGetPoint{bc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ca}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.3](C)\tkzGetPoint{ac}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.5](B)\tkzGetPoint{ab}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ba}
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(ab,ba ac,ca bc,cb 1,2)
				\end{tikzpicture}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.7]
				\tkzDefPoints{0/0/B}
				\coordinate (C) at ($(B)+(4,0)$);
				\coordinate (E) at ($(B)+(2,0)$);
				\coordinate (F) at ($(B)+(5,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[B](70:3){A}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:5){1}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:-1){2}
				\tkzDefShiftPoint[F](160:5){3}
				\tkzDefShiftPoint[F](160:-1){4}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.5](B)\tkzGetPoint{cb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.2](C)\tkzGetPoint{bc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ca}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.3](C)\tkzGetPoint{ac}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.5](B)\tkzGetPoint{ab}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ba}
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(ab,ba ac,ca bc,cb 1,2 3,4)
				\end{tikzpicture}
			\end{enumEX}
			Không thể vẽ $4$ đường thẳng đôi một cắt nhau mà số giao điểm chỉ là $2$ vì qua hai điểm vẽ được $1$ và chỉ $1$ đường thẳng, nên cả $4$ đường thẳng trùng nhau, trái với đề bài.
			\item Vẽ được nhiều giao điểm nhất khi không có ba đường nào đồng quy và không có hai đường nào song song, khi đó ta được $6$ giao điểm.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Biết bất kì $2$ đường thẳng nào cũng cắt nhau và không có $3$ đường thẳng nào đồng quy. Tính số giao điểm của các đường thẳng nếu có $n$ đường thẳng
	\begin{enumerate}
		\item $n \in \left\{3;4;5\right\}$.
		\item $n=100$. Xét trường hợp tổng quát.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Với $n=3$, $4$ và $5$ thì số giao điểm lần lượt bằng $3$, $6$ và $10$ (xem hình dưới).
			\begin{enumEX}{3}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.7]
				\tkzDefPoints{0/0/O}
				\coordinate (1a) at ($(O)+(3,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[O](135:3){2a}
				\tkzDefShiftPoint[O](30:3){3a}
				\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio -1](1a)\tkzGetPoint{1b}
				\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio -1](2a)\tkzGetPoint{2b}
				\tkzDefPointBy[homothety = center O ratio -1.2](3a)\tkzGetPoint{3b}
				\coordinate (4a) at ($(1a)+(0,-1.5)$);
				\coordinate (4b) at ($(1b)+(0,-1.5)$);
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(2a,2b 3a,3b 4a,4b)
				\end{tikzpicture}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.7]
				\tkzDefPoints{0/0/B}
				\coordinate (C) at ($(B)+(4,0)$);
				\coordinate (E) at ($(B)+(2,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[B](70:3){A}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:5){1}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:-1){2}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.3](B)\tkzGetPoint{cb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.3](C)\tkzGetPoint{bc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ca}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.3](C)\tkzGetPoint{ac}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.5](B)\tkzGetPoint{ab}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ba}
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(ab,ba ac,ca bc,cb 1,2)
				\end{tikzpicture}
				\item \begin{tikzpicture}[line join = round, line cap = round,>=stealth,font=\footnotesize,scale=.7]
				\tkzDefPoints{0/0/B}
				\coordinate (C) at ($(B)+(4,0)$);
				\coordinate (E) at ($(B)+(2,0)$);
				\coordinate (F) at ($(B)+(5,0)$);
				\tkzDefShiftPoint[B](70:3){A}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:5){1}
				\tkzDefShiftPoint[E](100:-1){2}
				\tkzDefShiftPoint[F](160:5){3}
				\tkzDefShiftPoint[F](160:-1){4}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.5](B)\tkzGetPoint{cb}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.2](C)\tkzGetPoint{bc}
				\tkzDefPointBy[homothety = center C ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ca}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.3](C)\tkzGetPoint{ac}
				\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.5](B)\tkzGetPoint{ab}
				\tkzDefPointBy[homothety = center B ratio -0.3](A)\tkzGetPoint{ba}
				\pgfresetboundingbox
				\tkzDrawSegments(ab,ba ac,ca bc,cb 1,2 3,4)
				\end{tikzpicture}
			\end{enumEX}
			\item Với $n=100$. Gọi số giao điểm là $T$, ta có\\
			\textbf{Cách 1.\\}
			Với $3$ đường thẳng ta được $T=3=1+2$.\\
			Thêm đường thẳng thứ tư, với $3$ đường thẳng đã cho thêm được $3$ giao điểm.\\
			Thêm đường thẳng thứ năm, với $4$ đường thẳng đã cho thêm được $4$ giao điểm.\\
			Thêm đường thẳng thứ sáu, với $5$ đường thẳng đã cho thêm được $5$ giao điểm.\\
			Cứ tiếp tục như vậy, ta được
			\[T=1+2+3+4+\cdots+99=\dfrac{(1+99) \cdot 99}{2}=4950 \text{ (giao điểm)}.\]
			\textbf{Cách 2.\\}
			Vì không có $3$ đường thẳng nào đồng quy nên mỗi đường thẳng cắt $99$ đường thẳng còn lại tạo nên $99$ giao điểm. Có $100$ đường thẳng nên có $99 \cdot 100$ giao điểm, nhưng mỗi giao điểm được tính $2$ lần, do đó có
			\[\dfrac{99 \cdot 100}{2} = 4950 \text{ (giao điểm)}.\]
			Tổng quát, với $n$ đường thẳng mà trong đó bất kì $2$ đường thẳng nào cũng cắt nhau và không có $3$ đường thẳng nào đồng quy, thì số giao điểm có được bằng $\dfrac{n \cdot (n-1)}{2}$.\\
			Việc chứng minh cụ thể sẽ được đề cập ở lớp trên.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\subsection{BÀI TẬP}

\begin{bt}%[Dương BùiĐức, dự án 6SA19-NC2]
	Cho $ 6 $ điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ O $, $ M $, $ N $ sao cho ba điểm $ A $, $ B $, $ C $ \textbf{không} thẳng hàng, ba điểm $ A $, $ B $, $ O $ thẳng hàng, ba điểm $ O $, $ C $, $ M $ thẳng hàng và $ 3 $ điểm $ C $, $ M $, $ N $ thẳng hàng.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng tỏ $ 4 $ điểm $ O $, $ C $, $ M $, $ N $ cùng thuộc một đường thẳng.
		\item Hai đường thẳng $ MN $ và $ AB $ có là hai đường thẳng trùng nhau không? Vì sao?
		\item Cứ qua hai điểm phân biệt ta vẽ được một đường thẳng. Có bao nhiêu đường thẳng được vẽ? Liệt kê.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\immini{
			\begin{enumerate}
				\item Điểm $ O $ và $ N $ cùng thuộc đường thẳng $ CM $.
				\item Hai đường thẳng $ MN $ và $ AB $ không là hai đường thẳng trùng nhau vì $ C\in MN $ nhưng $ C\not\in AB $.
				\item Có $ 8 $ đường thẳng bao gồm $ AB $, $ AC $, $ AM $, $ AN $, $ BC $, $ BM $, $ BN $, $ CM $.
			\end{enumerate}
		}{
			\begin{tikzpicture}[line join=round, line cap=round,>=stealth]
			\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
			\tkzDefPoints{-1/0/A,1/0/B,2.5/0/O,2/1/C}
			\tkzDefPointsBy[homothety = center O ratio -0.7](C){M}
			\tkzDefPointsBy[homothety = center O ratio -2](C){N}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,O,M,N)
			\draw (A)--(O) (C)--(N);
			\tkzLabelPoints[below](A,B,N)
			\tkzLabelPoints[above](C)
			\tkzLabelPoints[right](O,M)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương BùiĐức, dự án 6SA19-NC2]
	Giải thích vì sao $ 5 $ điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ M $, $ N $ thẳng hàng biết ba điểm $ A $, $ B $, $ M $ thẳng hàng, ba điểm $ B $, $ C $, $ N $ thẳng hàng và ba điểm $ A $, $ M $ và $ N $ thẳng hàng?
	\loigiai{
		Các điểm $ B $ và $ N $ thuộc đường thẳng $ AM $. Điểm $ C $ thuộc đường thẳng $ BN $ nên cũng thuộc đường thẳng $ AM $.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dương BùiĐức, dự án 6SA19-NC2]
	Cho $ 4 $ điểm $ A $, $ B $, $ C $, $ M $ trong đó điểm $ B $ nằm giữa hai điểm $ A $ và $ C $, điểm $ M $ nằm giữa hai điểm $ A $ và $ B $. Hỏi trong ba điểm $ B $, $ C $, $ M $ điểm nào nằm giữa hai điểm còn lại?
	\loigiai{
		\immini{
			Điểm $ B $ nằm giữa hai điểm $ M $ và $ C $.
		}{
			\begin{tikzpicture}[line join=round, line cap=round,>=stealth]
			\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
			\tkzDefPoints{-1/0/A,1/0/M,2/0/B,3.5/0/C}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,M)
			\draw (A)--(C);
			\tkzLabelPoints[below](A,B,C,M)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Bùi Mạnh Tiến, dự án 6SA19-NC2]
	Cho hai tia $AM$, $AN$ đối nhau.
	\begin{enumerate}
		\item Lấy điểm $B$ sao cho điểm $N$ nằm giữa hai điểm $A$, $B$. Hỏi $A$ có nằm giữa hai điểm $M$, $N$ không?
		\item Lấy điểm $C$ (khác $A$) nằm giữa hai điểm $M$, $N$. Hỏi điểm $C$ có nằm giữa hai điểm $M$, $B$ không?
		\item Trong $3$ điểm $A$, $B$, $C$ điểm nào nằm giữa hai điểm còn lại?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Vì $AM$, $AN$ là hai tia đối nhau nên điểm $A$ nằm giữa hai điểm $M$ và $N$ (hình a).
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
					\tkzDefPoints{-1/0/a, 0/0/M, 2/0/A, 4/0/N, 5/0/B, 6/0/m}
					\tkzDrawSegments(a,m)
					\tkzDrawPoints[fill=black](M,A,N,B)
					\tkzLabelPoints[below](M,A,N,B)
					\draw (2.5,-0.8) node {hình a)};
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
			\item Vì $N$ nằm giữa $A$ và $B$ nên $NA$, $NB$ là hai tia đối nhau.\\
			Vì điểm $C$ nằm giữa hai điểm $M$, $N$ nên $NC$, $NM$ là hai tia trùng nhau. Mà $AM$, $AN$ là hai tia đối nhau nên $A$ nằm giữa $M$ và $N$ hay $NA$ và $NM$ là hai tia trùng nhau. Do vậy $NM$ và $NB$ là hai tia đối nhau nên điểm $N$ nằm giữa $M$ và $B$.
			\item Có hai khả năng xảy ra:
			\begin{itemize}
				\item Điểm $C$ nằm giữa hai điểm $A$ và $B$ (hình b).
				\item Điểm $C$ nằm giữa hai điểm $B$ và $C$ (hình c).
			\end{itemize}
			\begin{center}
				\begin{tikzpicture}
					\begin{scope}[shift={(0,0)}]
						\tkzDefPoints{-1/0/a, 0/0/M, 2/0/A, 2.7/0/C, 4/0/N, 5/0/B, 6/0/m}
						\tkzDrawSegments(a,m)
						\tkzDrawPoints[fill=black](M,A,N,B,C)
						\tkzLabelPoints[below](M,A,N,B,C)
						\draw (2,-0.8) node {hình b)};
					\end{scope}
					\begin{scope}[shift={(8,0)}]
						\tkzDefPoints{-1/0/a, 0/0/M, 2/0/A, 1.3/0/C, 4/0/N, 5/0/B, 6/0/m}
						\tkzDrawSegments(a,m)
						\tkzDrawPoints[fill=black](M,A,N,B,C)
						\tkzLabelPoints[below](M,A,N,B,C)
						\draw (2,-0.8) node {hình c)};
					\end{scope}
				\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Bùi Mạnh Tiến, dự án 6SA19-NC2]
	Cho $4$ điểm $A$, $B$, $C$, $D$ thẳng hàng theo thứ tự đó.
	\begin{enumerate}
		\item Trên hình vẽ có bao nhiêu đoạn thẳng? Liệt kê.
		\item Nếu $4$ điểm $A$, $B$, $C$, $D$ thẳng hàng nhưng không theo thứ tự đó, thì trên hình vẽ có bao nhiêu đoạn thẳng?
		\item Lấy điểm $O$ không thuộc đường thẳng $AB$. Nối điểm $O$ với các điểm $A$, $B$, $C$, $D$. Trên hình vẽ có bao nhiêu đoạn thẳng?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\begin{scope}[shift={(0,0)}]
					\tkzDefPoints{0/0/A,1.5/0/B,2.5/0/C,4/0/D}
					\tkzDrawSegments(A,D)
					\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D)
					\tkzLabelPoints[below](A,B,C,D)
					\draw (2,-0.8) node {hình a)};
				\end{scope}
				\begin{scope}[shift={(5,0)}]
					\tkzDefPoints{0/0/A,1.5/0/C,2.5/0/D,4/0/B}
					\tkzDrawSegments(A,B)
					\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D)
					\tkzLabelPoints[below](A,B,C,D)
					\draw (2,-0.8) node {hình b)};
				\end{scope}
				\begin{scope}[shift={(10,0)}]
					\tkzDefPoints{0/0/A,1.5/0/B,2.5/0/C,4/0/D,1/2/O}
					\tkzDrawSegments(A,D O,A O,D O,B O,C)
					\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,O)
					\tkzLabelPoints[below](A,B,C,D)
					\tkzLabelPoints[above](O)
					\draw (2,-0.8) node {hình c)};
				\end{scope}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Có $6$ đoạn thẳng $AB$, $AC$, $AD$, $BC$, $BD$, $CD$ (hình a).
			\item Vẫn có $6$ đoạn thẳng $AB$, $AC$, $AD$, $BC$, $BD$, $CD$ (hình b).
			\item Có $10$ đoạn thẳng $AB$, $AC$, $AD$, $BC$, $BD$, $CD$ và $OA$, $OB$, $OC$, $OD$ (hình c).
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho $n$ đường thẳng trong đó bất cứ hai đường thẳng nào cắt nhau, không có ba đường thẳng nào đồng quy.
	\begin{enumerate}
		\item Tính số giao điểm của các đường thẳng nếu $n=124$.
		\item Với $n$ bằng bao nhiêu thì số giao điểm bằng $124$?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Số giao điểm từ $124$ đường thẳng trong đó bất cứ hai đường thẳng nào cũng cắt nhau bằng
			\[\dfrac{124 \cdot 123}{2} = 7626.\]
			\item Số giao điểm từ $n$ đường thẳng trong đó bất cứ hai đường thẳng nào cũng cắt nhau là $\dfrac{n(n-1)}{2}$.\\
			Theo đề bài ta có $\dfrac{n(n-1)}{2} = 124$ hay $n(n-1) = 248$.\\
			Mà $248 = 31 \times 8$ không phải là tích của hai số tự nhiên liên tiếp.\\
			Vậy không có số $n$ nào thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Cao Thành Thái, dự án 6SA19-NC2]
	Cho $n$ điểm trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng. Cứ qua hai điểm vẽ một đường thẳng.
	\begin{enumerate}
		\item Tính số đường thẳng vẽ được nếu $n=24$.
		\item Với $n$ bằng bao nhiêu thì số đường thẳng bằng $240$?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Số đường thẳng vẽ được từ $24$ điểm trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng bằng
			\[\dfrac{23 \cdot 24}{2} = 276.\]
			\item Với $n$ điểm trong đó không có ba điểm nào thẳng hàng thì số đường thẳng có thể vẽ được là $\dfrac{(n-1)n}{2}$.\\
			Theo đề bài ta có $\dfrac{(n-1)n}{2} = 240$ hay $(n-1)n=480$.\\
			Mà $480 = 30 \times 16 = 15 \times 32$ không phải là tích của hai số tự nhiên liên tiếp.\\
			Vậy không có số $n$ nào thỏa mãn yêu cầu bài toán.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trần Trọng Tiên, dự án 6SA19-NC2]
	Cho $n$ điểm, nối từng cặp $2$ điểm một.
	\begin{enumerate}
		\item Tính số đoạn thẳng biết $n$ bằng $100$.
		\item Với $n$ bằng bao nhiêu thì số đoạn thẳng bằng tổng các số từ $1$ đến $99$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $n=100$. Suy ra số đoạn thẳng bằng $4950$.
			\item $n=100$.
		\end{enumerate}	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trần Trọng Tiên, dự án 6SA19-NC2]
	Hỏi $5$ đường thẳng chia mặt phẳng thành nhiều nhất bao nhiêu miền?
	\loigiai{
		\immini
		{
			$5$ đường thẳng chia mặt phẳng thành nhiều nhất $16$ miền (hình bên).
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=.5, line join = round, line cap = round]	
			\draw (-1,0)--(10,0); \draw (0,-3)--(0.5,9); \draw (-1,9)--(5,-3); 
			\draw (-1,5)--(10,-2); \draw (-1,-2)--(7,4); 
			\draw (0.1,8) node {$1$}; \draw (3,5) node {$2$};\draw (-0.1,6) node {$9$};\draw (0.7,4.5) node {$8$};\draw (-0.5,2) node {$10$};\draw (1,2) node {$16$}; \draw (3,1.8) node {$7$}; \draw (2.7,0.3) node {$15$}; 
			\draw (4,1) node {$6$}; \draw (7,1) node {$3$}; \draw (9,-0.5) node {$4$};
			\draw (6,-1) node {$5$}; \draw (2.7,-1) node {$14$};\draw (0.5,-0.4) node {$13$};\draw (-1,-0.7) node {$11$};\draw (-0.7,-2.5) node {$12$};
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}