\bt Quán mì của mẹ An bán cả 7 ngày trong tuần. ngày thường thì bán mỗi ngày 200 tô, ngày thứ 7, chủ nhật thì quán đông gấp đôi ngày thường. Hỏi trong một tháng có 5 ngày thứ 7 và 4 ngày chủ nhật thì mẹ An bán tổng cộng bao nhiêu tô mì?

\bt Bạn Thành tập ném bóng rổ và ném được 36 quả vào rổ. Biết số quả ném vào rổ chỉ bằng $60\% $ tổng số quả bạn Thành đã ném. Hỏi Thành đã ném trượt bao nhiêu quả?

\bt Giá của một mặt hàng ở một cửa hiệu đã giảm $20\% $ so với giá ban đầu, sau đó lại tiếp tục giảm $20\% $ so với giá đang bán. Hỏi sau $2$ lần giảm giá thì cửa hàng đã giảm bao nhiêu phần trăm so với giá ban đầu?

\bt  Bốn anh em nhà bạn Mai đứng xếp hàng theo hàng dọc. Người đứng sau sẽ cao hơn người đứng trước $20\% $ so với người đứng trước. Bạn Mai đứng đầu hàng và cao 150cm. Hỏi anh cả của bạn Mai đứng cuối hàng có chiều cao là bao nhiêu? 

\bt Giá bán một chiếc tivi giảm giá hai lần, mỗi lần giảm giá $10\% $ so với giá đang bán, sau khi giảm giá 2 lần đó thì giá còn lại là $16 200 000$ đồng. Vậy giá bán ban đầu của tivi là bao nhiêu?

\bt Biểu giá điện sinh hoạt được cho trong bảng sau:
\begin{center}

\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
Giá bán điện &	(đồng/kWh)\\
\hline
Bậc 1: cho kWh từ 0 – 50 &	1 549\\
\hline
Bậc 2: Cho kWh từ 51 – 100 & 	1 600\\
\hline
Bậc 3: Cho kWh từ 101 – 200	& 1 858\\
\hline
Bậc 4: Cho kWh từ 201 – 300 &	2 340\\
\hline
Bậc 5: Cho kWh từ 301 – 400 &	2 615\\
\hline
Bậc 6: Cho kWh từ 401 trở lên &	2 701\\
\hline
\end{tabular}

\end{center}
Tháng này gia đình ông Hiếu tiêu thụ hết 270 kWh. Hỏi gia đình ông Hiếu phải trả bao nhiêu tiền điện?

\bt Bác An muốn lát gạch cho phòng khách. Phòng khách có dạng hình chữ nhật, dài 5,15 mét và rộng 3,00 mét. Bác ấy cần 16 viên gạch cho mỗi mét vuông. Tính số viên gạch anh Minh cần để lát toàn bộ hiên nhà. (làm tròn đến hàng đơn vị)

\bt Xe đạp của bạn Nam có tỉ số truyền động là 43/9 nghĩa là Nam đạp 1 vòng thì bánh xe quay khoảng 4,7 vòng. Biết chu vi bánh là 2,198m. Nếu Bình chạy xe với tốc độ đạp xe 20 vòng trong 1 phút thì vận tốc xe chạy là bao nhiêu km/h?

\bt%[ĐỀ THI QUẬN 3] 
Một đội công nhân gồm 21 người dự định hoàn thành con đường trong 30 ngày, nếu muốn hoàn thành con đường sớm hơn dự định 12 ngày thì đội cần tăng cường thêm bao nhiêu công nhân nữa? (Giả sử năng suất lao động mỗi công nhân là như nhau)

\bt%[ĐỀ THI QUẬN 3] 
Trong quý 3 năm 2017, tại một cửa hàng điện máy, người ta thấy số lượng ti vi bán ra của bốn nhân viên Dũng, Sang, Thủy, Quân như sau: Số lượng ti vi Dũng bán được gấp Sang 7 lần, gấp Thủy 5 lần và gấp Quân 4 lần. Tổng cộng bốn người bán được 669 cái ti vi. Hỏi số ti vi mà Dũng đã bán là bao nhiêu?

\bt Số giờ ngủ trong ngày của một người có tuổi bé hơn hoặc bằng 18 có thể tính theo công thức:
$$h=8+\dfrac{18-t}{2}$$
trong đó $t$ là số tuổi. Hãy dùng công thức này để tính số giờ ngủ hằng ngày của một người 15 tuổi.

\bt Ở nước ta nhiệt độ được tính theo độ C (Celsius), ở Mỹ nhiệt độ được tính theo độ F (Fahrenheit). Công thức đổi từ độ C sang độ F là: $F=\dfrac{9}{5}.C+32$ (F và C là số độ F và số độ C tương ứng). Hôm nay nhiệt độ ngoài trời của TP Hồ Chí Minh là $35^0C$ tương ứng với bao nhiêu độ F?

\bt Một hãng hàng không quốc tế quy định, mỗi hành khách được mang 2 va li không tính cước, mỗi va li không được vượt quá 23 kg. Hỏi với va li nặng 50,99 pound sau khi quy đổi sang kilôgam và được phép làm tròn đến hàng đơn vị thì có vượt quá quy định về khối lượng không? (1 pound = 0,45359237 kg)

\bt Một kho chứa 54 tấn gạo. Kho đã xuất đi $\dfrac{1}{3}$ số gạo để cứu trợ đồng bào lũ lụt miền Trung, rồi xuất đi thêm $\dfrac{2}{3}$ lượng gạo còn lại trong kho để chia cho dân nghèo, cuối cùng nhập về 12 tấn gạo. Tính số gạo trong kho sau khi nhập gạo.

\bt Bạn An đi nhà sách và mang theo một số tiền vừa đủ để mua 5 quyển tập và 3 cây viết. Nhưng giá mỗi quyển tập lại tăng 800 đồng, giá mỗi cây viết giảm 1000 đồng. Hỏi để mua 5 quyển tập và 3 cây viết như dự tính thì bạn An sẽ dư hay thiếu bao nhiêu tiền?

\bt Diện tích đất trồng của hộ ông An, ông Bình và ông Hòa lần lượt tỉ lệ với 2; 3 và 5. Tổng diện tích của ba hộ là 5000 ha. 
\begin{enumerate}[a)]
\item Tính diện tích đất trồng của mỗi hộ.
\item Xoài là cây ưa sáng và có trái ở chồi tận cùng ngoài tán cây. Nếu trồng quá dày, cây sẽ che rợp lẫn nhau dẫn đến năng suất thấp, nhưng trồng quá thưa vườn sẽ cho sản lượng thấp. Theo tiêu chuẩn Vietgap, xoài nên được trồng với mật độ 300 cây/ha. Ông An dự định trồng $370 000$ cây xoài trên đất của mình. Em hãy cho biết ông An đã trồng xoài đúng chuẩn về mật độ chưa? Vì sao. Nếu ông An trồng như dự định, thì vườn xoài ông An sẽ gặp khó khăn gì? 
\end{enumerate}

