\section{Tạp chí Pi, số 7,  tháng 7 năm 2017}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi7-2017]
\begin{bt}[P72, Tạp chí Pi, tháng 7 năm 2017]%[9D0G5]%[Lê Ngọc Hiếu]
	Tìm tất cả bộ $3$ số nguyên dương $(a, b, c)$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện sau:
	\begin{enumerate}[1)]
		\item $a = b + \left[\sqrt{4c - 1}\right]$;
		\item $ab = c^2 + 1$.
	\end{enumerate}
	(Với $x$ là số thực, $\left[x \right]$ kí hiệu số nguyên lớn nhất không vượt quá $x$.)
	\loigiai
	{
		\textbf{Cách 1}
		\begin{itemize}
			\item Giả sử $(a, b, c)$ là bộ $3$ số nguyên dương thỏa mãn yều cầu đề bài.\\
			Từ các điều kiện 1) và 2), ta có:
			\begin{align}
				c^2 + 1 = \left(b + \left[\sqrt{4c - 1}\right]\right) \cdot b = b^2 + \left[\sqrt{4c - 1}\right] \cdot b. \tag{1}
			\end{align}
			Vì $\left[\sqrt{4c - 1}\right] \leq \sqrt{4c - 1}$ nên từ $(1)$, ta có:
			\begin{align}
				c^2 + 1 \leq b^2 + \sqrt{4c - 1} \cdot b. \tag{2}
			\end{align}
			Vì $b$, $c$ là các số nguyên dương nên từ $(1)$, ta còn có $c^2 \geq b^2$; do đó, $c \geq b$. Suy ra
			\begin{align}
				c = b + n, \,\, \text{với $n \in \mathbb{N}$}. \tag{3}
			\end{align}
Thay $(3)$ vào $(2)$, ta được:
			\begin{align*}
				b^2 + 2bn + n^2 + 1 \leq b^2 + \sqrt{4(b + n) - 1} \cdot b.
			\end{align*}
			Suy ra $n^2 + 1 \leq \left(\sqrt{4(b + n) - 1} - 2n\right) \cdot b.$\hfill$(4)$\\
			Thay $(3)$ vào điều kiện 2) của đề bài, ta được:
			\begin{align*}
				ab = b^2 + 2bn + n^2 + 1.
			\end{align*}
			Suy ra $n^2 + 1 \,\vdots\, b$. Do đó,
			$n^2 + 1 = bk$, 
		với $k \in \mathbb{N}^*$.\hfill$(5)$\\
			Thay $(5)$ vào $(4)$, rồi chia cả hai vế của bất đẳng thức nhận được cho $b$, ta có:
			\begin{align*}
				k \leq \sqrt{4(b + n) - 1} - 2n.
			\end{align*}
			Từ đó, do $b \leq n^2 + 1$, suy ra
		$k \leq \sqrt{4(n^2 + n + 1) - 1} - 2n$.\hfill$(6)$\\
		Ta có:
		$(6) \Leftrightarrow (k + 2n)^2 \leq 4n^2 + 4n + 3 \Leftrightarrow k^2 + 4n(k - 1) \leq 3$.\hfill$(7)$\\
Vì $n \in \mathbb{N}$ và $k \in \mathbb{N}^*$ nên từ $(7)$ suy ra $k^2 \leq 3$.
			Do đó, $k = 1$. Dẫn tới
			{\allowdisplaybreaks
			\begin{align*}
		&b = n^2 + 1, \,\, c = b + n = n^2 + n + 1\\
		&a = \dfrac{c^2 + 1}{b} = \dfrac{(n^2 + n + 1) + 1}{n^2 + 1} = n^2 + 2n + 2,
		\end{align*}}với $n$ là một số tự nhiên.
			\item Ngược lại, do cách xác định $a$, $b$, $c$ như trên nên hiển nhiên bộ $3$ số nguyên dương
			$$(a, b, c) = (n^2 + 2n + 2, n^2 + n + 1, n^2 + 1),$$
			trong đó $n \in \mathbb{N}$, thỏa mãn điều kiện 2) của đề bài. Hơn nữa, do $4c - 1 = 4n^2 + 4n + 3$ nên
			\begin{center}
				$\left[\sqrt{4c - 1}\right] = \left[\sqrt{4n^2 + 4n + 3}\right] = 2n + 1$
				(vì $(2n + 1)^2 < 4n^2 + 4n + 3 < (2n + 2)^2$).
			\end{center}
			Do đó
			$$a = n^2 + 2n + 2 = (n^2 + 1) + (2n + 1) = b + \left[\sqrt{4c - 1}\right];$$
			nghĩa là, bộ $3$ số $(a, b, c)$ nêu trên thỏa mãn điều kiện 1) của đề bài.
			\item Vậy, tóm lại, tất cả các bộ $3$ số nguyên dương $(a, b, c)$ thỏa mãn yêu cầu đề bài là:
			$$(a,b,c)(n^2 + 2n + 2, n^2 + n + 1, n^2 + 1),$$
			trong đó $n$ là một số tự nhiên tùy ý.
		\end{itemize}
		\textbf{Cách 2} \\
		Ta có $(a, b, c)$ là bộ $3$ số nguyên dương thỏa mãn yêu cầu đề bài khi và chỉ khi $a$, $b$, $c$ là các số nguyên dương sao cho
		$$\heva{&a - b = \left[\sqrt{4c - 1}\right] \\ &ab = c^2 + 1.}$$
		Theo định lí Vi-ét (thuận và đảo), ta có điều vừa nêu trên khi và chỉ khi $c$ là số nguyên dương sao cho phương trình (ẩn $x$) sau có hai nghiệm nguyên phân biệt, trái dấu
		\begin{align}
			x^2 - \left[\sqrt{4c - 1}\right]x - (c^2 + 1) = 0 \tag{*}
		\end{align}
		và $a$, $-b$ là hai nghiệm phân biệt của phương trình đó ($a$ là nghiệm dương và $-b$ là nghiệm âm của phương trình).\\
		Vì với mọi $c$, phương trình $(*)$ luôn có hai nghiệm phân biệt, trái dấu (do hệ số của $x^2$ và hệ số tự do trái dấu) nên ta có điều vừa nêu trên khi và chỉ khi $c$ là số nguyên dương sao cho phương trình $(*)$ có tất cả các nghiệm đều là số nguyên và $a$, $-b$ là hai nghiệm phân biệt của phương trình đó.
		\begin{enumerate}
			\item Giả sử $c$ là số nguyên dương sao cho phương trình $(*)$ có tất cả các nghiệm đều là số nguyên. Vì $(*)$ là phương trình bậc hai với hệ số nguyên và có nghiệm nguyên nên biệt thức
			$$\Delta = \left[\sqrt{4c - 1}\right]^2 + 4(c^2 + 1)$$
			là một số chính phương.\\
			Do $\left[\sqrt{4c - 1}\right] \leq \sqrt{4c - 1}$ nên $(2c)^2 < \Delta \leq (4c - 1) + 4(c^2 + 1) < (2c + 2)^2$.\\
			Từ đó, vì $\Delta$ là số chính phương nên
			$$\Delta = (2c + 1)^2.$$
			Suy ra
			$$\left[\sqrt{4c - 1}\right]^2 = 4c - 3.$$
			Như vậy, $4c - 3$ là một số chính phương. Vì thế, do $4c - 3$ là số lẻ, nên tồn tại số tự nhiên $n$ sao cho
			$$4c - 3 = (2n + 1)^2.$$
			Suy ra $c = n^2 + n + 1$.
			\item Ngược lại, với $c = n^2 + n + 1$, $n \in \mathbb{N}$, ta có
			$$\left[ \sqrt{4c-1}\right]=\left[ \sqrt{4n^2+4n+3}\right]=2n+1$$
			vì $(2n+1)^2 < 4n^2+4n+3 < (2n+2)^2$ và
			$\Delta=(2n+1)^2+4(n^2+n+1)^2+4=(2n^2+2n+3)^2.$\\
			Do đó phương trình $(*)$ có hai nghiệm là $n^2+2n+2$ và $-(n^2+1)$.
			\item Tóm lại, tất cả các số nguyên dương $c$ sao cho phương trình $(*)$ có tất cả các nghiệm đều nguyên là $c=n^2+n+1$, $n \in \mathbb{N}.$\\
			Theo các lập luận ở trên, với mỗi $c=n^2+n+1$. ta có các số $a,b$ tương ứng là
			$$a=n^2+2n+2 \text{ và } b=n^2+1.$$
			Vậy, tất cả các bộ $3$ số $(a,b,c)$ thỏa mãn yêu cầu đề bài là $$(a,b,c)=(n^2+2n+2,n^2+1,n^2+n+1),$$
			trong đó $n$ là một số tự nhiên tùy ý.
		\end{enumerate}
\textbf{Bình luận và Nhân xét}
\begin{enumerate}
	\item Hai lời giải trên đây thể hiện hai cách tiếp cận khác nhau trong việc khai thác điều kiện mà bộ $3$ số nguyên dương $(a,b,c)$ phải thỏa mãn. Tuy nhiên, hai cách tiếp cận đó có một điểm chung là đều tìm cách liên kết cách điều kiện đã cho (ở dạng ban đầu), nhằm tạo ra điểm tựa cho việc khai thác thông tin từ các điều kiện đó. Ở cách $1$, đó là việc thế điều kiện $1$ và điều kiện $2$, ở cách $2$, đó là sự nhìn nhận hai điều kiện đã cho bằng $\lq \lq$ con mắt \rq \rq của định lý Vi-ét (thuận và đảo).
	\item Theo tác giả bài toán, từ điều kiện $2$ có thể thu được đánh giá sau
	\[|a-b| \geq \left[ \sqrt{4c-1}\right].\tag{1}\]
	Thật vậy, với $a,b,c$ là $3$ số nguyên dương thỏa mãn điều kiện $2$, ta có
	$$a+b \geq 2\sqrt{ab}=2\sqrt{c^2+1}>2c.$$
	suy ra $a+b \geq 2c+1$. Do đó $(a+b)^2 \geq 4c^2+4c+1$.\\
	Vì thế $(a-b)^2=(a+b)^2-4ab \geq (4c^2+4c+1)-4(c^2+1)=4c-3.$\\
	Suy ra $|a-b| \geq \left[\sqrt{4c-3} \right].$\\
	Mà $\left[ \sqrt{4c-3}\right]=\left[ \sqrt{4c-1}\right] \hfill (2)$\\
	nên $(1)$ được chứng minh.
	\item Đẳng thức $(2)$ là trường hợp đặc biệt, khi $n=c-1$ của kết quả sau\\
	\textit{\lq \lq Với mọi số tự nhiên n, ta luôn có $\left[\sqrt{4n+1} \right]=\left[\sqrt{4n+1}\right]$ $\lq \lq$. \hfill $(3)$}\\
	Theo tác giả bài toán, có thể chứng minh kết quả trên một cách đơn  giản như sau
	\cm $(3)$. Do $4n+1<4n+3$ nên $\left[4n+1 \right] \leq  \left[ 4n+3 \right]$ \hfill $(4)$\\
	Tiếp theo, đặt $m=\left[ 4n+3 \right]$, ta có $m^2 \leq 4n+3$.\\
	Nếu $m^2=4n+3$ hoặc $m^2=4n+2$ thì $m^2\equiv 3(\mod 4)$ hoặc $m^2 \equiv 2(\mod 4)$ là điều vô lý, vì số dư trong phép chia một số chính phương cho $4$ chỉ có thể là $0$ hoặc $1$.\\
	Vì vậy, $m^2 \leq 4n+1$. Suy ra $m \leq \left[ \sqrt{4n+1} \right]$, hay $\left[ \sqrt{4n+3} \right] \leq \left[ \sqrt{4n+1} \right].$ \hfill $(5)$\\
	Kết hợp $(4)$ và $(5)$, ta thu được $(3)$.
	\item Với cách vận dụng định lý Vi-ét để giả bài toán như đã thể hiện trong lời giải của nhóm bạn Nguyễn Tấn Tài và Trịnh Hoàng Hiệp, việc thử lại các bộ $3$ số nguyên dương $(a,b,c)$ tìm được là bắt buộc, do các bộ số đó là kết quả của mach suy luận \lq \lq suy ra \rq \rq, xuất phát từ giả thiết $(a,b,c)$ là bộ số thỏa mãn yêu cầu đề bài. Tuy nhiên, hai bạn đã không thực hiện việc đó Đáng tiếc là mặc dù lỗi này đã được nhắc nhiều lần trong mục Giả bài kỳ trước ở các số Tạp chí Pi trước đó.
	\item Trong số các lời giải mà tòa soạn nhận được từ bạn đọc, lời giải của bạn Nguyễn Quang Minh là duy nhất và hoàn chỉnh. Ngoài nhóm bạn Nguyễn Tấn Tài và Trịnh Hoàng Hiệp tìm ra kết quả đúng, tất cả các bạn còn lại đều tìm ra kết quả sai hoặc kết thúc lời giải khi chỉ mới tìm $c$; chẳng hạn, kết quả dưới đây là một kết quả \textbf{sai}
	$$a=\left( \dfrac{d+1}{2}\right)^2 +1,b=\left( \dfrac{d-1}{2}\right)^2 +1 \text{ và } c= \dfrac{d^2-1}{4}+1,$$
	trong đó, $d$ là một số nguyên dương tùy ý.
\end{enumerate}
\textbf{Lời bàn}\\
Có thể thấy, trong hai lời giải được nêu trên đây, lời giải cách $1$ thể hiện sự vận dụng hợp lý, linh hoạt các kỹ thuật cơ bản trong việc giải phương trình nghiệm nguyên, nhằm khi thác triệt để đặc thù của các dữ liệu đã cho trong đề bài. Trong khi đó lời giải $2$ thể hiện một hướng khai thác hoàn toàn khác giả thiết đề bài. Đó là hướng khai thác hình thành từ việc quan sát, phân tích, tổng quan ''thế'' của tình huống được đặt ra. Vì thế, lời giải cách $2$ cho thấy một phương pháp xử lý một lớp các bài toán có dạng tương đồng như bài toán đã đưa ra. Hơn thế, lời giải đó còn cho thấy một hướng tìm tòi, xây dựng các bài toán mới. Chẳng hạn, dựa vào định lý Vi-ét cho phương trình bậc hai, bạn đọc có thể đặt vấn đề tìm tòi, xây dựng các bài toán có dạng sau\\
\textit{\lq \lq Cho các số nguyên $m,n$. Tìm tất cả các bộ $3$ số nguyên $(a,b,c)$ thỏa mãn đồng thời các điều kiện sau
	\begin{enumerate}
		\item [$a)$] $ma+nb=f(c)$;
		\item [$b)$] $ab=g(c)$.
	\end{enumerate}
	Trong đó, $f(c)$ và $g(c)$ là các biểu thức của biến $c$, nhận giá trị nguyên khi $c$ nhận giá trị nguyên.\rq \rq}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P74, Tạp chí Pi, tháng 7 năm 2017]%[9H0G8]%[Đoàn Nhật Thiện]
	Người ta tô tất cả các cạnh và các đường chéo của một $2017$-giác đều bởi $k$ màu, sao cho các điều kiện sau được đồng thời thỏa mãn:
	\begin{enumerate}[1/]
		\item Với mỗi màu $x$ và với mỗi cặp đỉnh $A$, $B$ của $2017$-giác đều, hoặc đoạn thẳng $AB$ được tô màu bởi $x$, hoặc tồn tại đỉnh $C$ (của $2017$-giác đều) sao cho các đoạn thẳng $AC$ và $BC$ cùng được tô bởi màu $x$;
		\item Với $X$, $Y$, $Z$ là $3$ đỉnh đôi một phân biệt tùy ý của $2017$-giác đều, tất cả các cạnh của tam giác $Xyz$ được tô bởi tối đa $2$ màu.
	\end{enumerate}
	Chứng minh rằng $k\le 2$ ($2017$-giác đều là đa giác đều có $2017$ đỉnh).
	\loigiai
	{Ta sẽ giải bằng phương pháp phản chứng. \\
		Giả sử ngược lại, $k\ge 3$.\\
		Ta gọi mỗi tập hợp các đoạn thẳng (mỗi đoạn thẳng là một cạnh hoặc một đường chéo của đã giác đã cho) có chung một đầu mút và cùng được tô bởi một màu là một \textit{chùm}. Nếu đầu mút chung của các đoạn thẳng trong chùm là đỉnh $A$ (của đã giác đã cho) thì ta gọi chùm đó là chùm $A$. Tập hợp tất cả các đầu mút khác $A$ của tất cả các đoạn thẳng thuộc chùm $A$ được kí hiệu bởi $S_A$; chẳng hạn, với chùm $A$ trong hình dưới đây thì $S_A=\{X,Y,Z,U,V\}$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/A}
			\coordinate (X) at ($(A)+(-3,-1)$);
			\coordinate (Y) at ($(A)+(-2,-2)$);
			\coordinate (Z) at ($(A)+(-1,-3)$);
			\coordinate (U) at ($(A)+(1,-2.5)$);
			\coordinate (V) at ($(A)+(2,-2.7)$);
			\tkzDrawPoints(A,X,Y,Z,U,V)
			\tkzDrawSegments(A,X A,Y A,Z A,U A,V)
			\tkzLabelPoints[below](X,Y,Z,U,V)\tkzLabelPoints[above](A)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Ta nói chùmg $A$ có màu $x$ (hoặc màu của chùm $A$ là $x$) nếu tất cả các đoạn thẳng thuộc chùm đó được tô màu $x$.\\
		Ta nói chùm $A$ có tính chất $P$ nếu trong tập $S_A$ tồn tại một điểm, gọi là $B$, sao cho tập hợp tất cả các đoạn thẳng nối $B$ với tất cả các điểm còn lại trong $S_A$ là một chùm và đồng thời màu của chùm $B$ khác màu của chùm $A$. Chẳng hạn, chùm $A$ trong hình dưới đây là một chùm có tính chất $P$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/A, -2/-3/C, 2/-4/D, 0/-5/B}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,D)
			\tkzDrawSegments(A,C A,D A,B B,C B,D)
			\tkzLabelSegments[right](A,D){$x$}
			\tkzLabelSegments[left](A,C A,B){$x$}
			\tkzLabelSegments(B,C B,D){$y$}
			\tkzLabelPoints[above](A)\tkzLabelPoints[right](D)\tkzLabelPoints[left](C)
			\tkzLabelPoints[below](B)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Xét hai đỉnh $X$, $Y$ tùy ý của đa giác đã cho và giả sử đoạn thẳng $XY$ được tô màu $x$. Vì $k\ge 3$ nên tồn tại một màu khác $x$, gọi là $y$. Do đoạn $XY$ không được tô màu $y$ nên theo điều kiện $1/$ của bài ra, tồn tại đỉnh $Z$ sao cho các đoạn $ZX$ và $ZY$ cùng được tô màu $y$. Như thế, các đoạn thẳng $ZX$, $ZY$ tạo thành một chùm, chùm $Z$, mà trong $S_Z$ có điểm $X$ có tính chất: tất cả các đoạn thẳng nối $X$ với tất cả các điểm còn lại trong $S_Z$ tạo thành một chùmg và đồng thời màu của chùm này (màu $x$) khác với màu của chùm $Z$ (màu $y$). Do đó, chùm $Z$ vừa nêu là chùm có tính chất $P$. Điều này cho thấy sự tồn tại của các chùm có tính chất $P$.\\
		Vì đa giác chỉ có $2017$ đỉnh và mỗi đỉnh chỉ có thể sinh ra hữu hạn chùm nên số chùm là hữu hạn và do đó, chỉ có hữu hạn (lớn hơn $0$) chùm có tính chất $P$. Vì thế, sự tồn tại chùm $M$ có tính chất $P$ sao cho tập $S_M$ là tập gồm nhiều điểm nhất, trong đó các tập $S_T$ mà chùmg $T$ là chùm có tính chất $P$.\\
		Giả sử màu của chùm $M$ là màu $x$. Vì chùm $M$ có tính chất $P$ nên trong tập $S_M$ tồn tại một điểm, gọi là $N$, sao cho tất cả các đoạn thẳng nối $N$ với tất cả các điểm còn lại trong $S_M$ đều được tô bởi màu khác $x$, gọi là $y$.\\
		Vì $k\ge 3$ nên ngoài các màu $x$ và $y$, phải có ít nhất một màu nữa, gọi là $z$, đã được sử dũng để tô các cạnh, các đường chéo của đa giác đã cho. Vì đoạn $MN$ được tô màu $x$, khác $z$, nên điều kiện $1/$ của bài ra, phải tồn tại đỉnh $Q$ sao cho $MQ$ và $NQ$ cùng được tô màu $z$. Do $NQ$ được tô màu $z$, khác $y$, nên hiển nhiên $Q\notin S_M$. Xét điểm $X$ bất kì, khác $N$, thuộc $S_M$.\\
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/Q, -1/2/M, -3/-2/N, 4/-2/X}
			\tkzDrawPoints(M,N,Q,X)
			\tkzDrawSegments(M,N M,Q M,X N,X X,Q N,Q)
			\tkzLabelSegments[left](M,Q N,Q){$z$}		\tkzLabelSegments[left](M,N){$x$}\tkzLabelSegments[below](N,X){$y$}\tkzLabelSegments[right](M,X){$x$}
			\tkzLabelPoints[above](M)\tkzLabelPoints[above right](Q)\tkzLabelPoints[left](N)\tkzLabelPoints[right](X)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Do tam giác $MXQ$ có $MX$ được tô màu $x$ (vì $X\in S_M$) và $MQ$ được tô màu $z$ nên theo điều kiện $2/$ của bài ra, đoạn $QX$ phải được tô hoặc màu $x$ hoặc màu $z$. Nếu $QX$ được tô màu $x$ thì tam giác $NQX$ sẽ vi phạm điều kiện $2/$ của bài ra (do $NX$ được tô màu $y$ (vì $X\in S_M$ và $X\ne N$), $NQ$ được tô màu $z$). Suy ra, $QX$ được tô màu $z$.\\
		Như vậy, tất cả các đoạn thẳng nối $Q$ với tất cả các điểm thuộc tập hợp $\{M\}\cup S_M$ đều được tô màu $z$. Do đó,  ta có chùm $Q$, với $S_Q=\{M\}\cup S_M$. Hơn nữa, do trong $S_Q$ có điểm $M$ mà tất cả các đoạn thẳng nối $M$ với tất cả các điểm còn lại trong $S_Q$ (chính là tất cả các điểm thuộc $S_M$) đều được tô cùng màu (màu $x$) nên chùm $Q$ là chùm có tính chất $P$. Điều này mâu thuẫn với định nghĩa chùm $M$, do tập $S_Q$ gồm nhiều điểm hơn tập $S_M$. Mâu thuẫn nhận được chứng tỏ giả sử phản chứng ở trên là sai và vì thế, ta có điều cần chứng minh.
		
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Qua lời giải trên, hiểu nhiên thấy tính đều của đa giác đã cho, cũng như số đỉnh của đa giác đó bằng $2017$, không đóng vai trò gì trong việc chứng minh kết luận của bài toán.
				\item Tòa soạn nhận được nhiều lời giải cho bài toán, từ các bạn học sinh THCS và THPT. Tuy nhiên, trong số đó, chỉ duy nhất lời giải của bạn Phan Quốc Vượng là lời giải đúng.
				\item Hầu hết các bạn đã gửi lời giải tới Tòa soạn đều giải bài đã ra bằng cách thay $2017$ bởi số nguyên $n\ge 3$, rồi sau đó giải bài toán nhận được bằng phương pháp quy nạp theo $n$. \textit{Tất cả các lời giải bằng phương pháp quy nạp mà Toàn soạn nhận được đều} \textbf{sai}, do các bạn hiểu không đúng giả thiết qui nạp hoặc hiểu chưa đúng bài đã ra. Cụ thể:
				\begin{itemize}
					\item[+] Một số bạn, sau khi phát biểu giả thiết qui nạp cho $n=m(m\ge 3)$, đã lập luận như sau để chứng minh kết luận của bài toán cho $(m+1)$-giác lồi (tức, cho $n=m+1$):\\
					\lq\lq Giả sử $(m+1)$-giác $A_1A_2\ldots A_{m+1}$ đã được tô bởi $3$ màu xanh, đỏ, vàng, thỏa mãn các điều kiện của bài ra. Xét $m$-giác $A_2A_3\ldots A_{m+1}$, theo giả thiết qui nạp, các cạnh và các đường chéo của đa giác này chỉ được tô bởi tối đa $2$ màu.\rq\rq\\
					\textit{Điểm sai trong lập luận nêu trên là các bạn đã áp dụng giả thiết qui nạo, khi chưa nêu được đầy đủ các căn cứ cho phép làm điều đó}. Cụ thể, để có thể áp dụng giả thiết qui nạp cho đa giác $A_2A_3\ldots A_{m+1}$, cần chứng minh rằng tất cả các cạnh và đường chéo của đa giác đó đã được tô màu thỏa mãn với điều kiện của đề bài; nghĩa là cần chứng minh hai điều sau:
					\begin{itemize}
						\item[-] Với mỗi màu $x$ trong số các màu xuất hiên trên các cạnh, đường chéo của đa giác $A_2A_3\ldots A_{m+1}$ và với mỗi cặp đỉnh $A_i$, $A_j$, với $2\le i<j\le m+1$, hoặc đạon $A_iA_j$ được tô màu $x$, hoặc tồn tại đỉnh $A_p$, với $p\ne i$, $j$ và $2\le p\le m+1$, sao cho các đoạn $A_iA_p$ và $A_jA_p$ đều được tô màu $x$;
						\item[-] Với $A_q$, $A_s$ và $A_t$ là $3$ đỉnh tùy ý của đa giác $A_2A_3\ldots A_{m+1}$, các cạnh của tam giác $A_qA_sA_t$ được tô bởi tối đa hai màu.
					\end{itemize}
					Lưu ý rằng, từ giả thiết \lq\lq tất cả các cạnh và đường chéo của đa giác $A_1A_2\ldots A_{m+1}$ đã được tô màu thỏa mãn các điều kiện của đề bài\rq\rq, chỉ đương nhiên có điều thứ hai cần chứng minh trên đây, mà không đương nhiên có điều thứ nhất.
					\item[+] Một số bạn khác đã chứng minh mệnh đề qui nạp theo cách sau:
					\begin{itemize}
						\item[-] Xét $(m+1)$-giác $A_1A_2\ldots A_{m+1}$.
						\item[-] Tô tất cả các cạnh và đường chéo của đa giác $A_2A_3\ldots A_{m+1}$, đảm bảo thỏa mãn các điều kiện của đề bài. Khi đó, theo giả thiết qui nạp, số màu được dùng để tô không thể vượt quá $2$.
						\item[-] Tiếp theo, bằng phương pháp phản chứng, chứng minh rằng không thể dùng thêm màu thứ ba để tô các cạnh và các đường chéo còn lại (chưa được tô) của đa giác $A_1A_2\ldots A_{m+1}$, sao cho các điều kiện của đề bài được thỏa mãn.\\
						\textit{Điểm chưa được ở cách giải trên là các bạn mới chỉ chứng minh rằng số màu dùng để tô không thể vượt quá $2$, trong một cách tô đặt biệt, cụ thể, trong khi phải chứng minh điều đó đúng trong mọi cách tô thỏa mãn các điều kiện của đề bài.}
					\end{itemize}
				\end{itemize}
				\item Lời giải của một số ít bạn, về thực chất, mới chỉ là các phác thảo ý tưởng chứng minh bài toán, mà chưa phải là lời giải cho bài toán.
				\item Đây là một bài toán khó đối với học sinh cấp THCS. Một trong các điểm khó của bài toán có thể là với \lq\lq\,thế \rq\rq\,của tính huống đặt ra, hướng chứng minh bài toán bằng phương pháp quy nạp theo số đỉnh của đa giác hiện ra khá rõ và đầy hấp dẫn (điều kiện $2/$ trong đề bài cho ta ngay điều cần chứng minh khi số đỉnh của đa giác bằng $3!$). Tuy nhiên, khi bắt tay vào thực thi phương án này, nếu hiểu đúng vấn đề, các bạn sẽ gặp khó khăn lớn trong việc tìm cách áp dụng giả thiết qui nạp để chứng minh mệnh đề qui nạp! Dường như, phương pháp qui nạp, theo số đỉnh của đa giác, bất lực trong tình huống này?
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P75, Tạp chí Pi, tháng 7 năm 2017]%[1D0G1]%[Phan Ngọc Toàn]
	Cho dãy số thực dương $(a_n)_{n\geq 1}$ thỏa mãn điều kiện:
	$$ a_1+a_2+\dotsb+a_n+a_{n+1}<4a_n, $$ với mọi $n$ nguyên dương. Chứng minh rằng 
	$$ a_1+a_2+\dotsb+a_n \leq a_{n+1}, $$ với mọi $n$ nguyên dương.
	\loigiai
	{
		\textbf{Cách 1:} 
		Với mỗi số nguyên dương $n,$ đặt $S_n=\sum\limits_{i=1}^n a_i.$ Khi đó, bất đẳng thức cần chứng minh được viết lại thành $S_n \leq S_{n+1}-S_n,$ hay $S_{n+1} \geq 2S_n. \hfill (1)$\\
		Để chứng minh $(1),$ ta xét dãy số $(x_k)$ được cho bởi 
		\begin{align*} x_1=1 \quad \text{và} \quad x_k=\frac{4}{4-x_{k-1}}\quad \text{khi} \quad k\geq 2, \tag{2} \end{align*}  và sẽ chứng minh rằng \begin{align*}S_{n+1}>x_k\cdot S_n, \tag{3} \end{align*} với mọi cặp số nguyên dương $n, k.$\\
		Trước hết, từ $(2),$ với $k\geq 2$ ta có
		$$ 2-x_k=2-\frac{4}{4-x_{k-1}}=\frac{2(2-x_{k-1})}{4-x_{k-1}}.$$  Từ đó, bằng quy nạp theo $k,$ dễ dàng chứng minh được $(x_k)$ là dãy vô hạn và mọi số hạng của dãy đều bé hơn $2.$\\
		Hơn nữa, theo $(2),$ ta còn có
		$$ x_{k+1}-x_k=\frac{4}{4-x_k}-x_k =\frac{(2-x_k)^2}{4-x_k}>0,$$ với mọi $k\geq 1.$ Như vậy, $(x_k)$ là dãy tăng và bị chặn trên (bởi $2$). Do đó, nó có giới hạn hữu hạn khi $k\to +\infty.$ Đặt $x=\lim\limits_{k\to +\infty} x_k.$ Ở hệ thức truy hồi $(2),$ cho  $k\to +\infty$ ta được  
		$$ x=\frac{4}{4-x}. $$ Từ đó, ta có $x=2;$ tức là, $\lim\limits_{k\to +\infty} x_k=2. \hfill (4)$\\
		Bây giờ, ta sẽ chứng minh $(3),$ bằng phép quy nạp theo $k.$\\
		Thật vậy, do $$ S_{n+1}=a_{n+1}+S_n>S_n=x_1S_n, $$ nên khi $k=1$ thì $(3)$ đúng với mọi số nguyên dương $n.$ Giả sử, khi $k=m (m\geq 1), (3)$ đã được chứng minh là đúng với mọi số nguyên dương $n;$ nghĩa là, với mọi số nguyên dương $n,$ ta có
		$$ S_{n+1}>x_mS_n. $$ Suy ra \begin{align*} S_{n+2}>x_mS_{n+1},\tag{5}\end{align*}  với mọi số nguyên dương $n.$\\
		Theo giả thiết của bài ra, ta có
		\begin{align*} S_{n+2}<4a_{n+1}=4(S_{n+1}-S_n).\tag{6} \end{align*}
		Từ $(5)$ và $(6),$ ta được  $$ x_mS_{n+1}<4(S_{n+1}-S_n) ,$$ với mọi số nguyên dương $n.$\\ Suy ra $$ (4-x_m)S_{n+1}>4S_n, $$ với mọi số nguyên dương $n.$ Từ đó, với chú ý $4-x_m>0,$ ta có
		$$ S_{n+1}>\frac{4}{4-x_m}S_n=x_{m+1}S_n, $$ với mọi số nguyên dương $n.$\\
		Như vậy, $(3)$ cũng đúng với mọi số nguyên dương $n,$ khi $k=m+1.$ Theo nguyên lý quy nạp, $(3)$ đúng với mọi cặp số nguyên dương $n, k.$\\		
		\textbf{Cách 2:} 
		Với mỗi số nguyên dương $n,$ đặt $S_n=\sum\limits_{i=1}^n a_i$ và 
		\begin{align*}  b_b=\frac{S_{n+1}}{2S_n} . \tag{1}\end{align*} Khi đó, dễ thấy, giả thiết của bài toán được viết lại dưới dạng:
		\begin{align*}  b_n+1 +\frac{1}{b_n}<2, \text{với mọi} \quad n\in \mathbb{N^*}; \tag{2}\end{align*} và bất đẳng thức cần chứng minh được viết lại dưới dạng:
		$$ b_n\geq 1,\text{với mọi} \quad n\in \mathbb{N^*}. $$
		Từ $(2),$ theo bất đẳng thức Cauchy, ta có
		$$ 2>2\sqrt{b_{n+1}\cdot \frac{1}{b_n}}, \text{với mọi} \quad n\in \mathbb{N^*}.$$
		Suy ra $b_n>b_{n+1},$ với mọi $n\in \mathbb{N^*}.$ Do đó, $(b_n)_{n\geq 1}$ là dãy giảm. $(3)$\\
		Hơn nữa, do $S_{n+1}>S_n>0,$ với mọi  $n\in \mathbb{N^*},$ nên từ $(1)$ ta có $b_n\geq \dfrac{1}{2},$  với mọi  $n\in \mathbb{N^*}.$ Vì thế $(b_n)_{n\geq 1}$ là dãy bị chặn dưới bởi $\dfrac{1}{2}.$ Kết hợp với $(3)$ suy ra dãy $(b_n)_{n\geq 1}$ có giới hạn hữu hạn khi $n\to +\infty.$\\
		Đặt $b=\lim\limits_{n\to +\infty}b_n,$ ta có $b\geq \dfrac{1}{2}.$ Trong $(2)$ cho $n\to +\infty$ ta được 
		\begin{align*}  b+\frac{1}{b}\leq 2. \tag{4}\end{align*} Mặt khác, do $b\geq \dfrac{1}{2}$ nên $ b+\dfrac{1}{b}\geq 2. \hfill (5)$\\
		Từ $(4)$ và $(5)$ suy ra $b+\dfrac{1}{b}=2.$ Do đó $b=1;$ tức là  $\lim\limits_{n\to +\infty}b_n=1.$ \\
		Từ đó, vì $(b_n)_{n\geq 1}$ là dãy giảm nên $b_n\geq 1,$ với mọi $n\in \mathbb{N^*}.$ Ta có điều cần chứng minh.
		\begin{nx}
			Ý tưởng và lược đồ chứng minh ở Cách 1 trên đây hoàn toàn tương tự ý tưởng và lược đồ chứng minh của tác giả bài toán. Điểm khác biệt chỉ nằm ở việc chọn dãy bổ trợ. Tác giả bài toán đã xét dãy số $(y_n),$ xác định bởi
			$$ y_1=\frac{1}{3} \quad \text{và} \quad y_k=\frac{1+y_{k-1}}{3-y_k}\quad \text{khi} \quad k\geq 2, $$ và chứng minh $a_{n+1}>y_kS_n,$ với mọi số nguyên dương $n.$ 
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P76, Tạp chí Pi, tháng năm 2017]%[1D0G1]%[Triệu Minh Hà,EXTapChi01]
	Cho tam giác $ABC$ với $AB=AC\ne BC$. Gọi $I$ là tâm đường tròn nội tiép tam giác đó. Đường thẳng $BI$ cắt $AC$ tại $D$; đường thẳng đi qua $D$ và vuông góc với $AC$ cắt $AI$ tại $E$. Chứng minh rằng điểm đối xứng với $I$ qua $AC$ nằm trên đường tròn ngoại tiếp tam giác $BDE$.
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{-1/-1/B,2/1/A,5/-1/C}
			\tkzDefCircle[in](A,B,C)\tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(B,I)(A,C)\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefLine[perpendicular=through D](A,C)\tkzGetPoint{d}
			\tkzInterLL(D,d)(A,I)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[reflection = over A--C](I) \tkzGetPoint{I'}
			\tkzInterLL(A,I)(C,I')\tkzGetPoint{T}
			\tkzDrawCircle[circum](B,D,E)
			\pgfresetboundingbox
			
			\tkzDrawPoints(A,B,C,T,I,E,I',D) 
			\tkzDrawSegments(B,T T,C A,C B,C T,E I,I' A,D D,E B,D I,C D,T B,E A,T)
			
			\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
			\tkzLabelPoint[below left](B){$B$}
			\tkzLabelPoint[right](C){$C$}
			\tkzLabelPoint[above](T){$T$}       
			\tkzLabelPoint[above left](I){$I$}
			\tkzLabelPoint[above right](I'){$I'$}
			\tkzLabelPoint[below](E){$E$}
			\tkzLabelPoint[right](D){$D$}
			
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Trong bài này kí hiệu $R_{\Delta}(d)$ là chỉ ảnh của đường thẳng $d$ qua trục đối xứng $\Delta$.\\
		Gọi $I'$ là điểm đối xứng của $I$ qua $AC$; $T$ là giao điểm của $AI$ và $CI'$.\\
		Vì $R_{AC}(I'T)=IC,R_{AC}(I'D)=ID,R_{IC}(BC)=AC,AC\perp ED$ và $BC\perp ET$ nên 
		\begin{align*}
		(I'D,I'T)&\equiv (IC,ID)\\ &\equiv (IC,BC)+(CB,ID)(\text{mod } \pi)\\&\equiv (AC,IC)(\text{mod }\pi)\\&\equiv(AC,BD)\equiv (ED,ET)(\text{mod }\pi).
		\end{align*}
		Do đó bốn điểm $D,E,I',T$ cùng thuộc một đường tròn.\hfill(1)\\
		Từ (1), chú ý rằng $R_{TE}(TB)=TC$ và $R_{DE}(DI')=DI$, suy ra
		\begin{align*}
		(TB,TE)&\equiv (TE,TC)\equiv(TE,TI')\\ &\equiv (DE,DI')\equiv(DI,DE)\\&\equiv (DB,DE)(\text{mod }\pi).
		\end{align*}
		Do đó bốn điểm $B,D,E,T$ cùng thuộc một đường tròn.\hfill(2)\\
		Từ (1) và (2), suy ra bốn điểm $B,D,E,I'$ cùng thuộc một đường tròn. Ta có điều phải chứng minh.
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item[1.] Trong lời giải trên, việc xét góc có hướng là bắt buộc, nếu không muốn phải chia trường hợp để giải bài đã ra, vì điểm $T$ có thể nằm khác phía với $A$ so với đường thẳng $BC$ (xem hình ngay dưới đây).\\
				\begin{center}
					\begin{tikzpicture}
					%\tkzInit[xmin=-4,ymin=-4,xmax=4,ymax=4]
					\tkzDefPoints{2/-1.5/B,-3/0/A,2/1.5/C}
					\tkzDefCircle[in](A,B,C)\tkzGetPoint{I}
					\tkzInterLL(B,I)(A,C)\tkzGetPoint{D}
					\tkzDefLine[perpendicular=through D](A,C)\tkzGetPoint{d}
					\tkzInterLL(D,d)(A,I)\tkzGetPoint{E}
					\tkzDefPointBy[reflection = over A--C](I)\tkzGetPoint{I'}
					\tkzInterLL(A,I)(C,I')\tkzGetPoint{T}
					\tkzDrawCircle[circum](B,D,E)
					\pgfresetboundingbox
					
					\tkzDrawSegments(B,T T,I' A,C B,C T,E I,I' A,D D,E B,D I,C D,T A,T A,B)
					\tkzDrawPoints(A,B,C,T,I,E,I',D)
					
					\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
					\tkzLabelPoint[below left](B){$B$}
					\tkzLabelPoint[right](C){$C$}
					\tkzLabelPoint[above](T){$T$}       
					\tkzLabelPoint[below right](I){$I$}
					\tkzLabelPoint[above right](I'){$I'$}
					\tkzLabelPoint[below](E){$E$}
					\tkzLabelPoint[above left](D){$D$} 
					
					
					\end{tikzpicture}
				\end{center}
				\item[2.] Như nhiều bài hình học phẳng khác, bài đã ra cũng có nhiều lời giải khác nhau. Dưới đây, chúng tôi giới thiệu một số lời giải trong đó, để bạn đọc tham khảo
				\begin{enumerate}
					\item[2.1.] \textbf{Lời giải $1$.}\\
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}
						%\tkzInit[xmin=-4,ymin=-4,xmax=4,ymax=4]
						\tkzDefPoints{2/-1.5/B,-3/0/A,2/1.5/C}
						\tkzDefCircle[in](A,B,C)\tkzGetPoint{I}
						\tkzInterLL(B,I)(A,C)\tkzGetPoint{D}
						\tkzDefLine[perpendicular=through D](A,C)\tkzGetPoint{d}
						\tkzInterLL(D,d)(A,I)\tkzGetPoint{E}
						\tkzDefPointBy[reflection = over A--C](I)\tkzGetPoint{I'}
						\tkzInterLL(A,I)(C,I')\tkzGetPoint{T}
						\tkzDrawCircle[radius,dashed](E,B)
						\tkzDrawCircle[circum,dashed](I,B,C)
						\tkzInterLC(I,B)(E,C)\tkzGetPoints{F}{B}
						\tkzDrawCircle[circum](B,D,E)
						\pgfresetboundingbox
						
						\tkzDrawSegments(A,C B,C I,I' A,D D,E B,D I,C A,B B,F)
						\tkzDrawPoints(A,B,C,I,E,I',D,F) 
						
						\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
						\tkzLabelPoint[below left](B){$B$}
						\tkzLabelPoint[right](C){$C$}    
						\tkzLabelPoint[below right](I){$I$}
						\tkzLabelPoint[above right](I'){$I'$}
						\tkzLabelPoint[below](E){$E$}
						\tkzLabelPoint[left](D){$D$} 
						\tkzLabelPoint[above left](F){$F$}    
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Vì tam giác $ABC$ cân tại $A$ nên phân giác trong $AI$ của góc $\angle BAC$ cùng là trung trực của $BC$. Do đó, $EB=EC$. Kí hiệu $(E)$ là đường tròn tâm $E$, đi qua $B$ và $C$.\\
					Vì $ED\perp AC$ nên điểm $F$, đối xứng với $C$ qua $D$, cũng nằm trên $(E)$.\\
					Vì $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác cân $ABC$ đỉnh $A$ nên
					\begin{center}
						$\angle DCI=\angle ICB=\angle CBI$.
					\end{center}
					Suy ra đường thẳng $DC$ tiếp xúc với đường tròn ngoại tiếp tam giác $IBC$. Do đó, gọi $J$ là điểm đối xứng với $I$ qua $D$, ta có
					\begin{center}
						$\overline{DJ}. \overline{DB}=-\overline{DI}. \overline{DB}=-\overline{DC}^2=\overline{DC}.\overline{DF}.$
					\end{center}
					Vì thế< $J$ nằm trên $(E)$.\\
					Gọi $I'$ là điểm đối xứng với $I$ qua $AC$.\\
					Vì $IJ$ và $CF$ căt nhau tại trung điểm của mỗi đương nên $CJFI$ là hình bình hành. Do đó
					\begin{center}
						$\angle FJC=\angle FIC=\angle FI'C$.
					\end{center}
					Suy ra $I'$ nằm trên $(E)$. Vì thế, $EI'=EB$.\hfill(*)\\
					Vì $AC$ là phân giác trong của góc $\angle BDI'$ và $DE\perp AC$ nên $DE$ là phân giác ngoài của góc $\angle BDI'$. Kết hợp điều này với (*), suy ra $E$ nằm trên đường tròn ngoại tiếp tam giác $BDI'$, hay $I'$ nằm trên đường tròn ngoại tiếp tam giác $BDE$.
					\item[2.2.] \textbf{Lời giải 2.}\\
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}
						%\tkzInit[xmin=-4,ymin=-4,xmax=4,ymax=4]
						\tkzDefPoints{2/-1.5/B,-3/0/A,2/1.5/C}
						\tkzDefCircle[in](A,B,C)\tkzGetPoint{I}
						\tkzInterLL(B,I)(A,C)\tkzGetPoint{D}
						\tkzDefLine[perpendicular=through D](A,C)\tkzGetPoint{d}
						\tkzInterLL(D,d)(A,I)\tkzGetPoint{E}
						\tkzDefPointBy[reflection = over A--C](I)\tkzGetPoint{I'}
						\tkzInterLL(A,I)(C,I')\tkzGetPoint{T}
						\tkzDefPointBy[reflection = over A--C](E)\tkzGetPoint{E'}
						\tkzDefCircle[circum](A,B,C)\tkzGetPoint{i}  
						\tkzDrawCircle[circum,dashed](A,B,C)
						\tkzInterLC(A,I)(i,B)\tkzGetPoints{A}{A'}
						\tkzInterLC(B,I)(i,A)\tkzGetPoints{B'}{B}			 
						\pgfresetboundingbox
						
						\tkzDrawCircle[circum,dashed](A,D,B')
						\tkzDrawCircle[circum](B,D,E)
						
						
						\tkzDrawSegments(A,C B,C I,I' A,D D,E B,D I,C A,B B,B' A,A' E,E')
						\tkzDrawPoints(A,B,C,I,E,I',D,A',B',E')	
						
						\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
						\tkzLabelPoint[below left](B){$B$}
						\tkzLabelPoint[right](C){$C$}    
						\tkzLabelPoint[below](I){$I$}
						\tkzLabelPoint[above right](I'){$I'$}	
						\tkzLabelPoint[above](E'){$E'$}	
						\tkzLabelPoint[below](E){$E$}
						\tkzLabelPoint[left](D){$D$}	
						\tkzLabelPoint[right](A'){$A'$} 
						\tkzLabelPoint[above](B'){$B'$}   
						
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Giả sử các đường thẳng $AI$ và $BI$ cắt lại đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ tại $A'$ và $B'$, tương ứng. Gọi $E'$ là điểm đối xứng với $E$ qua $AC$.\\
					Dễ thấy, ta có $A'B'$ la trung trực của $CI$.\hfill(1)\\
					Tiếp theo, ta có:
					\begin{align*}
					\angle B'AE'&=\angle B'AD-\angle E'AD=\dfrac{\angle ABC}{2}-\dfrac{\angle BAC}{2}\\&=\dfrac{1}{2}\left(180^\circ-\angle BAC-\angle ABC \right)-\dfrac{\angle BAC}{2}\\&=90^\circ-\angle BAC-\dfrac{\angle ABC}{2}\\&=90^\circ -\angle B'DA=\angle B'DE'.
					\end{align*}
					Do đó, $4$ điểm $B',A,D,E'$ cùng thuộc một đường tròn. Suy ra:\\
					\begin{align*}
					\angle DB'E'&=\angle DAE'=\angle DAE=\angle CAA'\\&=\angle BAA'=\angle BB'A'=\angle DB'A'.
					\end{align*}
					Vì thế, $3$ điểm $B',E',A'$ thẳng hàng.\hfill(2)\\
					Từ (1) và (2), suy ra $E'C=E'I$.\\
					Do đó, gọi $I'$ là điểm đối xứng với $I$ qua $AC$, ta có:\\
					\begin{center}
						$EB=EC=E'C=E'I=EI'$.
					\end{center}
					(do $E',I$ tương ứng đối xứng với $E,I'$ qua $AC$).\\
					Từ đó, do $DE$ là phân giác ngoài của góc $\angle BDI'$, suy ra $4$ điểm $E,B,D$ và $I'$ cùng thuộc một đường tròn.\\
					\textbf{Chú ý}: (1) vần đúng khi $ABC$ là một tam giác tùy ý.
					\item[2.3.] \textbf{Lời giải 3.}
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}
						%\tkzInit[xmin=-4,ymin=-4,xmax=4,ymax=4]
						\tkzDefPoints{2/-1.5/B,-3/0/A,2/1.5/C}
						\tkzDefCircle[in](A,B,C)\tkzGetPoint{I}
						\tkzInterLL(B,I)(A,C)\tkzGetPoint{D}
						\tkzDefLine[perpendicular=through D](A,C)\tkzGetPoint{d}
						\tkzInterLL(D,d)(A,I)\tkzGetPoint{E}
						\tkzDefPointBy[reflection = over A--C](I)\tkzGetPoint{I'}
						\tkzInterLL(A,I)(C,I')\tkzGetPoint{T}
						\tkzDrawCircle[circum](B,D,E)
						\tkzDefCircle[circum](A,B,D)\tkzGetPoint{j} 
						\tkzDrawCircle[circum](A,B,D)
						\tkzInterLC(A,I)(j,B)
						\tkzGetPoints{A}{D'}
						\pgfresetboundingbox
						\tkzDrawCircle[circum,dashed](A,D,B)
						
						\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
						\tkzLabelPoint[below left](B){$B$}
						\tkzLabelPoint[right](C){$C$}    
						\tkzLabelPoint[below](I){$I$}
						\tkzLabelPoint[above right](I'){$I'$}
						\tkzLabelPoint[below](E){$E$}
						\tkzLabelPoint[left](D){$D$}
						
						\tkzLabelPoint[right](D'){$D'$}	
						\tkzDrawSegments(A,C B,C I,I' A,D D,E B,D I,C A,B A,D')
						\tkzDrawPoints(A,B,C,I,E,I',D,D')  
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Gọi $I'$ là điểm đối xứng với $I$ qua $AC$ và gọi $D'$ là giao điểm thứ hai của đường thẳng $AI$ và đường tròn $(ABD)$.\\
					Vì $AD'$ là phân giác trong của góc $\angle BAD$ nên $D'$ là trung điểm của cung $\wideparen{BD}$; từ đó, do $AD'$ là trung trực của $BC$ (vì tam giác $ABC$ cân tại $A$ và $AD'$ là phân giác trong của góc $\angle BAC$), suy ra:
					\begin{center}
						$D'D=D'B=D'C$.\hfill(1)
					\end{center}
					Hiển nhiên, các điểm $A,E,D'$ nằm trên đường thẳng $AI$ theo thứ tự vừa nêu. Vì thế, ta có
					\begin{align*}
					\angle ED'D=\angle AD'D=\angle ABD=\angle IBC=\angle ICB.\tag{2}
					\end{align*}
					Vì $D'$ là tâm đường tròn $(BCD)$ (theo (1)) nên
					\begin{align*}
					\angle ED'D=\angle AD'D=\angle ABD=\angle IBC=\angle ICB\tag{3}\\
					\end{align*}
					Từ (2) và (3), suy ra tam giác $ED'D$ đồng dạng với tam giác $ICB$. Do đó
					\begin{align*}
					\dfrac{BC}{CI'}=\dfrac{BC}{CI}=\dfrac{DD'}{D'E}=\dfrac{BD'}{D'E'}\tag{4}\\
					\end{align*}
					Lại có:	
					\begin{align*}
					\angle BCI'&=\angle BCA+\angle ACI'=\angle BCA+\angle ICA\\&=\angle BCA+\angle DBC=\angle BDA\\&=\angle BD'E. \tag{5}
					\end{align*}
					Từ (4) và (5), suy ra tam giác $BDI'$ đồng dạng với tam giác $BD'E$. Do đó, tam giác $BCD'$ đồng dạng với tam giác $BI'E$. Mà tam giác $BCD'$ cân tại $D'$ nên tam giác $BI'E$ cân tại $E$; do đó, ta có $EB=EI'$. Mà $DE$ là phân giác ngoài của góc $\angle BDI'$, nên $E$ thuộc đường tròn $(BDI')$ và do đó, ta có điều phải chứng minh.
					\item[2.4.] \textbf{Lời giải 4.}\\
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}
						\tkzInit[xmin=-4,ymin=-4,xmax=4,ymax=4]
						\tkzDefPoints{2/-1.5/B,-3/0/A,2/1.5/C}
						\tkzDefCircle[in](A,B,C)
						\tkzGetPoint{I}
						\tkzInterLL(B,I)(A,C)
						\tkzGetPoint{D}
						\tkzDefLine[perpendicular=through D](A,C)
						\tkzGetPoint{d}
						\tkzInterLL(D,d)(A,I)
						\tkzGetPoint{E}
						\tkzDefPointBy[reflection = over A--C](I)
						\tkzGetPoint{I'}
						\tkzInterLL(A,I)(C,I')
						\tkzGetPoint{T}
						\tkzLabelPoint[left](A){$A$}
						\tkzLabelPoint[below left](B){$B$}
						\tkzLabelPoint[right](C){$C$}    
						\tkzLabelPoint[below](I){$I$}
						\tkzLabelPoint[above right](I'){$I'$}
						\tkzLabelPoint[left](E){$E$}
						\tkzLabelPoint[above left](D){$D$}
						\tkzDrawCircle[circum](B,D,E)
						\tkzInterLL(C,I)(A,B)
						\tkzGetPoint{F}
						\tkzLabelPoint[below](F){$F$}
						\tkzDefCircle[circum](B,I,F)\tkzGetPoint{O}	
						\tkzLabelPoint[right](O){$O$}
						\tkzMarkRightAngle(E,D,A) 	 
						\tkzDrawSegments(A,C B,C A,D D,E B,D I,C A,B A,D C,F E,D E,O O,B O,F E,F E,I)
						\tkzDrawSegment[dashed](O,I')
						\tkzDrawPoints(A,B,C,I,E,I',D,F,O)  
						\end{tikzpicture}
					\end{center}
					Gọi $F$ là giao điểm của $CI$ và $AB$. Dễ thấy $F$ và $D$ đối xứng với nhau qua $AI$.\\
					Gọi $O$ là tâm đường tròn $(BIF)$ và gọi $I'$ là điểm đối xứng với $I$ qua $AC$.\\
					Ta có:
					\begin{center}
						$\angle BFO=90^\circ-\angle FIB=\dfrac{\angle BAC}{2}=\angle BAI$.
					\end{center}
					Do đó, $EI\parallel FO$.\hfill(1)\\
					Lại có:
					\begin{align*}
					\angle OIB&=90^\circ-\angle BFI=90^\circ\\&=\angle I'ID.
					\end{align*}
					Vì thế, $O,I,I'$ thẳng hàng. Suy ra $OI\perp AC$.\\
					Vì cùng vuông góc với $AC$ nên $ED\parallel OI$\hfill(2)\\
					Do đó $\angle FEI=\angle DEI=\angle OIE$.\hfill(3)\\
					Từ (1) và (3), suy ra tứ giác $EFOI$ là hình thang cân. Do đó
					\begin{align*}
					\angle DIE=\angle FIE=\angle OEI.
					\end{align*}
					Vì thế, $OE\parallel ID$. Kết hợp với (2), suy ra tứ giác $DEOI$ la hình bình hành. Do đó,
					\begin{center}
						$DI'=DI=EO$.
					\end{center}
					Suy ra, $DEOI'$ là hình thang cân. Vì thế, $4$ điểm $D,E,O,I'$ cùng thuộc một đường tròn. \hfill(4)\\
					Hơn nữa, ta có $ED=OI=OB$ và $OE\parallel BD$. Vì thế, $EOBD$ cũng là hình thang cân. Suy ra, $4$ điểm $E,O,B,D$ cùng thuộc một đường tròn.\hfill(5)\\
					Từ (4) và (5), suy ra $I'$ thuộc đường tròn $(BDE)$.
				\end{enumerate}
				\item[3.] Trong các lời giải 1,2 và 3 trên đây, ta đã sử dụng (không chứng minh) kết quả quen biết sau:
				\begin{bode}
					Cho tam giác $ABC$. Xét điểm $M$ nằm trên đường phân giác ngoài của góc $\angle BAC$. Khi đó, nếu $MB=MC$ thì $M$ thuộc đường tròn ngoại tiếp $ABC$.
				\end{bode}
				Các bạn đọc chưa biết kết quả nêu trên hãy tự chứng minh kết quả đó.
				\item[4.] Điều ngược lại với kết luận bài đã ra cũng là một khẳng định đúng; nghĩa là, ta có kết quả dưới đây:
				\begin{bode}
					Cho tam giác $ABC$. Gọi $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác đó. Đường thẳng $BI$ cắt $AC$ tại $D$; đường thẳng đi qua $D$ và vuông góc với $AC$ cắt $AI$ tại $E$. Khi đó, nếu điểm đối xứng với $I$ qua $AC$ nằm trên đường tròn ngoại tiếp tam giác $BDE$ thì $AB=AC$.
				\end{bode}
				Kết hợp bài đã ra và kết quả nêu trên, ta có bài toán sau:
				\textbf{Bài P76'.}"\textit{Cho tam giác $ABC$. Gọi $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác đó. Đường thẳng $BI$ cắt $AC$ tại $D$; đường thẳng đi qua $D$ và vuông góc với $AC$ cắt $AI$ tại $E$. Chứng minh rằng điểm đối xứng với $I$ qua $AC$ nằm trên đường tròn ngoại tiếp tam giác $BDE$ khi và chỉ khi $AB=AC$.}"\\
				Bằng cách thực hiện các chỉnh sửa cần thiết đối với một số lời giải trong các lời giải trên đây, các bạn sẽ có lời giải cho bài P76' mà ở đó, cả hai chiều, thuận và nghịch, được chứng minh đồng thời.
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P77, Tạp chí Pi, tháng 7 năm 2017]%[0D4G2]%[Nguyễn Quang Hiệp]
	Cho $a,\ b,\ c$ là các số thực dương. Chứng minh rằng
	\[\dfrac{a}{\sqrt[3]{4(b^3+c^3)}}+\dfrac{b}{c+a}+\dfrac{c}{a+b} \geq \dfrac{3}{2}.\]
	Hỏi đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi nào?
	\loigiai
	{Theo bất đẳng thức Cauchy-Shwarz, ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
	\dfrac{a}{\sqrt[3]{4(b^3+c^3)}}+\dfrac{b}{c+a}+\dfrac{c}{a+b}
		&=\dfrac{a^2}{a \sqrt[3]{4(b^3+c^3)}}+\dfrac{b^2}{bc+ab}+\dfrac{c^2}{bc+ca}\\
		&\geq \dfrac{(a+b+c)^2}{a \sqrt[3]{4(b^3+c^3)}+2bc+a(b+c)}.
		\end{align*}}Từ đó, để chứng minh bất đẳng thức của bài ra, ta sẽ chứng minh 
	\[\dfrac{(a+b+c)^2}{a \sqrt[3]{4(b^3+c^3)}+2bc+a(b+c)}\geq \dfrac{3}{2} \tag{1}\]
		với mọi $a,\ b,\ c >0.$\\
		Vì $a,\ b,\ c > 0$ nên
		\[(1)\Leftrightarrow 2a^2 +a(b+c) +2(b^2-bc+c^2) \geq 3a \sqrt[3]{4(b^3+c^3)}. \tag{2}
		\]
		Vì $b^2-bc+c^2>0$ nên áp dụng bất đẳng thức Cauchy cho 3 số thực dương $2a^2,\ a(b+c)$ và $b^2-bc+c^2,$ ta được
		\[2a^2+a(b+c)+2(b^2-bc+c^2) \geq 3 \sqrt[3]{2a^2\cdot a(b+c)\cdot 2(b^2-bc+c^2)}=3a \sqrt[3]{4(b^3+c^3)}.\]
Vậy 		$(2)$ được chứng minh; do đó $(1)$ được chứng minh và vì thế bất đẳng thức của bài toán được chứng minh.
		Dễ thấy, đẳng thức xảy khi và chỉ khi $a=b=c.$
		\begin{nx}
			Vì với $b,\ c >0,$ ta có $\sqrt[3]{4(b^3+c^3)} \geq b+c$ (dễ dàng chứng minh) nên có thể coi bất đẳng thức của bài ra là một sự làm chặt đôi chút bất đẳng thức Nesbitt:
			\[\dfrac{a}{b+c}+\dfrac{b}{c+a}+\dfrac{c}{a+b}\geq \dfrac{3}{2},\quad \forall a,\ b,\ c >0.\]
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P78, Tạp chí Pi, tháng 10 năm 2017]%[9D0G8]%[Phan Hoàng Anh]
	Tìm tất cả các số nguyên $n\ge3$ có tính chất: ``Với $2n$ số thực $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_n$ và $b_1$, $b_2$, $\ldots$, $b_n$ tùy ý thỏa mãn điều kiện $\left|a_k\right|+\left|b_k\right|=1$, với mọi $k=1,2\ldots,n$, luôn tồn tại $n$ số $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n\in\{-1;1\}$ sao cho $\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_ka_k\right|+\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_kb_k\right|\le1$.''
	\loigiai
	{\textbf{Cách 1:}
		\begin{itemize}
			\item Với $n$ là số nguyên chẵn tùy ý, lớn hơn $2$, xét $2n$ số thực $a_1=a_2=\ldots=a_{n-1}=b_n=0$ và $b_1=b_2=\ldots=b_{n-1}=a_n=0$.\\
			Khi đó ta có 
			\begin{enumerate}[1)]
				\item $\left|a_k\right|+\left|b_k\right|=1$, $\forall k=\overline{1,n}$.
				\item Với $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_n$ là $n$ số tùy ý thuộc tập hợp $\{-1;1\}$, luôn có $\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_ka_k\right|+\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_kb_k\right|\ge2$ (do $\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_ka_k$ và $\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_kb_k$ là các số nguyên lẻ).\\
			\end{enumerate}
			Vì vậy tất cả các số nguyên chẵn lớn hơn $2$ đều không có tính chất như đề bài yêu cầu.
			\item Xét $n$ là số nguyên lẻ và $n\ge3$.\\
			Xét $2n$ số thực $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_n$ và $b_1$, $b_2$, $\ldots$, $b_n$ tùy ý thỏa mãn điều kiện $\left|a_k\right|+\left|b_k\right|=1$, $\forall k=\overline{1,n}$. Không mất tổng quát, giả sử $b_k\ge0$, $\forall k=\overline{1,n}$ và $$a_1\ge a_2\ge\ldots\ge a_m\ge0>a_{m+1}\ge\ldots\ge a_n.\quad(1.1)$$
			Với mỗi $k=\overline{1,n}$, chọn $x_k=(-1)^{k+1}$, đặt $s=\displaystyle\sum\limits_{k=1}^mx_ka_k$ và $t=-\displaystyle\sum\limits_{k=m+1}^nx_ka_k$.\\
			Khi đó từ giả thiết $\left|a_k\right|+\left|b_k\right|=1$, $\forall k=\overline{1,n}$ và $(1.1)$, ta có $a_k+b_k=1$, $\forall k=\overline{1,m}$ và $-a_k+b_k=1$, $\forall k=\overline{m+1,n}$.\\
			Vì thế $\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_ka_k=s-t$ và $\displaystyle\sum\limits_{k=1}^nx_kb_k=1-s-t$.\\
			Ta sẽ chứng minh $|s-t|+|1-s-t|\le1.\quad(1.2)$\\
			Thật vậy, trước hết, do $s=\heva{&(a_1-a_2)+(a_3-a_4)+\ldots+(a_{m-1}-a_m)&\text{ nếu }m\text{ chẵn }\\&(a_1-a_2)+(a_3-a_4)+\ldots+(a_{m-2}-a_{m-1})+a_m&\text{ nếu }m\text{ lẻ }}$ và $s=\heva{&a_1-(a_2-a_3)-(a_4-a_5)-\ldots-(a_{m-2}-a_{m-1})-a_m&\text{ nếu }m\text{ chẵn }\\&a_1-(a_2-a_3)-(a_4-a_5)-\ldots-(a_{m-1}-a_m)&\text{ nếu }m\text{ lẻ }}$\\
			nên từ $a_1\ge a_2\ge\ldots\ge a_m\ge0$ suy ra $0\le s\le a_1\le1$.\\
			Bằng cách tương tự, ta cũng chứng minh được rằng $0\le t\le-a_n\le1$.\\
			Từ đó, do tính đối xứng của $s$ và $t$ trong bất đẳng thức $(1.2)$, không mất tổng quát, ta có thể giả sử $s\ge t$. Khi đó:
			\begin{itemize}
				\item Nếu $1-s-t\ge0$, ta có $|s-t|+|1-s-t|=s-t+1-s-t=1-2t\le1$
				\item Nếu $1-s-t<0$, ta có $|s-t|+|1-s-t|=s-t-1+s+t=2s-1\le1$.
			\end{itemize}
			Như vậy, $(1.2)$ được chứng minh và điều này chứng tỏ tất các số nguyên lẻ $n\ge3$ có tính chất như đề bài yêu cầu.
			\item Tóm lại, tất cả các số nguyên cần tìm theo yêu cầu đề bài là số nguyên lẻ lớn hơn $1$.
		\end{itemize}
		\textbf{Cách 2:} Bằng cách chứng minh hoàn toàn giống như \textbf{Cách 1}, ta chứng minh được rằng tất cả các số nguyên chẵn lớn hơn $2$ đều không thỏa mãn yêu cầu đề bài.
		\begin{itemize}
			\item Xét $n$ là số nguyên lẻ và $n\ge3$.\\
			Trước hết, ta có một số nhận xét đơn giản sau:
			\begin{itemize}
				\item \textit{Nhận xét 1:} Vì với mọi số thực $x$ ta có $|x|=|-x|$ nên ở bài ra, không mất tổng quát, có thể giả sử:
				\begin{enumerate}[i)]
					\item $a_k\ge0$ với mọi $k=1,2,\ldots,n$;
					\item Trong $n$ số $b_1$, $b_2$, $\ldots$, $b_n$ có $\left[\dfrac{n}{2}\right]$ số không âm. (Với $x$ là số thực, $[x]$ là kí hiệu số nguyên nhỏ nhất lớn hơn hoặc bằng $x$).
				\end{enumerate}
				\item \textit{Nhận xét 2:} Với $x$, $y$ là hai số thực tùy ý, ta có $$|x|+|y|=\max\{|x+y|,|x-y|\}.$$
			\end{itemize}
			Tiếp theo, bằng quy nạp theo $n\ge3$, ta sẽ chứng minh mọi số nguyên lẻ $n\ge3$ đều thỏa mãn yêu cầu đề bài.
			\begin{itemize}
				\item Với $n=3$, xét $6$ số thực $a_1$, $a_2$, $a_3$ và $b_1$, $b_2$, $b_3$ thỏa mãn điều kiện $|a_k|+|b_k|=1$, với mọi $k=1,2,3$.\\
				Theo \textbf{Nhận xét 1}, không mất tổng quát, có thể giả sử $a_1$, $a_2$, $a_3\ge0$ và trong ba số $b_1$, $b_2$, $b_3$ có ít nhất hai số không âm.\\
				Khi đó, hiển nhiên có $0\le a_1,a_2,a_3\le1$.\\
				Không mất tổng quát, giả sử $b_1,b_2\ge0$. Khi đó, $b_1=1-a_1$ và $b_2=1-a_2$. Xét hai trường hợp sau:
				\begin{itemize}
					\item \textit{Trường hợp 1:} $b_3\ge0$. Khi đó, $0\le b_3=1-a_3\le1$ và không mất tổng quát, có thể giả sử $a_1\le a_2\le a_3$.\\
					Vì thế, với mỗi $k=1,2,3$, chọn $x_k=(-1)^{k+1}$, ta có 
					\begin{align*}
					&\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^3x_ka_k\right|+\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^3x_kb_k\right|\\
					=&|a_1-a_2+a_3|+|b_1-b_2+b_3|\\
					=&|a_1-a_2+a_3|+|1-(a_1-a_2+a_3)|=1
					\end{align*}
					(vì với $0\le a_1\le a_2\le a_3\le 1$ thì $0\le a_1\le a_1-a_2+a_3\le a_3\le 1$).
					\item \textit{Trường hợp 2:} $b_3<0$. Khi đó, $-1\le b_3=a_3-1<0$. \\
					Vì $b_1$, $b_2\ge0$ nên không mất tổng quát, có thể giả sử $a_1\le a_2$.\\
					Vì thế, với mỗi $k=1,2,3$, chọn $x_k=(-1)^k$, lưu ý đến \textit{Nhận xét 2}, ta có: 
					\begin{align*}
					&\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^3x_ka_k\right|+\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^3x_kb_k\right|\\
					=&|a_2-a_1-a_3|+|b_2-b_1-b_3|\\
					=&|a_2-a_1-a_3|+|a_1-a_2a_3+1|\\
					=&\max \{|1-2a_3|,|2(a_2-a_1)-1|\}\le1
					\end{align*}
					(vì với $0\le a_3<1$ thì $-1<1-2a_3\le1$ và với $0\le a_1\le a_2\le1$ thì $-1\le2(a_2-a_1)-1\le1$).\\
					Như vậy, $n=3$ thỏa mãn yêu cầu đề bài.
				\end{itemize}
				\item Giả sử $n=2m-1$ với $m\in\mathbb{N}$, $m\ge2$, thỏa mãn yêu cầu đề bài.
				\item Xét $n=2m+1$. \\
				Xét $4m+2$ số thực tùy ý $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_{2m+1}$ và $b_1$, $b_2$, $\ldots$, $b_{2m+1}$, thỏa mãn điều kiện $\left|a_k\right|+\left|b_k\right|=1$, với mọi $k=1,2,\ldots,2m+1$.\\
				Theo \textit{Nhận xét 1}, không mất tổng quát, có thể giả sử $a_k$, $b_k\ge0$, với mọi $k=1,2,3$, và do đó, có thể giả sử $a_1\le a_2\le a_3$.\\
				Đặt $\alpha=a_1-a_2+a_3$ và $\beta=b_1-b_2+b_3$. Khi đó, theo trường hợp 1 đã xét ở trên, ta có $|\alpha|+|\beta|=1$.\\
				Áp dụng giả thiết qui nạp cho $4m-2$ số thực $\alpha$, $a_4$, $a_5$, $\ldots$, $a_{2m+1}$ và $\beta$, $b_4$, $b_5$, $\ldots$, $b_{2m+1}$, ta có $2m-1$ số thực $\gamma$, $x_4$, $x_5$, $\ldots$, $x_{2m+1}\in\{-1;1\}$ mà $$\left|\gamma\alpha+\displaystyle\sum\limits_{k=4}^{2m+1}x_ka_k\right|+\left|\gamma\beta+\displaystyle\sum\limits_{k=4}^{2m+1}x_kb_k\right|\le1.\quad(2.1)$$
				Dễ thấy, bằng cách chọn $x_1=\gamma$, $x_2=-\gamma$, $x_3=\gamma$, ta sẽ có $x_1$, $x_2$, $x_3\in\{-1;1\}$ và $\gamma\alpha=\displaystyle\sum\limits_{k=1}^3x_ka_k$, $\gamma\beta=\displaystyle\sum\limits_{k=1}^3x_kb_k.\quad(2.2)$\\
				Hiển nhiên, $(2.1)$ và $(2.2)$ cho thấy tồn tại $2m+1$ số thực $x_1$, $x_2$, $\ldots$, $x_{2m+1}\in\{-1;1\}$ sao cho $\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^{2m+1}x_ka_k\right|+\left|\displaystyle\sum\limits_{k=1}^{2m+1}x_kb_k\right|\le1$.\\
				Như vậy $n=2m+1$ thỏa mãn yêu cầu đề bài.
			\end{itemize}
			\item Theo nguyên lý qui nạp toán học, ta có điều cần chứng minh.
		\end{itemize}
		Vậy tóm lại, tất cả các số nguyên cần tìm theo yêu cầu đề bài là các số nguyên lẻ lớn hơn $1$.
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}
				\item Đây là một bài toán đại số có yếu tố tổ hợp. Rõ ràng, ta có đến $2^n$ cách chọn các bộ số $(x_1,x_2,\ldots,x_n)$ (nếu chú ý rằng khi đối dấu tất cả các $x_k$, giá trị của tổng hai trị tuyệt đối không đổi, thì ta có $2^{n-1}$ cách chọn). Vì thế, ta có một tình huống tổ hợp mà nếu sa đà vào việc xét trường hợp thì sẽ không thể khái quát hóa được.
				\item Ý tưởng chung của cả hai lời giải nêu trên là ``điều chỉnh'' dữ liệu ``đầu vào'' (các số thực $a_k$, $b_k$ với $k=\overline{1,n}$). Vì tiêu chí kiểm tra ``đầu ra'' là bất đẳng thức và lại có dấu giá trị tuyệt đối nên có hai hướng điều chỉnh hợp lý là
				\begin{itemize}
					\item Giả sử các biến không âm.
					\item Sắp thứ tự các biến.
				\end{itemize}
				\item Ở \textbf{Cách 1}, ta thấy sự tinh tế của lời giải là giả sử các $b_k\ge0$, còn đối với các $a_k$ thì sắp xếp lại thứ tự. Nếu ta không làm thế, mà lại giả sử $b_1\ge b_2\ge\ldots\ge b_n\ge0$ chẳng hạn (tức là dành mọi điều tốt cho $b_k$), thì sẽ không thể kiểm soát được các $a_k$ và sẽ vô cùng rối rắm (ví dụ với $n=3$ ta sẽ phải xét đến bốn trường hợp).
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[P79, Tạp chí Pi, tháng 7 năm 2017]%[0D0G5]%[Vũ Nguyễn Hoàng Anh, EXTapChi01]
	Cho số nguyên $n>1$. Giả sử $p$, $q$ là các số nguyên dương lẻ thỏa mãn đồng thời các điều kiện sau
	\begin{enumerate}
		\item $1\le p, q\le 2^n$;
		\item $\cos \left( \dfrac{kp\pi}{2^n} \right)\cdot \cos \left( \dfrac{kq\pi}{2^n} \right)<0$, với mọi số nguyên dương $k$ lẻ.
	\end{enumerate}
	Chứng minh rằng $p+q=2^n$.
	\loigiai{
		Đặt $q_1=2^n-q$. Vì $1\le q\le 2^n$ và $q$ là số nguyên dương lẻ nên $q_1$ là số nguyên dương lẻ, nhỏ hơn $2^n$. Do $k$ là số nguyên dương lẻ nên
		\begin{align*}
		\cos\left( \dfrac{kq_1\pi}{2^n} \right)=\cos \left( k\pi-\dfrac{kq\pi}{2^n} \right)=-\cos \left( \dfrac{kq\pi}{2^n} \right).
		\end{align*}
		Vì thế, từ điều kiện thứ hai của đề bài, ta có
		\begin{align*}
		\cos \left( \dfrac{kp\pi}{2^n} \right)\cdot \cos\left( \dfrac{kq_1\pi}{2^n} \right)>0,\tag{1}
		\end{align*}
		với mọi số nguyên dương lẻ $k$.\\
		Do $q_1$ là số lẻ nên khi chia các số $q_1$, $2q_1$, $3q_1$, \ldots, $2^{n+1}q_1$ cho $2^{n+1}$ ta sẽ thu được $2^{n+1}$ số dư khác nhau. Vì thế tồn tại số nguyên dương lẻ $r$, $1\le r\le 2^{n+1}$, sao cho $rq_1 \equiv 1 \pmod{2^{n+1}}$.\\
		Trong $(1)$, thay $k$ bởi $kr$, đặt $a=rp$, và chú ý rằng
		\begin{align*}
		\cos\left( \dfrac{krq_1\pi}{2^n} \right)=\cos \left( \dfrac{k\pi}{2^n} \right),
		\end{align*}
		ta thu được
		\begin{align*}
		\cos \left( \dfrac{ka\pi}{2^n} \right)\cdot \cos \left( \dfrac{k\pi}{2^n} \right)>0,\tag{2}
		\end{align*}
		với mọi số nguyên dương lẻ $k$. Ta sẽ chứng minh
		\begin{align*}
		a\equiv 1 \pmod{2^{n+1}}.\tag{3}
		\end{align*}
		Gọi $h$ là cấp của $a$ theo modulo $2^{n+1}$ (tức, $h$ là số nguyên dương nhỏ nhất sao cho $a^h\equiv 1 \pmod{2^{n+1}}$). Vì $a$ là số lẻ nên
		\begin{align*}
		a^{2^n}-1 =\left( a^2-1 \right)\left( a^2+1 \right)\left( a^{2^2}+1 \right)\cdots \left( a^{2^{n-1}}+1 \right)
		\end{align*}
		chia hết cho $2^{n+1}$. Do đó, $h\mid 2^{n}$, suy ra $h=2^x$, với $x$ là số tự nhiên không vượt quá $n$.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $x=1$ thì $h=2$, nghĩa là
			\begin{align*}
			a^2\equiv 1 \pmod{2^{n+1}}\ \text{và}\ a\not\equiv 1\pmod{2^{n+1}}. \tag{4}
			\end{align*}
			Ta có
			{
				\allowdisplaybreaks
				\begin{align*}
				a^2\equiv 1 \pmod{2^{n+1}} \Leftrightarrow (a-1)(a+1) \equiv 0 \pmod{2^{n+1}}.
				\end{align*}
			}
			Vì $a-1$ và $a+1$ là hai số chẵn liên tiếp (do $a$ là số lẻ) nên có đúng một trong hai số đo chỉ chia hết cho $2$ mà không chia hết cho $4$. Vì thế, trong hai số đó có đúng một số chia hết cho $2^n$, nghĩa là, ta có hoặc $a=1+2^ns$ hoặc $a=-1+2^nt$, trong đó, $s$ là số nguyên dương lẻ (do $(4)$) và $t$ là số tự nhiên. Do đó, xảy ra đúng một trong các khả năng sau
			\begin{itemize}
				\item[+)] $a\equiv -1\pmod{2^{n+1}}$;
				\item[+)] $a\equiv 2^n-1\pmod{2^{n+1}}$;
				\item[+)] $a\equiv 2^n+1\pmod{2^{n+1}}$.
			\end{itemize}
			Nếu xảy $a\equiv 1\pmod{2^{n+1}}$, tức $rp\equiv -1 \mod{2^{n+1}}$, thì bằng cách nhân cả hai vế của đồng dư thức đó với $q_1$, với lưu ý $rq_1\equiv 1\pmod{2^{n+1}}$, ta được
			\begin{align*}
			p\equiv -q_1 \mod{2^{2^n+1}}\ \text{hay}\ p+q_1\equiv 0 \mod{2^{n+1}},
			\end{align*}
			là điều vô lí, vì $1\le p,q_1<2^n$.\\
			Nếu khả năng thứ hai hoặc thứ ba xảy ra, ta sẽ có
			\begin{align*}
			\cos\left( \dfrac{a\pi}{2^n} \right)\cdot \cos\left( \dfrac{\pi}{2^n} \right)=-\cos\left( -\dfrac{\pi}{2^n} \right)\cdot \cos\left( \dfrac{\pi}{2^n} \right)=-\cos\left( \dfrac{\pi}{2^n} \right)<0,
			\end{align*}
			mâu thuẫn với $(2)$, khi $k=1$. Như vậy, ta phải có $x\ne 1$.\hfill $(5)$
			
			\item Xét $2\le x\le n$. KHi đó, do 
			\begin{align*}
			a^{2^x}-1=\left( a^{2^{x-1}}-1 \right)\left( a^{2^{x+1}}+1 \right)\equiv 0 \pmod{2^{n+1}}
			\end{align*} 
			và $2\mid a^{2^{x-1}}+1$ nhưng $4 \nmid a^{2^{x-1}}+1$ (vì $a^{2^{x-1}}$ là số chính phương lẻ) nên ta có
			\begin{align*}
			a^{2^{x-1}}-1\equiv 0 \pmod{2^n}
			\end{align*}
			hay $a^{2^{x-1}} =1+2^nt$, trong đó, $t$ là số nguyên dương lẻ (do $2^x$ là cấp của $a$ theo modulo $2^{n+1}$). Suy ra $a^{2^{x-1}}\equiv 2^n+1 \pmod{2^{n+1}}$. Mặt khác, dựa vào $(2)$, bằng qui nạp theo $m$, dễ dàng chứng minh được
			\begin{align*}
			\cos\left( \dfrac{a^m\pi}{2^n} \right)>0, \forall m\in \mathbb{N}^*.
			\end{align*}
			Chọn $m=2^{x-1}$, ta có
			\begin{align*}
			0< \cos \left( \dfrac{a^{2^{x-1}}\pi}{2^n} \right)=\cos \left( \dfrac{\left( 2^n+1 \right)\pi}{2^n} \right)=-\cos \left( \dfrac{\pi}{2^n} \right),
			\end{align*}
			là điều vô lí. Vì vậy, phải có $x<2$.\hfill $(6)$
			
			\item Từ $(5)$ và $(6)$, suy ra $x=0$, hay $h=1$, và $(3)$ được chứng minh. Nhân cả hai vế của $(3)$ với $q_1$, ta được
			\begin{align*}
			p\equiv q_1 \pmod{2^{n+1}}.
			\end{align*}
			Do đó
			\begin{align*}
			p-q_1=p+q-2^n \equiv 0 \pmod{2^{n+1}},
			\end{align*}
			hay $p+q\equiv 2^n \pmod{2^n}$. Từ đó, vì $p$, $q$ lẻ và $1\le p,q\le 2^n$, suy ra $p+q=2^n$.\hfill $\square$
		\end{itemize}
		
		\begin{nx}
			Từ lời giải trên, dễ dàng suy ra rằng: \textit{nếu $p$, $q$ là các số nguyên dương lẻ thì điều kiện thứ hai xảy ra khi và chỉ khi
				\begin{align*}
				p+q\equiv 2^n\pmod{2^{n+1}}.
				\end{align*}
				Một câu hỏi tự nhiên đặt ra là: \textit{Nếu $p$, $q$ là các số nguyên dương tùy ý (không bắt buộc phải lẻ) thì chúng phải thỏa mãn điều kiện cần và đủ nào để điều kiện thứ hai có thể xảy ra?}
			}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P80, Tạp chí Pi, tháng 7 năm 2017]%[1D0G6]%[Nguyễn Tất Thu]\\\textbf{P80.} 
Có $2017$ tham dự một Festival quốc tế. Biết rằng, trong mỗi nhóm tùy ý gồm $7$ người (trong $2017$ người vừa nêu) đều có tối đa $12$ cặp quen nhau. Hỏi, trong Festival có thể có tối đa bao nhiêu cặp quen nhau?
	\loigiai
	{
		Dưới đây, khi nói Festival, ta hiểu là Festival mà ở, trong mỗi nhóm tùy ý $7$ người (trong số những người tham dự Festival) đều có không quá $12$ cặp quen nhau.
		\begin{itemize}
			\item Trước hết, xét tính huống nhận được từ bài toán đã ra bằng cách thay $2017$ bởi số nguyên dương $n \geq 7$ tùy ý; nghĩa là xét các Festival có $n$ người tham dự ($n \geq 7$).\\
			Với Festival $X$ có $n$ người tham dự, kí hiệu $f_X(n)$ là số cặp quen nhau trong Festival đó.\\
			Bằng quy nạp theo $n \geq 7,$ ta sẽ chứng  minh 
			$$\begin{cases}f_X(n) \leq k^2\ & \text{nếu}\  n=2k,\ k \geq 4, \\ f_X(n) \leq k(k+1)\ & \text{nếu}\   n=2k+1,\ k\geq 3, \end{cases} \eqno (1) $$
			với Festival có $n$ người tham dự.\\
			Thật vậy:
			\begin{itemize}
				\item[+] Với $n=7=2\cdot 3+1$, theo giả thiết của bài ra, ta có $$f_X(7) \leq 12=3(3+1),$$ với mọi Festival có $7$ người tham dự. Như vậy (1) đúng, với $n=7$.
				\item[+] Giả sử (1) đã đúng với $n=2k-1=2(k-1)+1,\ k\geq 4;$ nghĩa là, ta có $$f_X(2k-1) \leq (k-1)k,\ k\geq 4,$$với mọi Festival $X$ có $2k-1$ người tham dự.\\
				Giả sử ngược lại, tồn tại một Festival $X$ có $2k$ người tham dự và trong Festival này: $$f_X(2k)\geq k^2+1.$$ Khi đó, bằng cách cho một số thích hợp các cặp quen nhau trở thành không quen nhau, ta sẽ có Festival $Y$ có $2k$ người tham dự và $$f_Y(2k)=k^2+1. \eqno (2)$$
				Dễ thấy, ở Festival $Y$, phải tồn tại một người quen với tối đa $k$ người khác, vì nếu ngược lại, một người quen với ít nhất $k+1$ người khác thì $$f_Y(2k) \geq \dfrac{2k(k+1}{2}=k^2+k \geq k^2+4\ (\text{do}\ k\geq 4),$$ mâu thuẫn với (2).\\
				Tách người quen với tối đa $k$ người khác ra khỏi Festival $Y$, ta sẽ có Festival $Z$ có $2k-1$ người tham dự và $$f_Z(2k-1) \geq k^2+1-k=(k-1)k+1,$$ trái với giả thiết quy nạp.\\
				Vì vậy, ta có điều phải chứng minh.
				\item[+] Gải sử (1) đúng với $n=2k,\ k \geq 4;$ nghĩa là, ta có $$f_X(2k) \leq k^2,\ k\geq 4,$$ với mọi Festival $X$ có $2k$ người tham dự.\\
				Xét $n=2k+1.$ Ta cần chứng minh $$f_X(2k+1) \leq k(k+1),$$ với mọi Festival$X$ có $2k+1$ người tham dự.\\
				Giả sử ngược lại, tồn tại một Festival $X$ có $2k+1$ người tham dự và $$f_X(2k+1)\geq k(k+1)+1=k^2+k+1.$$ Khi đó bằng cách cho một số thích hợp các cặp quen nhau trở thành không quen nhau, ta sẽ có Festival $Y$ có $2k+1$ người tham dự và $$f_Y(2k+1)=k^2+k+1. \eqno (3)$$
				Dễ thấy, ở Festival $Y$, phải tồn tại một người quen với tối đa $k$ người khác, vì nếu ngược lại, một người quen với ít nhất $k+1$ người khác thì $$f_Y(2k+1) \geq \dfrac{(2k+1)(k+1)}{2}\geq =k^2+k \geq k^2+4$$ (do  $k\geq 4$ và $f_Y(2k+1) \in \mathbb{Z}$), mâu thuẫn với (3).\\
				Tách người quan với tối đa $k$ người khác ra khỏi Festival $Y$, ta sẽ có Festival $Z$ có $2k$ người tham dự và $$f_Z(2k) \geq k^2+k+1-k=k^2+1,$$ trái với giả thiết quy nạp.\\
				Vì vậy, ta có điều cần chứng minh.
				\item[+] Vậy, tóm lại, theo nguyên lí quy nạp, (1) được chứng minh.
			\end{itemize}
			\item Trở lại bài toán đã ra.\\
			Ta có $n=2017=2 \times 1008+1$. Vì thế, theo kết quả đã chứng minh ở trên, ta có $$f_X(2017) \leq 1008 \times 1009 =1017072,$$ với mọi Festival $X$ có $2017$ người tham dự.\\
			Hơn nữa, xét một nhóm có $2017$ người, mà $2017$ người này có thể tách thành hai nhóm con, một nhóm con gồm có $1008$ người và một nhóm con gồm $1009$ người, sao cho hai người trong cùng một nhóm con không quen nhau và mỗi người ở nhóm con này đều quen với tất cả mọi người ở nhóm con kia. Dễ thấy, nhóm người này cho ta một Festival $X_0$ có $2017$ người tham dự và có $$f_{X_0}(2017)=1008 \times 1009 =1017072.$$
			Vậy số cặp quen tối đa có thể ở Festival nêu trong bài ra là $1017072$.
		\end{itemize}
		\begin{nx} \hfill 
			\begin{enumerate}[1.]
				\item Có thể thấy số $2017$ không đóng vai trò gì trong quá trình giải bài toán. Vì thế, nghĩ tới viêc thay số $2017$ bởi số nguyên $n\geq 7$ tùy ý, nhằm mở ra khả năng tiếp cận bài toán theo hướng quy nạp, là một điều khá tự nhiên.\\
				Để giải bài toán khái quát (nhận được từ bài đã ra bằng cách thay $2017$ bởi $n\geq 7$), với $f_X(n)$ là kí hiệu đã được định nghĩa trong lời giải nêu trên, ta cần tìm ra một biểu thức của $n$, gọi là $M(n),$ sao cho $$f_X(n) \leq M(n),$$ với mọi Festival $X$ thỏa mãn yêu cầu đề bài và với mọi số nguyên $n \geq 7$.
				\item Giả thiết của bài toán cho ta biết giá trị của $M(n)$ tại $n=7$. Do đó, có thể nghĩ tới việc dự đoán $M(n)$ bằng suy luận quy nạp; nghĩa là, suy đoán $M(n)$ dựa trên các giá trị của nó tại một số giá trị ban đầu của $n$.\\
				Đánh giá (1) trong lời giải là kết quả của việc suy đoán $M(n)$ theo cách vừa nêu trên.
				
			\end{enumerate}
		\end{nx} 
	}
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}
