\section{Tạp chí Pi, số 8,  tháng 8 năm 2017}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi8-2017]
\begin{bt}[P81, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[9D0K4]%[Võ Viết Chương]
	Kí hiệu $ d(n) $ là số các ước dương của số nguyên dương $ n $ (kể cả 1 và chính nó). Chứng minh rằng, với mọi $ n $ nguyên dương ta có
	\begin{center}
		$ n \left(\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\cdots +\dfrac{1}{n}\right) \le d(1)+d(2)+\cdots+d(n) \le n \left(1+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\cdots +\dfrac{1}{n}\right) $.
	\end{center}
	\loigiai{
		\noindent{ \bf Lời giải 1.}\\ 
		$ \bullet $ Với $ n=1 $. 
		Các bất đẳng thức cần chứng minh hiển nhiên đúng (khi đó, ở cả hai bất đẳng thức đều xảy ra dấu đẳng thức).\\
		$ \bullet $ Xét $ n > 1 $.\\
		Với mỗi số nguyên dương $ k,\ 1\le k \le n $, liệt kê thì tất cả ước dương của nó (kể cả 1 và chính nó), ta được một danh sách các ước số, gọi là $ D(k) $. Hiển nhiên, $ d(k) $ là số các số có mặt trong danh sách $ D(k) $. Do đó, tổng $ d(1)+d(2)+\cdots+d(n) $ chính là kết quả thu được, khi ta đếm lần lượt, từ danh sách này qua danh sách khác, số các số này có mặt trong tất cả $ n $ danh sách $ D(1),D(2),\cdots,D(n) $.\\
		Vì với mọi số nguyên dương $ k $, mà $ 1 \le k \le n $, tất cả các ước chung của $ k $ đều thuộc phạm vi từ $ 1 $ đến $ n $ nên nằm trong $ n $ danh sách $ n \left(\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\cdots +\dfrac{1}{n}\right) $ chỉ là các số nguyên dương từ $ 1 $ đến $ n $. Do đó, tổng số các số có mặt trong $ n $ danh sách vừa nêu chính bằng tổng số lần có mặt trong các số $ 1,2,\cdots,n $ trong $ n $ danh sách đó.\\
		Nhận thấy, số nguyên dương $ k, \ 1 \le k \le n $, có mặt trong danh sách $ D(i), 1 \le i \le n $, khi và chỉ khi $ i $ chia hết cho $ k $. Mà trong $ n $ số nguyên dương đầu tiên có đúng $ \left[\dfrac{n}{k}\right] $ số chia hết cho $ k $ nên mỗi số nguyên dương $ k, \ 1 \le k \le n $ có mặt trong đúng $ \left[\dfrac{n}{k}\right] $ danh sách. Từ đó, trong một danh sách, một số chỉ có mặt đúng 1 lần, nên suy ra mỗi số nguyên dương $ k, \ 1 \le k \le n $, có mặt trong đúng $ \left[\dfrac{n}{k}\right] $ lần trong $ n $ danh sách. Do đó, tổng số lần có mặt của các số $ 1,2,\cdots,n $ trong $ n $ danh sách là 
		$$ \left[\dfrac{n}{1}\right] +\left[\dfrac{n}{2}\right]+\cdots+\left[\dfrac{n}{n}\right].$$
		Từ lập luận trên, ta được: $ d(1)+d(2)+\cdots+d(n)= \left[\dfrac{n}{1}\right] +\left[\dfrac{n}{2}\right]+\cdots+\left[\dfrac{n}{n}\right] $.\\
		Vì với $ x $ là số thực tùy ý, luôn có $ x-1 < \left[x\right] \le x $ nên từ đẳng thức trên suy ra
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
	&\left(\dfrac{n}{1}-1\right) + \left(\dfrac{n}{2}-1\right) +\cdots+ \left(\dfrac{n}{n}-1\right) < d(1)+d(2)+\cdots+d(n) \le \dfrac{n}{1}+\dfrac{n}{2}+\cdots+\dfrac{n}{n}\\
	\Rightarrow& n \left(\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\cdots+\dfrac{1}{n}\right)< d(1)+d(2)+\cdots+d(n) \le n \left(1+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\cdots+\dfrac{1}{n}\right).
\end{align*}}$ \bullet $	Vậy, tóm lại, ta có điều cần chứng minh theo yêu cầu đề bài.\\
		\noindent{ \bf Lời giải 2.}\\ 
		$ \bullet $ Với $ n=1 $.\\
		Các bất đẳng thức cần chứng minh hiển nhiên đúng (khi đó, ở cả hai bất đẳng thức đều xảy ra dấu đẳng thức).\\
		$ \bullet $ Xét $ n > 1 $.\\
		Nhận thấy, với mỗi số nguyên dương $ k, \ 1 \le k \le n,\ d(k) $ chính bằng số cặp số nguyên dương $ (m,k) $ mà $ 1 \le m \le n $ và $ k $ chia hết cho $ m $.\\
		Do đó, tổng $ d(1)+d(2)+\cdots+d(n) $ chính bằng số cặp nguyên dương $ (a,b) $ có tính chất: 
		\begin{align*}
			1 \le a,b \le n \ \text{và} \ b \ \text{chia hết cho}\ a .\tag{*}
		\end{align*}
		Mặt khác, do với mỗi số nguyên dương $ m, \ 1 \le m \le n $, trong $ n $ số nguyên dương đầu tiên, có đúng $ \left[\dfrac{n}{m}\right] $ số chia hết cho $ m $, nên suy ra mỗi số nguyên dương $ m, \ 1 \le m \le n $, cho ta đúng $ \left[\dfrac{n}{m}\right] $ cặp số nguyên dương $ (m,k) $, mà $ 1 \le m \le n $ và $ k $ chia hết cho $ m $.\\
		Do đó, số cặp số nguyên dương $ (a,b) $ có tính chất $ (*) $ bằng: $ \left[\dfrac{n}{1}\right] +\left[\dfrac{n}{2}\right]+\cdots+\left[\dfrac{n}{k}\right] $.\\
		Từ lập luận trên, ta được: $ d(1)+d(2)+\cdots+d(n)= \left[\dfrac{n}{1}\right] +\left[\dfrac{n}{2}\right]+\cdots+\left[\dfrac{n}{n}\right] $.\\
		Tiếp theo, làm giống hệt như đã trình bày ở Lời giải 1, để từ đẳng thức trên có được điều cần chứng minh theo yêu cầu đề bài.
		\begin{nx}
			\begin{enumerate}[1.]
				\item Hai lời giải trên đây có chung một ý tưởng giải; đó là, tìm hiểu ý nghĩa tổ hợp của tổng $ T=d(1)+d(2)+\cdots+d(n) $, rồi dựa vào kết quả của việc đó để biến đổi tổng trên về dạng thuận lợi cho việc chứng minh các bất đẳng thức đề bài yêu cầu.\\
				Điểm khác biệt của hai lời giải nằm ở cách thực hiện ý tưởng giải nêu trên.
				\item Cùng ý tưởng giải như đã nêu ở mục 1 trên đây, ta còn phát hiện ra rằng, tổng $ T $ nêu trên chính bằng số nghiệm nguyên dương của bất phương trình (ẩn $ x,y $): $ xy\le n $. Có được kết luận trên, xuất phát từ nhận xét $ "d(k) $ bằng số nghiệm nguyên dương của phương trình (ẩn $ x,y $): $ xy\le k "$. 
				\item Không khó để thấy rằng, có thể làm chặt hơn bất đẳng thức thứ nhất của đề bài, như sau: \\	$ d(1)+d(2)+\cdots+d(n) \ge (n+1) \left(1+\dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{3}+\cdots+\dfrac{1}{n}\right) -n $, với mọi $ n $ nguyên dương.
				\item Liên quan đến tổng $ T $, ta còn có kết quả sau (được gọi là \textit{công thức Dirichlet}):\\
				$ d(1)+d(2)+\cdots+d(n) =2 \left(\left[\dfrac{n}{1}\right]+\left[\dfrac{n}{2}\right]+\cdots+\left[\dfrac{n}{\left[n\right]}\right]\right) -\left[\sqrt{n}\right]^2 $.
				
			\end{enumerate}
			
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P82, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[9D1K2]%[Huỳnh Văn Quy]
	Cho số nguyên dương $n$ và số nguyên tố $p$. Cho hai đa thức bậc $n$, với hệ số nguyên
	$$P(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$$
	$$Q(x)=b_nx^n+b_{n-1}x^{n-1}+\cdots+b_1x+b_0$$
	thỏa mãn điều kiện: $a_{n-1}-b_{n-1}=0$ và $a_{n}-b_{n}=p$.\\
	Hỏi có tồn tại hay không một số hữu tỉ không nguyên là nghiệm chung của hai đa thức đó?
	\loigiai
	{
		Giả sử hai đa thức $P(x)$, $Q(x)$ có nghiệm hữu tỉ chung $x_0=\dfrac{r}{s}$, trong đó $r$, $s$ là hai số nguyên tố cùng nhau và $s>0$.
		\begin{itemize}
			\item Nếu $n=1$, từ giả thiết của đề bài, ta có:\\
			$\begin{aligned}
			0&=P(x_0)-Q(x_0)\\
			&=(a_1-b_1)x_0+(a_0-b_0)=px_0
			\end{aligned}$\\
			Suy ra, $x_0=0$; do đó, $x_0$ là một số nguyên.
			\item Xét $n\geq2$. Khi đó, từ giả thiết của đề bài ta có: \\
			$\begin{aligned}
			0&=P(x_0)-Q(x_0)\\
			&=p\left(\dfrac{r}{s}\right)^n+(a_{n-2}-b_{n-2})\left(\dfrac{r}{s}\right)^{n-2}+\ \cdots+\ (a_0-b_0),
			\end{aligned}$\\
			hay $-p\cdot\left(\dfrac{r}{s}\right)^n=(a_{n-2}-b_{n-2})\left(\dfrac{r}{s}\right)^{n-2}+\ \cdots+\ (a_0-b_0)$.\\
			Suy ra $-p\cdot r^n=(a_{n-2}-b_{n-2})r^{n-2}s^2+\cdots+(a_0-b_0)s^n$.\\
			Vì tổng ở vế phải của đẳng thức trên chia hết cho $s^2$ nên $-p\ \cdot \ r^n\ \vdots \ s^2$. Từ đây, vì $\left(r^n,s^2\right)=1$ (do $(r,s)=1$), suy ra $p\ \vdots \ s^2$. Do đó, $s=1$ (vì nếu ngược lại, $s>1$, thì từ tính nguyên tố của $p$, ta phải có $s^2=p$, là điều vô lí). Suy ra, $x_0=p$, và vì thế $x_0$ là một số nguyên.
			\item Như vậy, nếu $x_0$ là nghiệm hữu tỉ chung của hai đa thức $P(x)$ và $Q(x)$ thì $x_0$ phải là số nguyên. Nói cách khác, không tồn tại số hữu tỉ không nguyên là nghiệm chung của hai đa thức vừa nêu.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P83, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[9H0K2]%[My Nguyen]
	Cho tam giác $ABC$, gọi $I$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác đó. Đường tròn tâm $A$ bán kính $AI$ cắt đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ tại điểm $M$ và $N$. Đường thẳng $MN$ cắt các cạnh $AB$và $AC$ lần lượt tại $L$ và $K$. Chứng minh rằng $BLKC$ vừa là tứ giác nội  tiếp, vừa là tứ giác ngoại tiếp.
	\loigiai{\immini{Vì đường thẳng $MN$ cắt các cạnh $AB$ và $AC$ nên trong hai điểm $M,N$ phải có một điểm nằm trong cung $\wideparen{AB}$ không chứa điểm $C$ và điểm còn lại nằm trong cung $\wideparen{AC}$ không chứa $B$ của đường tròn ngoại tiếp  tam giác $ABC$. Vì thế, do vai trò của các điểm $M,N$ như nhau nên không mất tính tổng quát, giả sử $M$ nằm trong cung $\wideparen{AB}$ không chứa $C$ và $N$ nằm trong cung $\wideparen{AC}$ không chứa $B$.}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 2/6/A, 8/0/C}
			\tkzDefLine[bisector](B,A,C)
			\tkzGetPoint{a}
			\tkzDefLine[bisector](A,C,B)
			\tkzGetPoint{c}
			\tkzInterLL(A,a)(C,c)
			\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefCircle[circum](A,B,C) \tkzGetPoint{o}
			\tkzDrawCircle(o,A)
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzDrawCircle(A,I)
			\tkzInterCC(A,I)(o,A)\tkzGetPoints{N}{M}
			\tkzInterLL(M,N)(A,C)\tkzGetPoint{K}
			\tkzInterLL(M,N)(A,B)\tkzGetPoint{L}
			\tkzDrawPolygon(B,M,A,N,C)
			\tkzDrawSegments(I,A I,C I,L M,N B,N)
			\tkzLabelPoints[above](A,K)
			\tkzLabelPoints[above left](L)
			\tkzLabelPoints[below left](B,M)
			\tkzLabelPoints[below right](C)
			\tkzLabelPoints[below](I)
			\tkzLabelPoints[above right](N)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,I,M,N,L,K)
			\end{tikzpicture}
			
		}
		\begin{itemize}
			\item \textit{Chứng minh $BLKC$ là tứ giác nội tiếp.}\\
			Nối $B$ với $N$. Vì $M, N$ thuộc đường tròn tâm $A$ nên $A=AN$. Do đó, xét đường tròn ngoại tiếp $\Delta ABC$, ta có:
			$$\heva{& \widehat{MBA}=\widehat{ABN}=\widehat{LBN}\\ & \widehat{MAB}=\widehat{MNB}=\widehat{LNB}}\Rightarrow \Delta MAB \sim \Delta LNB \Rightarrow \widehat{AMB} = \widehat{NLB} =\widehat{KLB}.$$
			Mặt khác $\widehat{AMB}+\widehat{KCB}=\widehat{AMB}+\widehat{ACB}=180^{\circ}$ nên $\widehat{KLB}+\widehat{KCB}=180^{\circ}$. Do đó, $BLKC$ là tứ giác nội tiếp.
			\item \textit{Chứng minh $BLKC$ là tứ giác ngoại tiếp.}\\
			Nối $L$ với $I$. Xét hai tam giác $AMB$ và $ALM $, ta có:
			$$\heva{& \widehat{A} \text{ chung}\\ & \widehat{ABM} =\widehat{AMN}=\widehat{AML}} \Rightarrow \Delta AMB \sim \Delta ALM  \Rightarrow \dfrac{AM}{AL} = \dfrac{AB}{AM}\Rightarrow AL \cdot AB =AM^2 = AI^2.$$
			Suy ra $\dfrac{AB}{AI} =\dfrac{AI}{AL}$. Do đó $\Delta ABI \sim \Delta AIL $. Suy ra $\widehat{ABI}=\widehat{AIL}$. Từ đó, ta có
			$$\widehat{BLI}= \widehat{LAI}+\widehat{AIL} =\widehat{BAI}+\widehat{ABI}=\dfrac{\widehat{BAC}+\widehat{ABC}}{2}. \qquad (1)$$
			Mặt khác, do $BLKC$ là tứ giác nội tiếp nên $\widehat{BLK}=180^{\circ} -\widehat{ACB}=\widehat{BAC}+\widehat{ABC}\qquad (2)$.\\
			Từ $(1)$ và $(2)$, suy ra $\widehat{BLK} =2\widehat{BLI}$. Do đó, $LI$ là phân giác trong của góc $\widehat{BLK}$. Suy ra $I$ là giao điểm của ba đường phân giác trong của ba góc trong của tứ giác $BLKC$. Vì vậy, $I$ cách đều $4$ cạnh của tứ giác vừa nêu. Do đó, tồn tại đường tròn tâm $I$ tiếp xúc với $4$ cạnh của tứ giác đó. Nói cách khác, $BLKC$ là tứ giác ngoại tiếp.		
	\end{itemize}
\begin{nx}
	Qua lời giải trên đây, ta thấy, để chứng minh $BLKC$ là tứ giác nội tiếp ta không cần giả thiết "$I$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$". Nói cách khác, ta có kết quả sau đây:\\
	\textit{"Trong tam giác $ABC$, lấy điểm $P$ sao cho đường tròn tâm $A$ bán kính $AP$ cắt đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ tại hai điểm phân biệt $M,N$ và đường thẳng $MN$ cắt các cạnh $AB, AC$ tại các điểm $L,K$ tương ứng. Khi đó, $BLKC$ là tứ giác nội tiếp ".}\\
	Câu hỏi đặt ra: Ứng với vị trí nào của $P$ thì $BLKC$ cũng đồng thời là tứ giác ngoại tiếp? Tác giả của bài toán đã chỉ ra rằng tâm đường tròn nội tiếp tam giác $ABC$ là một vị trí như vậy. Còn hay không các vị trí khác? Pi mong chờ câu trả lời của các bạn.	
\end{nx}}
\end{bt}
\begin{bt}[P85, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[9H0G2]%[Võ Viết Chương]
	Cho $ R $ và $ S $ là hai điểm phân biệt trên đường tròn $ \Omega $ sao cho $ RS $ không phải là đường kính. Cho $\ell$ là tiếp tuyến tại $ R $ của $ \Omega $. Lấy điểm $ T $ sao cho $ S $ là trung điểm của đoạn thẳng $ RT $. Lấy điểm $ J $ trên cung nhỏ $ \wideparen {RS} $
	của $ \Omega $ sao cho đường tròn ngoại tiếp $ \Gamma $ của tam giác $ JST $ cắt $\ell$ tại hai điểm phân biệt. Gọi $ A $ là giao điểm gần nhất $ R $ của $ \Gamma $ và $\ell$. Đường thẳng $ AJ$ cắt lại $ \Omega $ tại $ K $. Chứng minh rằng $ KT $ tiếp xúc với $ \Gamma $.
	\loigiai{
		\immini{	\noindent{ \bf Lời giải 1.}\\ 
			Xét đường tròn $ \Omega $, ta có $ \angle KRS=\angle KJS $ (hai góc nội tiếp cùng chắn cung $ \wideparen{KS} $).\hfill (1)\\
			Vì $ AJST $ là tứ giác nội tiếp và $ A,J,K $ thẳng hàng nên\\ $ \angle ATS =180^\circ-\angle AJS =\angle KJS$. \hfill (2)\\
			Từ (1) và (2), suy ra \\$ \angle KRS =\angle ATS =\angle RTA $. \hfill (3)\\
			Vì $ AR $ tiếp xúc $ \Omega $ tại $ R $ nên\\ $ \angle SKR =\angle RSA=\angle ART $. \hfill (4)
		}{
			\begin{tikzpicture}[>=stealth, line join=round, line cap = round,scale=0.7]
			\tkzDefPoints{0/0/K, 3.5/-1/T, 2/3/L}
			\tkzDefPointBy[translation=from T to K](L)\tkzGetPoint{R}
			\coordinate (S) at ($(R)!0.5!(T)$);
			\tkzDrawCircle[circum](R,S,K)
			\coordinate (I) at ($(S)!0.5!(T)$);
			\draw  (-3.27,3) node[above]{$\Omega$};
			\draw  (3.27,5) node[above]{$\Gamma$};
			\tkzDefPointBy[rotation = center I angle -90](R)
			\tkzGetPoint{R'}
			\tkzDefPointBy[rotation = center T angle -90](K)
			\tkzGetPoint{K'}
			\tkzInterLL(I,R')(T,K')
			\tkzGetPoint{Q}
			\tkzDrawCircle[dashed,radius](Q,T)
			\tkzInterLC(T,L)(Q,T)
			\tkzGetPoints{T}{A}
			\tkzInterLC(A,K)(Q,T)
			\tkzGetPoints{J}{A}
			\tkzMarkSegments[mark=||](S,R S,T)
			\tkzDrawSegments(R,T A,K A,T J,T R,K K,T J,S)
			\tkzLabelPoints[left](K,J)
			\tkzLabelPoints[below](T)
			\tkzLabelPoints[right](S)
			\tkzDrawPoints(K,T,A,S,J)
			\tkzLabelPoints[above](A,R)
			\end{tikzpicture}}
	\noindent{Từ} (3) và (4), suy ra $ \triangle SKR \sim \triangle ART $. \\
		Do đó, với lưu ý $ S $ là trung điểm của $ AT $, ta có $ \dfrac{TR}{RK}=\dfrac{AT}{SR}=\dfrac{AT}{ST} $. \hfill (5)\\
		Từ (5) và (1), suy ra $ \triangle TKR \sim \triangle AST $. Do đó $ \angle KTR =\angle SAT $.
		\immini{\noindent{ \bf Lời giải 2.}\\ 
			Chứng minh như ở Lời giải 1, ta có:\\ $ \angle KRS =\angle ATS $.
			Do đó, $ RK \parallel TA $. Do $ S $ là trung điểm của $ RT $ nên lấy $ L $ đối xứng với $ K $ qua $ S $ thì tứ giác $ RKTL $ là hình bình hành và do đó, $ L $ nằm trên đường thẳng $ TA $.
			Vì $ AR $ tiếp xúc với $ \Omega $ tại $ R $ và $ RK\parallel TA $ nên $ \angle ARS=\angle RKS=\angle SLT $. Suy ra, $ RALS $ là tứ giác nội tiếp. }{\begin{tikzpicture}[>=stealth, line join=round, line cap = round,scale=0.7]
			\tkzDefPoints{0/0/K, 3.5/-1/T, 2/3/L}
			\tkzDefPointBy[translation=from T to K](L)
			\coordinate (S) at ($(R)!0.5!(T)$);
			\tkzDrawCircle[circum](R,S,K) 
			\coordinate (I) at ($(S)!0.5!(T)$);
			\draw  (-3.27,3) node[above]{$\Omega$};
			\draw  (3.27,5) node[above]{$\Gamma$};
			\tkzDefPointBy[rotation = center I angle -90](R)
			\tkzGetPoint{R'}
			\tkzDefPointBy[rotation = center T angle -90](K)
			\tkzGetPoint{K'}
			\tkzInterLL(I,R')(T,K')
			\tkzGetPoint{Q}
			\tkzDrawCircle[dashed,radius](Q,T)
			\tkzInterLC(T,L)(Q,T)
			\tkzGetPoints{T}{A}
			\tkzInterLC(A,K)(Q,T)
			\tkzGetPoints{J}{A}
			\tkzDrawPolygon(K,T,L,R)
			\tkzMarkSegments[mark=||](S,R S,T)
			\tkzMarkSegments[mark=|](S,K S,L)
			\tkzDrawSegments(K,L R,T A,K A,L J,T J,S)
			\tkzLabelPoints[left](K,J)
			\tkzLabelPoints[below](T)
			\tkzLabelPoints[right](L,S)
			\tkzDrawPoints(K,T,L,R,A,S,J)
			\tkzLabelPoints[above](A,R)
			\end{tikzpicture}}
\noindent{Kết} hợp với $ RL\parallel TK $ (do $ RKTL $ là hình bình hành), ta được $ \angle SAT =\angle SRL =\angle STK $.
Suy ra, $ KT $ tiếp xúc với $ \Gamma $ tại $ T $.}
\end{bt}
\begin{bt}[P86, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[8D0K3]%[Đặng Văn Tâm]
	Với mỗi số nguyên $a_0>1$, xét dãy số nguyên $a_0, a_1, a_2, \ldots$ xác định bởi:
	$$a_{n+1}=\left\{\begin{array}{cl}
	\sqrt{a_n}&\mbox{nếu}\,\,\sqrt{a_n}\,\,\mbox{là số nguyên},\\
	a_n+3&\mbox{trong trường hợp ngược lại}
	\end{array}\right.$$
	với mỗi số nguyên $n\geq 0$. Hãy xác định tất cả các số $a_0$ sao cho tồn tại số $A$ mà $a_n=A$ với vô hạn số $n$.
	\loigiai{
		Với giá trị của $a_{n+1}$ được xác định một cách duy nhất theo giá trị của $a_n$ nên nếu $a_n=a_m$ với $n\not=m$, thì dãy sẽ tuần hoàn, bắt đầu từ một số hạng nào đó. Suy ra, $a_0$ là số thỏa mãn yêu cầu đề bài khi và chỉ khi $a_0$ là số sao cho dãy tương ứng là dãy tuần hoàn, bắt đầu từ một số hạng nào đó.\\
		Ta có các nhận xét sau:
		\begin{nx}[1]\label{nx1} Nếu $a_n\equiv-1\,\,(\mbox{mod}\,3)$ thì với mọi $m>n$, $a_m$ không phải là số chính phương. Từ đó suy ra, bắt đầu từ một số hạng nào đó, dãy này là dãy tăng thật sự và do đó, nó không phải là dãy tuần hoàn, bắt đầu từ một số hạng nào đó.
		\end{nx}
		\begin{cm}Vì một số chính phương không đồng dư với $-1$ theo modulo $3$ nên từ $a_n\equiv-1\,\,(\mbox{mod}\,3)$ suy ra $a_n$ không là số chính phương. Do đó, $a_{n+1}=a_n+3>a_n$; từ đó ta còn có $a_{n+1}\equiv a_n \equiv -1\,\,(\mbox{mod}\,3)$.\\
			Bằng cách lặp đi, lặp lại các suy luận nêu trên, cho $a_{n+1}, a_{n+2},\ldots,$ ta sẽ chứng minh được rằng, bắt đầu từ $a_n$, tất cả các số hạng của dãy đều không là số chính phương và mỗi số hạng đều lớn hơn các số hạng đứng trước nó.\\
			Nhận xét \ref{nx1} được chứng minh.
		\end{cm}
		
		\begin{nx}[2]\label{nx2} Nếu $a_n\not\equiv-1\,\, (\mbox{mod}\,3)$ và $a_n>9$ thì tồn tại chỉ số $m>n$ sao cho $a_m<a_n$.
		\end{nx}
		\begin{cm} Giả sử $t^2$ là số chính phương lớn nhất nhỏ hơn $a_n$. Vì $a_n>9$ nên $t\geq 3$.\\
			Từ $a_n\not\equiv-1\,\, (\mbox{mod}\,3)$, $t^2\not\equiv-1\,\, (\mbox{mod}\,3)$ và $a_n\leq\left(t+1)\right)^2$ dễ dàng suy ra số chính phương đầu tiên trong dãy $a_n,a_n+3,a_n+6,\ldots$ sẽ hoặc là $\left(t+1\right)^2$ hoặc là $\left(t+2\right)^2$ hoặc là $\left(t+3\right)^2$. Do đó, từ định nghĩa dãy $a_0,a_1,a_2,\ldots$ suy ra tồn tại chỉ số $m>n$ sao cho $$a_m\leq t+3.$$ 
			Mà $t+3<t^2$ (do $t\geq 3$) nên từ bất đẳng thức trên, ta được $a_m<t^2<a_n$.\\
			Nhận xét \ref{nx2} được chứng minh.
		\end{cm}
		\begin{nx}[3]\label{nx3} Nếu $a_n\equiv 0\,\, (\mbox{mod}\,3)$ thì tồn tại chỉ số $m>n$ sao cho $a_m=3$.
		\end{nx}
		\begin{cm} Trước hết, dễ thấy, từ định nghĩa của dãy suy ra mỗi số hạng là bội của $3$ đều đứng ngay trước số hạng là một bội khác của $3$. Do đó, từ $a_n\equiv 0\,\, (\mbox{mod}\,3)$ suy ra  bắt đầu từ $a_n$, tất cả các số hạng của dãy đều là bội của $3$.\\
			Nếu $a_n\in\left\{3;6;9\right\}$ thì bắt đầu từ một số hạng nào đó, dãy sẽ là $3; 6; 9; 3; 6; 9;\ldots$\\
			Xét $a_n>9$. Gọi $j$ là chỉ số sao cho $a_j$ là số nhỏ nhất trong tập hợp $\left\{a_{n+1},a_{n+2},a_{n+3}\right\}$. Hiển nhiên, phải có $a_j\leq 9$, vì nếu ngược lại, $a_j>9$, thì áp dụng Nhận xét \ref{nx2} cho $a_i$ ta sẽ nhận được một điều trái với giả thiết về tính nhỏ nhất của $a_j$. Vì vậy, $a_j\in\left\{3;6;9\right\}$ và do đó Nhận xét \ref{nx3} được chứng minh.
		\end{cm}
		\begin{nx}[4]\label{nx4} Nếu $a_n\equiv 1\,\, (\mbox{mod}\,3)$ thì tồn tại chỉ số $m>n$ sao cho $a_m\equiv -1\,\, (\mbox{mod}\,3)$.\end{nx}
		\begin{cm} Nhận thấy, trong dãy, $4$ luôn đứng ngay trước $2$. Vì thế, Nhận xét \ref{nx4} đúng nếu $a_n=4$.\\
			Nếu $a_n=7$ thì các số hạng tiếp theo sẽ là $10, 13, 16, 4, 2, \ldots$ Vì thế, Nhận xét \ref{nx4} cũng đúng nếu $a_n=7$.\\
			Xét $a_n\geq 10$. Gọi $j$ là chỉ số sao cho $a_j$ là số nhỏ nhất trong tập hợp $\left\{a_{n+1}, a_{n+2}, \ldots\right\}$. Vì $a_n\not\equiv 0\,\, (\mbox{mod}\,3)$ nên từ định nghĩa của dãy $a_0, a_1, a_2, \ldots$ suy ra tập hợp $\left\{a_{n+1}, a_{n+2}, \ldots\right\}$ không chứ bội của $3$. Do đó, $a_j\equiv 0\,\, (\mbox{mod}\,3)$. Giả sử $a_n\equiv 1\,\, (\mbox{mod}\,3)$. Khi đó, theo Nhận xét \ref{nx2} và từ tính chất của $a_j$, ta có $a_j\leq 9$. Suy ra $a_j\in \left\{4;7\right\}$ và do đó, theo phần chứng minh trên, tồn tại chỉ số $m>j$ sao cho $a_m=2<a_j$, mâu thuẫn với tính nhỏ nhất của $a_j$.\\
			Vậy, phải có $a_n\equiv -1\,\, (\mbox{mod}\,3)$.\\
			Nhận xét \ref{nx4} được chứng minh.
		\end{cm}
		Từ các Nhận xét nêu trên, hiển nhiên, suy ra dãy $a_0, a_1, a_2, \ldots$ là dãy tuần hoàn, bắt đầu thừ một số hạng nào đó, khi và chỉ khi $a_0$ là một bội dương của $3$.\\
		Vậy, tất cả các số $a_0$ cần tìm là tất cả các bội dương của $3$.}
\end{bt}
\begin{bt}[P87, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[0D0G3]%[Tuấn Nguyễn]
	Kí hiệu $\mathbb{R}$ là tập số thực. Hãy tìm tất cả các hàm số $f: \mathbb{R}\longrightarrow \mathbb{R}$ sao cho với mọi số thực $x$ và $y$, ta có $f\left(f(x)f(y)\right)+f(x+y)=f(xy)$.
	\loigiai
	{
		\textbf{Lời giải 1}.\\
		Giả sử $f(x)$ là hàm số thỏa mãn yêu cầu đề bài; nghĩa là, $f(x)$ xác định trên $\mathbb{R}$, lấy giá trị trong $\mathbb{R}$ và $f\left(f(x)f(y)\right)+f(x+y)=f(xy)$, với mọi $x,y \in \mathbb{R}$.  \hfill (1) \\
		Dễ thấy, khi đó $-f(x)$ cũng là hàm số thỏa mãn yêu cầu đề bài. Do đó, không mất tổng quát, giả sử $f(0) \le 0$.
		Với $x \ne 1$, ta có thể chọn $y$ sao cho $x+y=xy$, hay $y=\dfrac{x}{x-1}$; do đó, từ (1) ta có
		\begin{align*}
			f\left(f(x) \cdot f\left(\dfrac{x}{x-1}\right)\right)=0 \quad \forall x \ne 1. \tag{2}
		\end{align*}
		Trong (2), cho $x$ nhận giá trị $0$, ta được $f\left( \left( f(0)\right) ^2\right)$. \hfill (3) \\
		Suy ra tập không điểm của hàm số $f$ (tức, tập gồm tất cả các số thực $x$ mà $f(x)=0$) là tập khác rỗng.
		Xét hai trường hợp sau
		\begin{itemize}
			\item \textit{\textbf{Trường hợp 1:}} $f(0)=0$.\\
			Khi đó, thế $y=0$ vào (1), ta được $f(x)=0 \;\; \forall x \in \mathbb{R}$.\\
			Bằng cách thử trực tiếp, dễ thấy hàm số vừa tìm được ở trên thỏa mãn các yêu cầu của đề bài.
			\item \textit{\textbf{Trường hợp 2:}} $f(0)<0$. Ta có\\
			\textbf{+Nhận xét 1.} $f(1)=0, f(a)=0 \Rightarrow a=1$, và $f(0)=-1$.
			\begin{cm}
				Ta cần chứng minh $x=1$ là không điểm duy nhất của hàm $f$ và $f(0)=-1$.\\
				Theo chứng minh ở phần trên, tồn tại $a \in \mathbb{R}$ sao cho $f(a)=0$. Giả sử $a \ne 1$. Khi đó, trong (2), cho $x$ bằng $a$, ta được $f(0)=0$, mâu thuẫn với giả thiết $f(0)<0$. Vì vậy $a=1$. Ta có điều thứ nhất cần chứng minh.\\
				Do $1$ là không điểm duy nhất của hàm $f$ nên từ (3) ta có $(f(0))^2=1$. Kết hợp với giả thiết $f(0)<0$, ta được $f(0)=-1$.\\
				Nhận xét 1 được chứng minh.
			\end{cm}
			Thế $y=1$ vào (1), với lưu ý tới Nhận xét 1, ta được $f(x+1)=f(x)+1 \;\; \forall x \in \mathbb{R}$.\\
			Từ đó, bằng qui nạp, dễ dàng chứng minh được $f(x+n)=f(x)+n \;\; \forall x \in \mathbb{R}, \forall n \in \mathbb{Z}$. \hfill (4)\\
			Tiếp theo, ta có\\
			\textbf{+ Nhận xét 2.} $f$ là đơn ánh.
			\begin{cm}
				Giả sử $f(a)=f(b)$ với $a \ne b$.  Khi đó, theo (4), với mọi $N \in \mathbb{Z}$, 
				\begin{align*}
					f(a+N+1)=f(b+N)+1. \tag{5}
				\end{align*}
				Chọn số nguyên $N<-b$; khi đó, theo định lí Viet đảo cho tam thức bậc 2, tồn tại $x_0, y_0 \in \mathbb{R}$ sao cho
				$x_0+y_0=a+N+1$ và $x_0y_0=b+N$.\\
				Vì $a \ne b$ nên $x_0 \ne 1$ và $y_0 \ne 1$. Thế $x=x_0$ và $y=y_0$ vào (1), ta được
				\begin{align*}
					f(f(x_0)f(y_0))+f(a+N+1)=f(b+N). \tag{6}
				\end{align*}
				Ta có
				\begin{align*}
					(6)& \Leftrightarrow f(f(x_0)f(y_0))+1=0 \quad\text{(theo (5))}\\ 
					& \Leftrightarrow f(f(x_0)f(y_0)+1)=0  \quad\text{(theo (4))}\\
					&\Leftrightarrow f(x_0)f(y_0)=0  \quad\text{(theo Nhận xét 1)}.
				\end{align*}Tuy nhiên, cũng theo Nhận xét 1, ta có $f(x_0) \ne 0$ và $f(y_0) \ne 0$ vì $x_0 \ne 1$ và $y_0 \ne 1$, mâu thuẫn với đẳng thức trên. Vì thế, Nhận xét 2 được chứng minh.
			\end{cm}
			Thế $y=0$ vào (1), ta được $f(-f(x))+f(x)=-1 \quad \forall x \in \mathbb{R}$, \hfill (7)\\
			hay $-f(-f(x))=f(x)+1\quad \forall x \in \mathbb{R}$.\\
			Suy ra, $f(-f(-f(x)))=f(f(x)+1) \quad \forall x \in \mathbb{R}$. \hfill (8)\\
			Theo (7), ta có $f(-f(-f(x)))=-1-f(-f(x))=-1-(-1-f(x))=f(x) \quad \forall x \in \mathbb{R}$. \hfill (9)\\
			Từ (8) và (9), ta được $f(x)=f(f(x)+1)  \quad \forall x \in \mathbb{R}$.\\
			Do đó, $x=f(x)+1  \; \forall x \in \mathbb{R}$ (do $f$ là đơn ánh), hay $f(x)=x-1 \;\forall x \in \mathbb{R}$.\\
			Bằng cách thử trực tiếp, dễ thấy hàm số trên thỏa mãn yêu cầu đề bài.\\
			Suy ra, $f(x)=1-x \quad \forall x \in \mathbb{R}$ cũng là hàm số thỏa mãn yêu cầu đề bài.\\
			Vậy, tóm lại, có tất cả ba hàm số thỏa mãn điều kiện đề bài; đó là
			\begin{align*}
				&f(x)=0 &\forall x \in \mathbb{R} \\ 
				&f(x)=x-1 &\forall x \in \mathbb{R} \\ 
				\text{và}\qquad &f(x)=1-x &\forall x \in \mathbb{R}
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\noindent{\textbf{Bình luận.}}		
		Có thể thấy, phương trình hàm đã cho trong đề ra không thuộc loại "cá biệt"; theo nghĩa, để giải được phương trình hàm số, không đòi hỏi một cách tiếp cận tinh tế, đặc biệt, khác lạ so với cách tiếp cận phổ dụng khi giải các phương trình hàm nói chung. Bên cạnh việc cần tìm hiểu giá trị của hàm tại $0$, tìm hiểu tập các không điểm của hàm, nhu cầu chứng minh $f$ là đơn ánh nổi lên khá rõ (chí ít, do có thể mường tượng được rằng, bằng các phép thế, ta chỉ có thể thu được các phương trình hàm có dạng)
		$$ f(h(x))=f(\phi (x)).$$
		Một câu hỏi đặt ra: "Chứng minh $f$ là đơn ánh" liệu có phải là chốt chặn bắt buộc phải qua, trong việc giải bài đã ra? Nói cách khác, "chứng minh được $f$ là đơn ánh" có phải là điều kiện tiên quyết để giải được phương trình hàm ở bài đã ra?
		Có thể thấy, nếu có một cách nào đó "tránh" được chốt chặn nêu trên thì cách đó phải được hình thành trên cơ sở chuyển đổi việc xét hàm $f$ sang việc xét một hàm khác có nhiều "lợi thế" hơn (đủ để thay thế cho tính đơn ánh của $f$ trong các tình huống cần thiết), sau khi đã khám phá được một số thông tin hữu ích nào đó về hàm $f$, như giá trị của $f(0)$ hay tập các không điểm của $f, \ldots$\\
		Giả thiết rằng, ta đã khám phá được các thông tin về hàm $f$ như đã trình bày ở phần ngay trước Nhận xét 2 trong Lời giải 1 trên đây. Thế thì, thiển nghĩ, sẽ là tự nhiên, nếu ta nghĩ tới việc chuyển đổi hàm $f$ sang hàm $g(x)=f(x)+1$ (bạn có biết vì sao?). Dễ thấy, phương trình hàm nhận $g(x)$ làm nghiệm hàm sẽ là
		$$ g(g(x)g(y))+g(x+y)=g(xy+x+y),  \quad x,y \in \mathbb{R}. $$
		Không khó khăn để nhận thấy $g(x)=x$ là một nghiệm hàm của phương trình nêu trên (và do đó, $f(x)=x-1$ sẽ là một nghiệm hàm của phương trình ở bài ra).
		Rõ ràng, ngoài các tính chất tương tự như của hàm $f(x)=x-1$ (chẳng hạn, tính duy nhất của không điểm, tính đơn ánh), hàm $g(x)=x$ còn có một loạt các tính chất khác (mà hàm $f$ không có), như tính lẻ, tính cộng tính, tính nhân tính, $\cdots$ Vấn đề đặt ra là ta có thể "moi" ra được hay không các tính chất vừa nêu của hàm $g$, từ phương trình (*), cũng như từ các thông tin thu được nhờ một số thông tin đơn giản (theo nghĩa, dễ tìm ra) về $f$, làm cơ sở cho việc tìm ra hàm số đó?\\
		"Mầy mò" theo hướng nêu trên, có thể bạn sẽ đi tới Lời giải sau.\\		
		\textbf{Lời giải 2.}\\
		Làm như Lời giải 1 cho đến hết phần rút ra được hệ thức (4). Sau đó, tiếp tục như sau\\
		Đặt $g(x)=f(x)+1, \; \forall x \in \mathbb{R}$. Vì $f(0)=-1$ nên $g(0)=0$.\\
		Từ định nghĩa hàm $g$ và từ (4) (khi $n=1$), ta có $g(x)=f(x+1)\;\forall x \in \mathbb{R}.$\hfill (5)\\
		Hơn nữa, từ (4), ta còn có $g(x+n)=g(x)+n \quad \forall x \in \mathbb{R},  \forall n \in \mathbb{Z}$. \hfill (6)\\
		Trong (1) (xem Lời giải 1), thay $x,y$ tương ứng bởi $x+1, y+1$, ta được
		$$f\left(f(x+1)f(y+1)\right)+f(x+y+2)=f(xy+x+y+1) \quad \forall x,y \in \mathbb{R}.$$
		Sử dụng (4), (5) và định nghĩa hàm $g$, ta có thể viết lại phương trình trên dưới dạng
		\begin{align*}
			g\left(g(x)g(y)\right)+g(x+y)=g(xy+x+y) \quad \forall x,y \in \mathbb{R}. \tag{7}
		\end{align*}
		Ta có các Nhận xét sau
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Nhận xét 2.1.} $x=0$ là không điểm duy nhất của hàm $g$.
			\begin{cm}
				Từ định nghĩa hàm $g$, (4) và tính duy nhất của không điểm $x=1$ của hàm $f$, ta có
				\begin{align*}
					g(x)=0& \Leftrightarrow f(x)+1=0\\ 
					& \Leftrightarrow f(x+1)=0 \Leftrightarrow x+1=1\\
					&\Leftrightarrow x=0.
				\end{align*}
			\end{cm}
			\item N\textbf{hận xét 2.2.} Với mọi $x \in \mathbb{R}$ và $n \in \mathbb{Z}$, $g(x)=n \Leftrightarrow x=n$.
			\begin{cm}
				Ta có
				\begin{align*}
					g(x)=n& \Leftrightarrow g(x)-n=0\\ 
					&\Leftrightarrow g(x-n)=0 \;\text{(do (6))}\\
					&\Leftrightarrow x-n=0 \;\text{(theo Nhận xét 2.1)}\\
					&\Leftrightarrow x=n.
				\end{align*}
			\end{cm}
			\item \textbf{Nhận xét 2.3.} $g(nx)=n \cdot g(x) \quad \forall x \in \mathbb{R},  \forall n \in \mathbb{Z}.$
			\begin{cm}
				Nếu $x=0$ thì hệ thức cần chứng minh hiển nhiên đúng.\\
				Xét $x \ne 0$. Khi đó, thế $y=\dfrac{n}{x}$ vào (7), ta được
				$$ g\left(g(x)g\left(\dfrac{n}{x}\right)\right)+g\left(x+\dfrac{n}{x}\right)=g\left(n+x+\dfrac{n}{x}\right)  \quad \forall x \ne 0,  \forall n \in \mathbb{Z}$$
				Do (6), từ hệ thức trên, ta có $g\left(g(x)g\left(\dfrac{n}{x}\right)\right)=n   \quad \forall x \ne 0,  \forall n \in \mathbb{Z}$.\\
				Từ đó, theo Nhận xét 2.2, ta được $g(x) \cdot g\left(\dfrac{n}{x}\right)=n   \quad \forall x \ne 0,  \forall n \in \mathbb{Z}$\\
				hay $g(x)=\dfrac{n}{g(\frac{n}{x})}  \quad \forall x \ne 0,  \forall n \in \mathbb{Z}.$ \hfill (8)\\
				Cho $n=1$, ta được $g(x)=\dfrac{1}{g(1/x)}, \quad x \ne 0$.\\
				Do đó, trong (8), thay $x$ bởi $nx$, ta có $g(nx)=\dfrac{n}{g(1/x)}=n \cdot g(x)  \quad \forall x \ne 0,  \forall n \in \mathbb{Z}.$\\
				Nhận xét 2.3 được chứng minh.
			\end{cm}
			\item Nhận xét 2.4. $g$ là hàm cộng tính.
			\begin{cm}
				Trong Nhận xét 2.3, cho $n=-1$, ta được $g(-x)=-g(x) \quad x \in \mathbb{R}$; tức, $g$ là hàm số lẻ.\\
				Do đó, trong (7), thay $x,y$ tương ứng bởi $-x, -y$, ta được 
				\begin{align*}
					g\left(g(x)g(y)\right)-g(x+y)=-g(-xy+x+y) \quad \forall x,y \in \mathbb{R}. \tag{9}
				\end{align*}
				Lấy (7)-(9), vế theo vế, ta được $2g(x+y)=g(xy+x+y)+g(-xy+x+y) \quad \forall x,y \in \mathbb{R}$.\\
				Trong Nhận xét 2.3, cho $n=2$, ta được $g(2x)=2g(x ) \quad \forall x \in \mathbb{R}$.\\
				Vì thế, từ phương trình trên, ta có $g(2(x+y))=g(xy+x+y)+g(-xy+x+y) \quad \forall x,y \in \mathbb{R}$.\\
				Suy ra $g(\alpha +\beta)=g(\alpha)+g(\beta)$, với mọi $\alpha, \beta$ sao cho tồn tại $x, y \in \mathbb{R}$ thỏa mãn $x+y=\dfrac{\alpha+\beta}{2}$ và $xy=\dfrac{\alpha-\beta}{2}$, hay với mọi $\alpha, \beta$ mà 
				$\left(\dfrac{\alpha+\beta}{2}\right)^2 \ge 4 \cdot \dfrac{\alpha-\beta}{2}=2(\alpha+\beta)$. \hfill (10)\\
				Xét $a, b \in \mathbb{R}$ tùy ý.\\
				Nếu $a+b=0$ thì do $g(0)=0$ và $g$ là hàm lẻ nên $g(a+b)=g(a)+g(b)$.\\
				Nếu $a+b \ne 0$, chọn $n$ nguyên dương sao cho $\alpha=na$ và $\beta=nb$ thỏa mãn (10). Khi đó, theo trên, ta có
				$g(na+nb)=g(na)+g(nb)$, hay $n \cdot g(a+b)=n \cdot g(a)+n \cdot g(b)$ (theo Nhận xét 2.3). Từ đó, hiển nhiên suy ra $g(a+b)=g(a)+g(b)$.\\
				Nhận xét 2.4 được chứng minh.
			\end{cm}
			Thế $y=1$ vào (7), ta được $g(g(x)g(1))+g(x+1)=g(2x+1) \quad x \in \mathbb{R}$.\\
			Từ đó, do $g(1)=1$ (theo Nhận xét 2.2, khi $n=1$), $g(x+1)=g(x)+1$ và $g(2x+1)=2g(x)+1$ (theo (6) và Nhận xét 2.3, khi $n=2$), suy ra $g(g(x))=g(x) \quad x \in \mathbb{R}.$ \hfill (11)\\
			Ta có (11) $\Leftrightarrow g(g(x))-g(x)=0 \quad \forall x  \in \mathbb{R}$\\
			$\Leftrightarrow g(g(x))+g(-x)=0 \quad \forall x  \in \mathbb{R}$ (do $g$ là hàm lẻ)\\
			$\Leftrightarrow g(g(x)-x)=0 \quad \forall x  \in \mathbb{R}$ (theo Nhận xét 2.4)\\
			$\Leftrightarrow g(x)-x=0 \quad \forall x  \in \mathbb{R}$ (theo Nhận xét 2.1)\\
			$\Leftrightarrow g(x)=x \quad \forall x \in \mathbb{R}$.\\
			Do đó, ta được $f(x)=x-1 \quad \forall x \in \mathbb{R}$.\\
			Tiếp theo, làm giống hệt như phần cuối của Lời giải 1.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P88, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[9D0G3]%[Nguyễn Vân Trường]
	Cặp có thứ tự các số nguyên $(x,y)$ được gọi là {\it điểm nguyên thủy} nếu ước số chung lớn nhất của $x$ và $y$ bằng $1$. Cho tập $S$ gồm hữu hạn điểm nguyên thủy. Chứng minh rằng tồn tại số nguyên dương $n$ và các số nguyên $a_0, a_1,a_2,\ldots, a_n$ sao cho với mỗi điểm  $(x,y)$ thuộc $S$, ta có 
	\begin{center}
		$a_0x^n+a_1x^{n-1}y+a_2x^{n-2}y^2 + \cdots + a_{n-1}xy^{n-1}+a_ny^n=1.$
	\end{center}
	\loigiai{
		{\bf Lưu ý:} Với việc coi $x,y$ là các biến số thực, biểu thức ở vế trái của đẳng thức trên được gọi là {\it đa thức hai biến thuần nhất bậc $n$, với hệ số nguyên}. Sử dụng khái niệm vừa nêu, ta có thể phát biểu lại bài toán đã ra dưới dạng tương đương sau:\\
		{\it "Cặp số thứ tự các số nguyên $(x,y)$ được gọi là điểm nguyên thủy nếu ước số chung lớn nhất của $x$ và $y$ bằng $1$. Cho tập $S$ gồm hữu hạn điểm nguyên thủy. Chứng minh rằng tồn tại đa thức hai biến thuần nhất $f(x,y)$ có bậc lớn hơn hay bằng $1$, sao cho $f(x,y) = 1$ tại mỗi điểm $(x,y)$  thuộc $S$".}\\
		Để thuận tiện cho việc diễn đạt, các lời giải dưới đây là các lời được trình bày cho bài P$88$, ở dạng phát biểu vừa nêu trên.\\
		{\bf Lời giải 1} \\
		Trước hết, nhận xét rằng, để chứng minh được khẳng định của bài ra, ta chỉ cần chứng minh tồn tại đa thức hai biến thuần nhất $f(x,y)$ có bậc nguyên dương, với hệ số nguyên sao cho $f(x,y)=\pm 1$ tại mỗi điểm thuộc tập $S$, vì $(f(x,y))^2$ cũng là một đa thức thuần nhất hai biến có bậc nguyên dương với hệ số nguyên và $(f(x,y))^2 =1$ tại mỗi điểm $(x,y)$ thuộc tập $S$. Giả sử $S=\{(x_1,y_1);(x_2,y_2);\ldots ; (x_n,y_n)\}$.  Ta gọi hai điểm $(x_i,y_i)$ và $(x_j,y_j)$ thuộc $S$ là hai điểm đối nhau, nếu$(x_i,y_i)=-(x_j,y_j)$.\\
		Nếu tồn tại hai điểm $(x_i,y_i)$ và $(x_j,y_j)$ đối nhau thì với $f$ là đa thức hai biến thuần nhất ta sẽ có $f(x_i,y_i) = \pm f(x_j,y_j)$. Vì thế, để chứng minh sự tồn tại của đa thức hai biến thuần nhất $f(x,y)$ đã nêu ở  phần đầu lời giải, không mất tính tổng quát, có thể giả sử trong $S$ không tồn tại hai điểm nào đối nhau.\\
		Với mỗi $i=1,2,\ldots,n$, xét đa thức thuần nhất $h_i(x,y) = y_ix-x_iy,$ và đặt $g_i(x,y) = \prod_{j\ne i}h_j(x,y)$. Ta có:
		\begin{itemize}
			\item $g_i(x,y)$ là một đa thức thuần nhất bậc $n-1$.  
			\item $h_i(x_j,y_j) = 0$ khi và chỉ khi $j=i$, vì trong $S$ không tồn tại hai điểm đối nhau. Do đó, $g_i(x_j,y_j) = 0$ với mọi $j \ne i$. Đặt $a_i =g_i(x_i,y_i) $, ta có $a_i \ne 0$ với mọi $i = 1,2, \ldots, n$. Ta có Bổ đề sau:
		\end{itemize}
		\begin{bode}
			Với mọi số nguyên dương $a$, tồn tại đa thức thuần nhất $f_a(x,y)$ với hệ số nguyên, có bậc nguyên dương, sao cho $f_a(x,y) \equiv 1$ (mod $a$)  với mọi  cặp số nguyên nguyên tố cùng nhau $(x,y)$.
		\end{bode}
		\begin{cm}
			Thật vậy, nếu $a$ là lũy thừa của một số nguyên tố, $a = p^k$, ta chọn
			\begin{itemize}
				\item  $f_a(x,y) = (x^{p-1}+y^{p-1})^{ \varphi(a)}$ nếu $p$ lẻ;
				\item  $f_a(x,y) = (x^2+xy+y^2)^{ \varphi(a)}$ nếu $p = 1$ .
			\end{itemize}
			Giả sử $a=q_1, q_2 \ldots q_k$, trong đó $q_i$, $i = 1,2,\ldots ,k$ là các lũy thừa của số nguyên tố và đôi một nguyên tố cùng nhau. Với mỗi   $i = 1,2,\ldots ,k$, kí hiệu $f_{q_i}$ là đa thức thuần nhất được xây dựng như ở trên (trong trường hợp $a$ là lũy thừa của một số nguyên tố) và $F_{q_i}$ là lũy thừa của $f_{q_i}$ sao cho tất cả các $F_{q_i}$ đều có bậc như nhau. Ta có
		\[\dfrac{a}{q_i}F_{q_i}(x,y)  \equiv \dfrac{a}{q_i} (\text{ mod } a),\tag{1}\] 
		với mỗi cặp số  nguyên nguyên tố cùng nhau $(x,y)$ và với mọi $i = 1,2,\ldots,k$.\\
			Do $\dfrac{a}{q_i}$, $i=1,2,\ldots, k$, đôi một nguyên tố cùng nhau nên theo định lý Bezout, tồn tại $k$ sô nguyên tố $n_1,n_2,\ldots,n_k$ sao cho $$n_1\dfrac{a}{q_1}+n_2\dfrac{a}{q_2}+\cdots+ n_k\dfrac{a}{q_k} =1.$$
			Do đó từ $(1)$ ta được
		\[n_1\dfrac{a}{q_1}F_{q_1}(x,y)+n_2\dfrac{a}{q_2}F_{q_2}(x,y)+\cdots+ n_k\dfrac{a}{q_k}F_{q_k}(x,y) \equiv 1.\tag{2}\] 
		với mọi cặp số nguyên nguyên tố cùng nhau $(x,y)$.\\
			Vì các $F_{q_i}, i = 1,2,\ldots, k$ là các đa thức thuần nhất đồng bậc nên
			$$f_a(x,y)= n_1\dfrac{a}{q_1}F_{q_1}(x,y)+n_2\dfrac{a}{q_2}F_{q_2}(x,y)+\cdots+ n_k\dfrac{a}{q_k}F_{q_k}(x,y)  $$
			là một đa thức thuần nhất. Vì thế theo $(2)$, ta có điều cần chứng minh. Vậy bổ đề được chứng minh.
		\end{cm}
		Gọi $b$ là bội số chung nhỏ nhất của $a_1,a_2, \ldots, a_n$. Giả sử $f_b(x,y)$ là đa thức thuần nhất được nói tới trong bổ đề. Gọi $K$ là số nguyên dương sao cho $(f_b(x,y))^K$ là đa thức có bậc không nhỏ hơn $n-1$. Xét đa thức 
		$$ f(x,y) =  (f_b(x,y))^K -\sum_{i=1}^n\alpha_ig_i(x,y),$$
		trong đó $\alpha_i,i=1,2,\ldots,n$ là các số nguyên được chọn sao cho
		$$  (f_b(x,y))^K -\sum_{i=1}^n\alpha_ig_i(x,y) =  (f_b(x,y))^K -\sum_{i=1}^n\alpha_ia_i =1 $$
		(có thể chọn được các số $\alpha_i$ như vậy do $f_b(x,y))^K \equiv 1$ (mod $b$) với mọi cặp số nguyên nguyên tố cùng nhau $(x,y)$).\\
		Dễ thấy, $f(x,y)$ là đa thức thỏa mãn các yêu cầu đặt ra ở phần đầu lời giải.\\
		Khẳng định của bài toán được chứng minh.\\
		{\bf Lời giải 2} \\
		Giả sử  $S=\{(x_1,y_1);(x_2,y_2);\ldots ; (x_n,y_n)\}$. Tương tự ở phần đầu Lời giải 1, ta giả sử trong $S$ không có hai điểm nào đối nhau.\\
		Bằng qui nạp, theo $n$, ta sẽ xây dựng đa thức thuần nhất với hệ số nguyên, có bậc nguyên dương $f(x,y)$ sao cho $f(x_i,y_i) =1$ với mọi $i=1,2,\ldots , n$.
		\begin{itemize}
			\item Với $n=1$, vì $x_1$ và $y_1$ nguyên tố cùng nhau nên tồn tại các số nguyên $c,d$ sao cho $cx_1+dy_1=1$. Lấy $f(x,y) = cx+dy$ ta được đa thức muốn có.
			\item Giả sử đã xây dựng được đa thức thuần nhất với hệ số nguyên, có bậc nguyên dương $g(x,y)$ sao cho $g(x_i,y_i) = 1$ với mọi $i = 1,2,\ldots,n-1$.
			\item Ta sẽ xây dựng đa thức thuần nhất với hệ số nguyên, có bậc nguyên dương $f(x,y)$ sao cho$f(x_i,y_i) = 1$ với mọi $i=1,2,\ldots , n$.
		\end{itemize}
		Đặt $g_n(x,y) = \prod_{k=1}^{n-1}(y_kx-x_ky)$, và $a_n = g_n(x_n,y_n)$; vì trong $S$ không có hai điểm nào đối nhau nên $a_n \ne 0$.\\
		Vì $x_n$ và $y_n$ nguyên tố cùng nhau nên tồn tại các số nguyên $c,d$ sao cho $cx_n+dy_n = 1$. Ta sẽ xây dựng đa thức có dạng:
		$$ f(x,y) = (g(x,y))^K-Cg_n(x,y)\cdot (cx+dy)^L, $$
		trong đó $K,L$ là các số nguyên dương và $C$ là một số nguyên.\\
		Chọn $L=Kj-n+1$, trong đó $j$ là bậc của $g$, ta có $f(x,y)$ là đa thức thuần nhất.\\
		Từ giả thiết qui nạp và $g_n(x,y) =1$, suy ra $f(x_i,y_i) =1$ với mọi $i=1,2,\ldots,n-1$, với mọi cách chọn $K,L,C$. Ta có\\
		$f(x_n,y_n) = (g(x,y))^K-Cg_n(x,y)\cdot (cx+dy)^L=(g(x,y))^K-Ca_n.$\\
		Từ đó, nếu chọn $K$ sao cho $(g(x_n,y_n))^K \equiv 1$ (mod $a_n$) thì có thể chọn $C$ sao cho $f(x_n,y_n) =1$. Dưới đây, ta sẽ chọn $K$ như vậy. Xét ước nguyên tố $p$ tùy ý của $a_n$. Do 
		$$ p \mid a_n=g_n(x_n,y_n) = \prod_{k=1}^{n-1}(y_kx_n-x_ky_n) $$
		nên tồn tại $1 \le k < n$ sao cho $x_ky_n \equiv x_ny_k$ (mod $p$).\\
		Ta sẽ chứng minh $x_kx_n$ hoặc $y_ky_n$ nguyên tố cùng nhau với $p$.\\
		Thật vậy, điều nêu trên là hiển nhiên trong trường hợp $x_ky_n \equiv x_ny_k 	\not\equiv 0$ (mod $p$).\\
		Xét $x_ky_n \equiv x_ny_k \equiv 0$  (mod $p$). Nếu $p \mid x_k$ thì $p \nmid y_k$ do $x_k$ và $y_k$ nguyên tố cùng nhau. Suy ra $p \mid x_n$; do đó $p \nmid y_n$ do $x_n$ và $y_n$ nguyên tố cùng nhau. Như vậy, nếu $p \nmid x_k$ thì $p \nmid y_ky_n$. Tương tự, nếu $p \mid y_n$ thì $p \nmid x_kx_n$.\\
		Từ tính thuần nhất của đa thức $g$, ta có các đồng dư thức:
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
		x_k^jg(x_n,y_n)& = g(x_kx_n,x_ky_n) \equiv g(x_kx_n,y_kx_n)\\ 
		& = x_n^jg(x_k,x_k) = x_n^j (\text{ mod} p)\tag{3}\\
		y_k^jg(x_n,y_n)& = g(y_kx_n,y_ky_n) \equiv g(x_ky_n,y_ky_n)\\ 
		& = y_n^jg(x_k,x_k) = y_n^j (\text{ mod} p)\tag{4}
		\end{align*}}Nếu $p \nmid x_kx_n$ thì nâng $(3)$ lên lũy thừa $p-1$; trường hợp ngược lại, nâng $(4)$ lên lũy thừa $p-1$. Định lý Phecma nhỏ, trong cả hai trường hợp, ta đều có
		$$ (g(x_n,y_n))^{p-1} \equiv 1 (\text{ mod}) p .$$
		Từ đó, nếu $p^\alpha \mid a_n$ thì 
		$$ (g(x_n,y_n))^{p^{\alpha -1}(p-1)} \equiv 1 (\text{ mod})p^\alpha. $$
		Vì thế, lấy $K = n \varphi(a_n) $ ta sẽ được số $K$ muốn chọn và do đó, hoàn tất việc xây dựng đa thức $f(x,y)$ ứng với tập $S$ có $n$ điểm nguyên thủy.\\
		(Thừa số $n$ được đưa vào trong công thức xác định $K$ nhằm đảm bảo $K \ge n$ và do đó $L > 0$).\\
		Theo nguyên lí qui nạp, khẳng định của bài ra được chứng minh.
{\bf Bình luận.}\\
Ở cả hai lời giải trên, ta đều chỉ ra các đa thức thuần nhất $f(x,y)$ mà bậc của nó không bị chặn bởi số phần tử của tập $S$. Vì thế, xuất hiện câu hỏi: {\it Tồn tại hay không số $C(n)$ sao cho với mỗi tập gồm $n$ điểm nguyên thủy, đều tồn tại một đa thức thuần nhất với hệ số nguyên, có bậc không vượt quá $C(n)$ và nhận giá trị $1$ tại mỗi điểm nguyên thủy thuộc tập đó?}\\
Câu hỏi trên hiện vẫn đang là câu hỏi mở. Xin mời các độc giả có quan tâm tìm câu trả lời.
	} 
\end{bt}

\begin{bt}[P89, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[9D1K2]%[Bùi Thanh]
	Cho số nguyên $N\geq2.$ Có $N(N+1)$ cầu thủ bóng đá, trong đó không có hai người nào có cùng chiều cao, đứng thành một hàng ngang. Ngài Alex muốn đưa $N(N-1)$ cầu thủ ra khỏi hàng sao cho ở hàng ngang mới nhận được, gồm $2N$ cầu thủ còn lại, N điều kiện sau được đồng thời thỏa mãn:
	\begin{enumerate}
		\item[(1)] không có cầu thủ nào đứng giữa hai cầu thủ cao nhất,
		\item[(2)] không có cầu thủ nào đứng giữa cầu thủ cao thứ ba và cầu thủ cao thứ tư,\\
		\quad\vdots
		\item[(N)] không có cầu thủ nào đứng giữa hai cầu thủ thấp nhất.
	\end{enumerate}
	Chứng minh rằng Ngài Alex luôn có thể làm được điều đó.
	\loigiai{
		\begin{bode}
			Giả sử có N nhóm người đôi một rời nhau, mỗi nhóm có ít nhất một $N+1$ người và tất cả mọi người (ở N nhóm) có chiều cao đôi một khác nhau. Khi đó có thể chọn ra từ mỗi nhóm 2 người, sao cho trong số những người được chọn ra, 2 người cao nhất thuộc cùng một nhóm, người cao thứ ba và người cao thứ tư thuộc cùng một nhóm, $\cdots$ , và 2 người thấp nhất thuộc cùng một nhóm.\\
			\textit{Chứng minh.} Ta sẽ chứng minh bằng quy nạp theo $N\geq 1.$\\
			Với $N=1$, điều cần chứng minh là hiển nhiên.\\
			Giả sử điều cần chứng minh đã đúng khi $N=k-1, k\geq2.$\\
			Xét k nhóm $G_1,G_2,\ldots,G_k,$ mỗi nhóm có ít nhất $k+1$ người.\\
			Đánh số mọi người bởi $1,2,\ldots,k(k+1)$, theo chiều cao của họ, tính từ cao xuống thấp. Gọi s là số bé nhất sao cho trong s người $1,2,\ldots,s$ có 2 người cùng nhóm (không mất tổng quát, giả sử nhóm đó là $G_k$). Từ tính bé nhất của s, suy ra 2 người cùng nhóm vừa nêu là s và một người $i < s$; những người còn lại, trong s người $1,2,\ldots,s$, thuộc tối đa $k-1$ nhóm $G_1,G_2,\ldots,G_{k-1},$, đồng thời không có 2 người nào cùng nhóm. Chuyển những người này ra khỏi $k-1$ nhóm vừa nêu, ta sẽ thu được $k-1$ nhóm mới $G^{*}_1,G^{*}_2,\ldots,G^{*}_{k-1},$ mà mỗi nhóm có ít nhất k người. Áp dụng giả thiết quy nạp cho $k-1$ nhóm mới này, ta sẽ chọn được 2 người từ mỗi nhóm, sao cho các điều kiện nêu trong Bổ đề được thỏa mãn. Do $2(k-1)$ người được chọn (từ $k-1$ nhóm mới) đều được đánh số lớn hơn s nên khi bổ sung cặp (i,s) vào những người đó, ta sẽ có $2k$  người được chọn ra từ k nhóm, mỗi nhóm 2 người, thỏa mãn các điều kiện nêu trong Bổ đề.\\
			Theo nguyên lí quy nạp, bổ đề được chứng minh.
		\end{bode}
		\noindent{ \bf Lời giải 1.}\\ 
		Phân chia $N(N+1)$ cầu thủ thành N nhóm, mỗi nhóm gồm $N+1$ cầu thủ đứng liên tiếp nhau trong hàng.\\
		Ta sẽ chứng minh rằng, ở mỗi nhóm, Ngài Alex có thể đưa ra khỏi hàng $N-1$ cầu thủ sao cho hàng mới nhận được (gồm $2N$ cầu thủ) thỏa mãn các điều kiện của đề bài.\\
		Thật vậy, trước hết, lập bảng gồm $N+1$ hàng và $N$ cột, mỗi cột là một danh sách chiều cao của các cầu thủ thuộc cùng một nhóm, được liệt kê theo thứ tự giảm dần, tính từ trên xuống dưới; hai cột khác nhau là hai danh sách chiều cao của hai nhóm khác nhau. Tiếp theo, thực hiện việc hoán đổi vị trí các cột của bảng như sau (qui ước, bảng ban đầu là bảng nhận được sau bước 0):
		\begin{enumerate}
			\item[-] Trong mỗi bảng, kí hiệu $x_{i,j}$ là số nằm ở giao của cột thứ i (tính từ trái sang phải) và hàng thứ j (tính từ trên xuống dưới).
			\item[-] Với mỗi $k = 1,2,\dots,N-1,$ ở bước k, thực hiện việc hoán đổi vị trí của các cột từ thứ k đến thứ N của bảng nhận được ở bước $k-1$, sao cho sau khi hoán đổi, ta nhận được bảng mà cột thứ k của nó có tính chất:
			$$ x_{k,k+1}=max\{x_{i,k+1}: i=k, k+1, \dots, N\}.$$
		\end{enumerate}
		Sau $N-1$ bước thực hiện việc hoán đổi nêu trên, ta sẽ thu được bảng sau:
		
		\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
		\begin{center}
			\begin{tabular}{ccccccc}
				$x_{1,1}$&$x_{2,1}$&$x_{3,1}$&&$x_{N-1,1}$&\dots&$x_{N,1}$\\
				$\vee $&$\vee $&$\vee $&&$\vee $&&$\vee $\\
				$x_{1,2}>$&$x_{2,2}$&$x_{3,2}$&$\cdots $&$x_{N-1,2}$&&$x_{N,2}$\\
				$\vee $&$\vee $&$\vee $&&$\vee $&&$\vee $\\
				$x_{1,3}$&$x_{2,3}>$&$x_{3,3}$&$\cdots $&$x_{N-1,3}$&&$x_{N,3}$\\
				$\vee $&$\vee $&$\vee $&&$\vee $&&$\vee $\\
				$\vdots$&$\vdots $&$\vdots$&&$\vdots$&&$\vdots$\\
				$x_{1,N}$&$x_{2,N}$&$x_{3,N}$&$\cdots $&$x_{N-1,N}$&$>$&$x_{N,N}$\\
				$\vee $&$\vee $&$\vee $&&$\vee $&&$\vee $\\
				$x_{1,N+1}$&$x_{2,N+1}$&$x_{3,N+1}$&$\cdots $&$x_{N-1,N+1}$&&$x_{N,N+1}$
			\end{tabular}
		\end{center}
		Bây giờ, Ngài Alex sẽ thực hiện việc chuyển cầu thủ ra khỏi hàng như sau: Với mỗi $k=1,2,\ldots,N,$ ở nhóm $N+1$ cầu thủ có chiều cao được liệt kê ở cột thứ k (của bảng trên), Ngài sẽ chuyển ra khỏi hàng $N-1$ cầu thủ có chiều cao không được tô đậm trong cột đó. Bằng cách này, hàng mới nhận được (sau khi chuyển $N(N-1)$ cầu thủ ra khỏi hàng) sẽ gồm $2N$ cầu thủ, có chiều cao là:
		$$ x_{1,1}>x_{1,2}>x_{2,2}>x_{2,3}>x_{3,3}>\cdots>x_{N-1,N}>x_{N,N}>x_{N,N+1}.$$
		Lẽ dĩ nhiên, $2N$ cầu thủ đứng trong hàng mới, tính từ trái qua phải, không nhất thiết theo đúng thứ tự chiều cao vừa nêu trên.\\
		Rõ ràng, với mỗi $k=1,2,\ldots,N,$ cầu thủ có chiều cao $x_{k,k}$ và cầu thủ có chiều cao $x_{k,k+1}$, tương ứng là cầu thủ cao thứ $2k-1$ và cầu thủ cao thứ $2k$, trong hàng mới. Vì thế, để chứng mình hàng mới nhận được theo cách trên thỏa mãn các điều kiện của đề bài, ta cần chứng minh với mỗi $k=1,2,\ldots,N,$ không có cầu thủ nào đứng giữa cầu thủ có chiều cao $x_{k,k}$ và cầu thủ có chiều cao $x_{k,k+1}$.\\
		Dễ thấy, điều cần chứng minh vừa nêu trên là hiển nhiên, vì với mỗi $k=1,2,\ldots,N,$ hai cầu thủ có chiều cao $x_{k,k}$ và $x_{k,k+1}$ là hai cầu thủ thuộc cùng một nhóm $N+1$ cầu thủ (nhóm có các chiều cao được liệt kê ở cột thứ k, trong bảng trên) nên đứng giữa hai cầu thủ này chỉ có thể là các cầu thủ thuộc cùng nhóm với họ, mà tất cả các cầu thủ như vậy lại đã đều "bị" Ngài Alex chuyển ra khỏi hàng!\\
		Khẳng định của bài toán được chứng minh.\\
		\noindent{ \bf Lời giải 2.}\\ 
		Phân chia $N(N+1)$ cầu thủ thành $N$ nhóm theo chiều cao của họ, mỗi nhóm có $N+1$ cầu thủ: Nhóm $G_1$ gồm $N+1$ cầu thủ cao nhất; Nhóm $G_2$ gồm $N+1$ cầu thủ cao từ thứ $N+2$ đến thứ $2N+2$; cứ tiếp tục lập nhóm như vậy, cho tới khi thu được nhóm $G_N$ gồm $N+1$ cầu thủ thấp nhất.\\
		Với hàng xếp ban đầu, lần lượt từ trái qua phải, mỗi cầu thủ xướng chiều cao của mình; việc xướng được dừng ngay khi trong số các cầu thủ đã xướng chiều cao, có hai cầu thủ thuộc cùng một nhóm. Do có $N$ nhóm nên việc xướng sẽ phải dừng lại trước hoặc ở ngay lần xướng thứ $N+1$. Gọi hai cầu thủ thuộc cùng một nhóm trong lượt xướng thứ nhất này là $c_1,c_2$ và giả sử hai cầu thủ này cùng thuộc nhóm $G_i$. Ngài Alex gữi lại hàng $c_1, c_2$, và chuyển ra khỏi hàng tất cả các thủ khác của nhóm $G_i$, cũng như tất cả các cầu thủ đã xướng chiều cao. Do số cầu thủ đã xướng chiều cao phải rời hàng không vượt quá $N-1(=(N+1)-2)$ và họ thuộc tối đa $N-1$ nhóm, đồng thời không có hai người nào cùng nhóm, nên mỗi nhóm khác $G_i$ có tối thiểu N cầu thủ còn ở lại trong hàng.\\
		Với hàng còn lại, lại lần lượt từ trái qua phải, mỗi cầu thủ, ngoại trừ $c_1$ và $c_2$, xướng chiều cao của mình và việc xướng cũng dừng lại ngay khi trong số các cầu thủ đã xướng chiều cao, có hai cầu thủ thuộc cùng một nhóm. Gọi hai cầu thủ thuộc cùng một nhóm trong lượt xướng thứ hai này là $c_3, c_4$, và giả sử hai cầu thủ này cùng thuộc nhóm $G_j.$ Ngài Alex giữ lại hàng $c_3, c_4$, và chuyển ra khỏi hàng tất cả các cầu thủ khác của nhóm $G_j$, cũng như tất cả các cầu thủ đã xướng chiều cao ở lượt xướng thứ hai.\\
		Do số cầu thủ đã xướng chiều cao phải rời hàng không vượt quá $N-1(=(N+1)-2)$ và họ thuộc tối đa $N-2$ nhóm, đồng thời không có hai người nào cùng nhóm, nên mỗi nhóm khác $G_i$ và $G_j$ có tối thiểu $N-1$ cầu thủ còn ở lại trong hàng.\\
		Việc xướng chiều cao và chuyển cầu thủ ra khỏi hàng cứ như thế được lặp đi lặp lại.\\
		Dễ thấy, sau lượt xướng thứ N, trong hàng sẽ còn lại 2N cầu thủ thuộc N nhóm và mỗi nhóm có hai cầu thủ. Gọi $c_{2i-1}$ và $c_{2i}$ là hai cầu thủ được giữ lại hàng ở lượt xướng thứ i. Khi đó, lượt xướng từ trái qua phải, các cầu thủ sẽ đứng trong hàng theo thứ tự sau:
		$$c_1,c_2,c_3,c_4,\ldots,c_{2N-1},c_{2N}.$$
		Từ cách phân chia nhóm, dễ dàng suy ra, với mỗi $i=1,2,\ldots,N$, hai cầu thủ $c_{2i-1}, c_{2i}$ tạo thành nhóm hai cầu thủ có chiều cao thứ $2k-1$ và $2k$, trong hàng trên. Vì thế, bài toán được chứng minh.\\
		\noindent{ \bf Lời giải 3.}\\ 
		Chia $N(N+1)$ cầu thủ thành N nhóm, mỗi nhóm gồm $N+1$ cầu thủ đứng liên tiếp nhau trong hàng. Áp dụng Bổ đề cho N nhóm nói trên, Ngài Alex sẽ có một hàng gồm 2N cầu thủ thỏa mãn yêu cầu đề bài.
		\begin{nx}\hfill
			\begin{enumerate}[1.]
				\item Về thực chất, lời giải 3 là lời giải 1, được trình bày bằng phương pháp quy nạp.
				\item Số $N(N+1)$ là chặt, là tối thiểu, để Ngài Alex chọn ra được 2N cầu thủ thỏa mãn điều kiện bài ra, khi $N=2$ và khi $N=3$. Để thấy điều này, bạn hãy xét các sắp xếp sau của $N(N+1)-1$ số nguyên dương đầu tiên, với $N=2$ và với $N=3:1,5,3,4,2$ và $1,10,6,4,3,9,5,8,7,2,11.$ 
				\item Câu hỏi đặt ra: ngoài các giá trị 2,3 còn hay không các giá trị khác của N cũng có tính chất tương tự?
			\end{enumerate}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P90, Tạp chí Pi, tháng 8 năm 2017]%[9D1K2]%[Nguyễn Chính Tâm]
	Một cô thợ săn và một con thỏ tàng hình chơi trò chơi sau trên mặt phẳng. Điểm xuất phát $A_0$ của con thỏ và điểm xuất phát $B_0$ của cô thợ săn trùng nhau. Sau $n-1$ lượt chơi, con thỏ ở điểm $A_{n-1}$ và cô thợ săn ở điểm $B_{n-1}$. Ở lượt chơi thứ $n$, có ba điều lần lượt xảy ra theo thứ tự dưới đây:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Con thỏ di chuyển một cách không quan sát được tới điểm $A_n$ sao cho khoảng cách giữa $A_{n-1}$ và $A_n$ bằng đúng $1$.
		\item Một thiết bị định vị thông báo cho cô thợ săn về một điểm $P_n$, đảm bảo khoảng cách giữa $P_n$ và $A_n$ không lớn hơn $1$.
		\item Cô thợ săn di chuyển một cách quan sát được tới điểm $B_n$ sao cho khoảng cách giữa $B_{n-1}$ và $B_n$ bằng đúng $1$.
	\end{enumerate}	
	Hỏi điều sau đây sai hay đúng: cho dù con thỏ có di chuyển như thế nào và các điểm được thiết bị định vị thông báo có là những điểm nào, cô thợ săn luôn có thể chọn cho mình cách di chuyển sao cho sau $10^9$ lượt chơi, cô ta có thể khẳng định chắc chắn rằng khoảng cách giữa mình và con thỏ không vượt quá $100$?
	\loigiai
	{
		Nếu câu trả lời là ``đúng'' thì cô thợ săn phải có một chiến lược mà dù cho thỏ di chuyển như thế nào, dù thiết bị định vị có thông báo những điểm nào, cô ấy vẫn có thể đảm bảo khoảng cách giữa mình và con thỏ không vượt quá $100$, sau $10^9$ lượt chơi. Dưới đây ta sẽ chứng minh điều ngược lại: khi gặp ``vận rủi'' với các điểm do thiết bị định vị thông báo, cô thợ săn không thể có một chiến lược di chuyển nào đảm bảo chắc chắn khoảng cách giữa cô ấy và con thỏ không vượt quá $100$ sau $10^9$ lượt chơi.\\
		Gọi $d_n$ là khoảng cách giữa cô thợ săn và con thỏ sau $n$ lượt chơi.\\
		Hiển nhiên, nếu $d_n>100$ với mọi $n<10^9$ thì con thỏ sẽ thắng, vì ở mỗi lượt chơi, chỉ cần di chuyển ngay tức thì (theo đường thẳng) ra xa cô thợ săn thì ngay sau đó, khoảng cách giữa nó và cô thợ săn luôn lớn hơn $100$.\\
		Tiếp theo, ta sẽ chứng minh rằng nếu $d_n\le 100$ thì dù cô thợ săn có di chuyển theo chiến lược nào, thỏ vẫn có phương án di chuyển sao cho $d_n^2$ tăng thêm hơn $\dfrac{1}{2}$, sau mỗi $200$ lượt chơi (một khoảng thời gian vừa đủ để con thỏ tận dụng được sự may mắn mà thiết bị định vị mang đến cho nó). Dễ thấy, với phương án di chuyển như vậy của thỏ, $d_n^2$ sẽ vượt quá $10^4$ sau ít hơn $$2\cdot 10^4\cdot 200=4\cdot 10^6<10^9$$ lượt chơi, và do đó, thỏ sẽ thắng.\\
		Giả sử sau lượt chơi thứ $n$, cô thợ săn ở điểm $A_n$ và con thỏ ở điểm $B_n$. Giả sử rằng con thỏ thậm chí còn tiết lộ cho cô thợ săn biết vị trí của nó ở thời điểm ngay sau lượt chơi thứ $n$ (giả sử này cho phép ta ``thoát khỏi'' các điểm mà thiết bị định vị đã thông báo trước đó).
		\immini
		{ Gọi $\ell$ là đường thẳng đi qua hai điểm $A_n$ và $B_n$, và gọi $Y_1$, $Y_2$ là các điểm có khoảng cách đến $\ell$ bằng $1$, đồng thời, cách $B_n$ một khoảng bằng $200$ (xem Hình 1). Kế hoạch của thỏ giản đơn là chọn một trong hai điểm, $Y_1$ hoặc $Y_2$, và mong muốn thẳng tiến đến điểm đó sau $200$ lượt chơi.}
		{\begin{tikzpicture}[scale=0.96]
			\tkzInit[ymin=-3,ymax=2.5,xmin=-4,xmax=7.25]
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{-3/0/P,0/0/B_n,-1.9/0/A_n,4/0/A',5.5/2/Y_1,5.5/-2/Y_2,6.5/0/Q}
			\draw [] (-2.5,0)node[above]{$\ell$} -- (-1,0)node[above]{$d_n$} -- (2.5,0)node[above]{$200-d_n$};
			\draw [](5.68,0)node[above]{$\varepsilon$} (5.5,1)node[left]{$1$} (5.5,-1)node[left]{$1$} (4.7,1)node[left]{$y$} (4.7,-1)node[left]{$y$}(3.5,1.5)node[left]{$200$}(3.5,-1.5)node[left]{$200$};
			\draw [] (1.5,-2.6)node[above]{(Hình 1)};
			\tkzInterLL(Y_1,Y_2)(P,Q)\tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawArc[towards,color=black](B_n,Y_2)(Y_1)
			\tkzLabelPoints[right](Y_1, Y_2)
			\tkzInterLC(P,Q)(B_n,Y_2)\tkzGetSecondPoint{B'}
			\tkzLabelPoints[below](A_n, B_n)
			\tkzLabelPoints[below left](A', M)
			\tkzLabelPoints[below right](B')
			\tkzDrawPoints(A_n,B_n,A',M,B')
			\tkzDrawSegments(P,Q B_n,Y_1 B_n,Y_2 A',Y_1 A',Y_2 Y_1,Y_2)
			\end{tikzpicture}}
		\noindent{Vì} tất cả các điểm mong muốn di chuyển đến (trong $200$ lượt chơi) của thỏ đều có khoảng cách đến $\ell$ nhỏ hơn $1$ nên có thể xảy ra tình huống là mọi điểm mà thiết bị định vị thông báo (trong $200$ lượt chơi)  đều thuộc $\ell$. Trong trường hợp đó, cô thợ săn sẽ không có cách nào để biết con thỏ chọn $Y_1$ hay $Y_2$.\\
		Câu hỏi đặt ra: Cô thợ săn sẽ làm gì, khi các điểm do thiết bị định vị thông báo đều thuộc $\ell$?\\
		Nếu chiến lược của cô thợ săn là cứ đường thẳng mà tiến thì sau $200$ lượt chơi, cô ấy sẽ đến điểm $A'$ trong Hình 1 ở trên. Có thể thấy, cô thợ săn không thể chọn một chiến lược nào khác tốt hơn. Thật vậy, trong suốt $200$ lượt chơi, các điểm đến của cô thợ săn đều nằm ở phía bên trái điểm $A'$. Vì thế, nếu cô thợ săn chọn chiến lược sẽ di chuyển đến các điểm nằm phía trên $\ell$ thì sau $200$ lượt chơi, cô ấy sẽ đến một điểm thậm chí còn nằm xa điểm $Y_2$ hơn, so với $A'$; trường hợp cô thợ săn chọn chiến lược sẽ di chuyển đến các điểm nằm phía dưới $\ell$ thì sau $200$ lượt chơi, cô ấy sẽ đến một điểm thậm chí còn nằm xa điểm $Y_1$ hơn, so với $A'$. Nói cách khác, dù cô thợ săn có di chuyển theo chiến lược nào thì cô ấy vẫn không bao giờ có thể tin chắc rằng khoảng cách giữa mình và con thỏ sẽ nhỏ hơn $$y=A'Y_1=A'Y_2$$ sau $200$ lượt chơi.\\
		Gọi $M$ là trung điểm của $Y_1Y_2$; gọi $B'$ là điểm thuộc $\ell$ và cách $B_n$ một khoảng bằng $200$ (xem Hình 1 ở trên). Đặt $\varepsilon=MB'$ (lưu ý rằng $A'B'=d_n$). Ta có {\allowdisplaybreaks\begin{align*}
				y^2&=1+A'M^2=1+\left(d_n-\varepsilon\right)^2,\tag{1}\\ 
				\varepsilon&=200-B_nM=200-\sqrt{200^2-1}\\
				&=\dfrac{1}{200+\sqrt{200^2-1}}>\dfrac{1}{400}\cdot\tag{2}
		\end{align*}}
		Để ý rằng $\varepsilon^2+1=400\varepsilon$ (do $\varepsilon=200-\sqrt{200^2-1}$), từ $(1)$ ta có $$y^2=d_n^2-2\varepsilon d_n+\varepsilon^2+1=d_n^2+\varepsilon(400-2d_n).$$
		Từ đó, vì $d_n\le 100$ và $\varepsilon>\dfrac{1}{400}$ (theo $(2)$), suy ra $$y^2>d_n^2+\dfrac{1}{2}\cdot$$
		Như vậy, trong tình huống tất cả các điểm mà thiết bị định vị thông báo đều thuộc $\ell$, dù cô thợ săn có di chuyển như thế nào, thỏ vẫn có thể đạt được $$d_{n+200}^2>d_n^2+\dfrac{1}{2}\cdot$$
		Vì vậy, câu trả lời cho câu hỏi của bài ra là: \textbf{sai}.
		\begin{nx}\text{}\\
			\textbf{1.} Trong lời giải trên, có thể thay số $200$ (số lượt chơi giữa các lần mà con thỏ tiết lộ vị trí của nó) bởi một số $N$ khác. Với việc thay $200$ bởi $N$, ta có: $$\varepsilon=N-\sqrt{N^2-1}>\dfrac{1}{N+\sqrt{N^2-1}}>\dfrac{1}{2N}$$ và $\varepsilon^2+1=2N\varepsilon$.\\
			Từ đó, với giả thiết $N>d_n$, ta sẽ có: $$y^2=d_n^2+\varepsilon(2N-2d_n)>d_n^2+\dfrac{N-d_n}{N}\cdot$$
			Chẳng hạn, lấy $N=101$ thì bình phương của khoảng cách giữa cô thợ săn và con thỏ sẽ tăng thêm hơn $\dfrac{1}{100}$ sau mỗi $101$ lượt chơi, và do đó $101^2\times 10^4=10201\times 10^4<10^9$ lượt chơi là đủ để thỏ thắng cuộc.\\
			\textbf{2.} Có thể thấy, định hướng cho việc đi tìm lời giải của bài toán phụ thuộc hoàn toàn vào dự báo câu trả lời cho câu hỏi của bài toán đặt ra. Nếu dự báo câu trả lời là ``\textit{đúng}'' thì định hướng sẽ là tìm cách chỉ ra một chiến lược di chuyển của cô thợ săn; trường hợp dự báo câu trả lời là ``\textit{sai}'', việc tìm ra một tình huống đặc biệt, mà trong tình huống đó, thỏ có chiến lược ``cao chạy, xa bay'', gần như là đương nhiên.\\
			Thiết nghĩ, trong các giả thiết của bài ra không ẩn chứa một dấu hiệu nào cho thấy câu trả lời là ``đúng'' hay câu trả lời là ``sai'' có xác suất xảy ra lớn hơn. Vì thế, bài toán trở thành quá, quá khó trong điều kiện phòng thi, khi người giải bài phải chịu một áp lực lớn do thời gian giải bài bị hạn chế mang lại.\\
			\textbf{3.} Dưới đây là chia sẻ của GS. Nguyễn Tiến Dũng (Đại học Toulouse, Cộng hòa Pháp) về cách tiếp cận, tìm lời giải cho bài toán (GS viết cho Sputnik Education và đồng ý để Pi được đăng tải):\\
			``Ở đây ta sẽ có một dãy các khoảng cách $d(n)=A_nB_n$ giữa thỏ và người. Trong trò chơi này, thỏ sẽ muốn chạy xa người nhất, còn người muốn bám sát thỏ nhất. Câu hỏi là: người có cách nào đó làm cho $d(10^9)\le 100$, trong tình huống tồi nhất không?\\
			Hình dung dãy trên là dãy tăng. Vấn đề là nó tăng với tốc độ như thế nào?
			\immini
			{Chiến lược của thỏ để chạy khỏi người như thế nào? Hình dung là thỏ cứ nhằm hướng ngược lại với người mà chạy cho được cách xa nhất (đây là chiến lược đơn giản nhất; để chứng minh là nó thực sự tối ưu thì còn phải lí luận nhiều, nhưng ta cứ coi như thỏ thích đơn giản vậy thôi).\\
				Như vậy, ở lượt chơi thứ $n+1$: Người ở $B_n$, thỏ ở $A_n$ nhảy đến $A_{n+1}$, thuộc tia đối của tia $A_nB_n$ và $A_nA_{n+1}=1$ (xem Hình 2). }
			{\begin{tikzpicture}[scale=1]
				\tkzInit[ymin=-3,ymax=2.75,xmin=-1,xmax=7.5]
				\tkzClip
				\tkzDefPoints{0/0/B_n,5.5/2/X,5/0/A_{n+1}}
				\draw [] (4.1,0)node[above]{$1$};
				\draw [] (3.25,-2.75)node[above]{Hình 2};
				\tkzDefPointBy[projection=onto B_n--X](A_{n+1})\tkzGetPoint{P_{n+1}}
				\tkzDrawCircle(A_{n+1},P_{n+1})
				\tkzInterLC(A_{n+1},B_n)(A_{n+1},P_{n+1})\tkzGetSecondPoint{A_n}
				\tkzLabelPoints[below](A_{n+1}, B_n)
				\tkzLabelPoints[above](P_{n+1})
				\tkzLabelPoints[below left](A_n)
				\tkzDrawPoints(A_n,B_n,A_{n+1},P_{n+1})
				\tkzDrawSegments(B_n,A_{n+1} B_n,X  A_{n+1},P_{n+1})
				\tkzMarkRightAngles(X,P_{n+1},A_{n+1})
				\end{tikzpicture}}
		\noindent{Người}  di chuyển đến đâu bây giờ? Vấn đề của người là không biết $A_{n+1}$ nằm chính xác ở đâu (nếu biết thì dễ quá, cứ theo đường thẳng $B_nA_{n+1}$ mà bám, thỏ không có cách gì chạy ra xa được); chỉ biết $P_{n+1}$ ở đâu và các điểm $P_i$ khác trước đó ở đâu (trong những điểm này, chỉ $P_n$ có thể cho thông tin có giá trị, các điểm khác chẳng còn giá trị gì mấy). Dựa vào điểm $P_{n+1}$, vì người không biết thỏ ở đâu, mà chỉ biết nằm quanh $P_{n+1}$ với khoảng cách không quá $1$, nên có một thuật toán đơn giản (nhưng chưa phải tối ưu) như sau: tiến theo đường thẳng $B_nP_{n+1}$ một khoảng bằng $1$.\\
			Nếu cả người và thỏ đều dùng các thuật toán như trên thì trường hợp tồi nhất với người là gì? Là khi $P_{n+1}$ nằm chệch nhất so với hướng mà người phải di chuyển để $d(n+1)$ nhỏ nhất có thể. Nó là chệch nhất nếu góc $\angle A_{n+1}B_nP_{n+1}$ to nhất; góc đó to nhất nếu $A_{n+1}P_{n+1}=1$ và $B_nP_{n+1}$ tiếp xúc với đường tròn tâm $A_{n+1}$, bán kính $1$ (xem Hình 2).\\
			Trong tình huống xấu nhất này (với các thuật toán như trên), ta có công thức quy nạp cho các khoảng cách $d(n)$ giữa người và thỏ. Khi $d(n)$ lớn thì công thức đó cho công thức tiệm cận kiểu: $d(n+1)$ xấp xỉ bằng $d(n)+\dfrac{1}{2\left[d(n)\right]^2}$. Dãy số nào có dạng tiệm cận như vậy? Đó là dãy số kiểu lũy thừa mũ $\dfrac{1}{3}$. Có nghĩa là, $d(n)$ xấp xỉ bằng $a\cdot n^{\frac{1}{3}}$ khi $n$ lớn. Khi $n=10^9$ thì ta ra con số khá lớn, lớn hơn $1000$, và như vậy tức là thỏ sẽ chạy xa được hơn $1000$.\\
			Có thuật toán nào tốt hơn cho người không? Có, nhưng về cơ bản không thay đổi cái số mũ $\dfrac{1}{3}$ phía trên, chỉ làm thay đổi hệ số nhân thôi (chia đôi ra là cùng, vì góc lệch không giảm quá được một nửa dù cố kiểu gì trong tình huống xấu nhất). Và như vậy, thỏ vẫn bỏ chạy được cách hơn $100$ sau $10^9$ lượt chơi, trong tình huống xấu nhất!''
		\end{nx}
	}
\end{bt}

\Closesolutionfile{ans}
