\section{Tạp chí Pi, số 9,  tháng 9 năm 2017}
\Opensolutionfile{ans}[ans/Pi9-2017]
\begin{bt}[P71, Tạp chí Pi, tháng 7 năm 2017]%[9D1K2]%[Lê Minh An]
	Tìm tất cả các số thực $x$ sao cho trong $4$ số $x^2+4\sqrt{3}$, $x^2-\dfrac{4}{x}$, $x^2+\dfrac{4}{x}$ và $x^4+56\sqrt{3}$, có đúng một số không phải số nguyên.
	\loigiai
	{
		Đặt $a=x^2+4\sqrt{3}$, $b=x^2-\dfrac{4}{x}$, $c=x^2+\dfrac{4}{x}$ và $d=x^4+56\sqrt{3}$.
		\begin{itemize}
			\item Giả sử $x$ là số thực thỏa mãn yêu cầu đề bài. Trước hết, nhận thấy $b$ và $c$ không thể cùng là số nguyên. \hfill (1)\\
			Thật vậy, giả sử ngược lại, $b$ và $c$ cùng là số nguyên. Khi đó, ta có $b+c=2x^2$ là một số nguyên. Suy ra $x^2$ là một số hữu tỉ. Do đó, $a$ và $d$ là các số vô tỉ (do là tổng của một số hữu tỉ và một số vô tỉ). Điều này trái với giả thiết trong $4$ số $a,b,c,d$ chỉ có một số không nguyên. Mâu thuẫn nhận được chứng tỏ giả sử phản chứng ở trên là sai và vì thế (1) được chứng minh. Từ (1) suy ra $a$ và $d$ cùng là số nguyên.\\
			Ta có
			\begin{align*}
				d & = x^4+56\sqrt{3}=\left(a-4\sqrt{3}\right)^2+56\sqrt{3}\\
				& = \left(a^2+48\right)+(56-8a)\cdot\sqrt{3}.\tag{2}
			\end{align*}
			Vì $a\in\mathbb{Z}$ nên từ (2) suy ra
			\begin{align*}
				d\in\mathbb{Z} & \Leftrightarrow 56-8a=0\Leftrightarrow a=7\\
				& \Leftrightarrow x^2=7-4\sqrt{3}=\left(2-\sqrt{3}\right)^2\\
				& \Leftrightarrow \hoac{& x=2-\sqrt{3}\\& x=\sqrt{3}-2.}\tag{3}
			\end{align*}
			\item Ngược lại, với $x$ được xác định theo (3), ta có
			\begin{itemize}
				\item[+] Với $x=2-\sqrt{3}$, ta có
				\begin{align*}
					b & =x^2-\dfrac{4}{x}=\left(7-4\sqrt{3}\right)-\dfrac{4}{2-\sqrt{3}} =-1-8\sqrt{3}\notin\mathbb{Z},\\
					c & =x^2+\dfrac{4}{x}=\left(7-4\sqrt{3}\right)+\dfrac{4}{2-\sqrt{3}}=15\in\mathbb{Z}.
				\end{align*}
				\item[+] Với $x=\sqrt{3}-2$, ta có
				\begin{align*}
					b & =x^2-\dfrac{4}{x}=\left(7-4\sqrt{3}\right)-\dfrac{4}{\sqrt{3}-2}=15\in\mathbb{Z}.\\
					c & =x^2+\dfrac{4}{x}=\left(7-4\sqrt{3}\right)+\dfrac{4}{\sqrt{3}-2}=-1-8\sqrt{3}\notin\mathbb{Z}.
				\end{align*}
			\end{itemize}
			\item Tóm lại, từ (3) và các kết quả vừa thu được ở trên, suy ra tất cả các số thực $x$ cần tìm là $x\in\{2-\sqrt{3};\sqrt{3}-2\}$.
		\end{itemize}
		\begin{nx}
			Bạn đọc có lời giải sai vì một trong các lí do dưới đây
			\begin{itemize}
				\item Khẳng định ``từ $x^2+4\sqrt{3}$ và $x^4+56\sqrt{3}$ đều là số nguyên, dễ thấy $x$ phải có dạng
				$$x=\sqrt{a}+\sqrt{b},\ \ (a,b\in\mathbb{Z})."$$
				Đây là một khẳng định sai.
				\item Giải sai phương trình $x^2=7-4\sqrt{3}$.
			\end{itemize}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P91, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[9D0G7]
	Cho $a$, $b$, $c$ là các số thực dương thỏa mãn điều kiện $a+b+c=1$. Chứng minh rằng 
	\[
	(1+ab+bc+ca)\left(\dfrac{1}{a+bc}+\dfrac{1}{b+ca}+\dfrac{1}{c+ab}\right)\leq \dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}+\dfrac{1}{c}.
	\]
	Hỏi đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi nào?
	\loigiai{
		Theo giả thiết của bài ra, ta có $1+ab+bc+ca=(a+bc)+(b+ca)+(c+ab)$.\\
		Mà $a+bc=a(a+b+c)+bc=(a+b)(a+c)$.\\
		Tương tự ta cũng có $b+ca=(b+c)(b+a)$ và $c+ab=(c+a)(c+b)$.\\
		Do đó, kí hiệu $P$ là vế trái của bất đẳng thức cần chứng minh theo yêu cầu đề bài và đặt
		\begin{align*}
			&A=(a+bc)+(b+ca)+(c+ab).\\
			&B=\dfrac{1}{a+bc}+\dfrac{1}{b+ca}+\dfrac{1}{c+ab}.
		\end{align*}
		Ta có
		\begin{align}
			P&=A\cdot B\notag\\
			&=\dfrac{A}{(a+b)(b+c)(c+a)}\cdot (a+b)(b+c)(c+a)\cdot B\notag\\
			&=\left(\dfrac{1}{b+c}+\dfrac{1}{c+a}+\dfrac{1}{a+b}\right)\cdot 2(a+b+c)\notag\\
			&=\dfrac{2}{a+b}+\dfrac{2}{b+c}+\dfrac{2}{c+a}.\hfill\label{p91-01}
		\end{align}
		Theo bất đẳng thức Cauchy cho hai số thực dương, ta có
		\begin{equation}\label{p91-02}
			\dfrac{2}{a+b}\leq \dfrac{2}{\sqrt{ab}}\leq \dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}\right).
		\end{equation}
		Tương tự ta cũng có
		\begin{align}
			&\dfrac{2}{b+c}\leq \dfrac{2}{\sqrt{bc}}\leq \dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{b}+\dfrac{1}{c}\right).\hfill\label{p91-03}\\
			&\dfrac{2}{c+a}\leq \dfrac{2}{\sqrt{ca}}\leq \dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{c}+\dfrac{1}{a}\right).\hfill\label{p91-04} 
		\end{align}
		Từ \eqref{p91-01}, \eqref{p91-02}, \eqref{p91-03} và \eqref{p91-04}, hiển nhiên ta có $P\leq \dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}+\dfrac{1}{c}$. Bài toán được chứng minh.\\
		Dấu bằng chỉ xảy ra khi và chỉ khi $\heva{&a=b=c\\ &a+b+c=1}\Leftrightarrow a=b=c=\dfrac{1}{3}$.\\
\noindent{\bf Lưu ý.} Có thể giải bài toán này bằng cách đặt $p=a+b+c$, $q=ab+bc+ca$, $r=abc$ và sử dụng các đánh giá
			\[
			q^2\geq 3qr, \,\, p^2\geq 3q
			\]
			để hoàn tất lời giải.
			Nói chung, phương pháp dựa vào các đa thức đối xứng cơ bản để đánh giá là một phương pháp khá hữu dụng trong chứng minh các bất đẳng thức đối xứng ba biến hoặc tìm cực trị của các biểu thức đối xứng ba biến. Tuy nhiên, phương pháp này có một nhược điểm là đòi hỏi phải thực hiện một lượng khá lớn các tính toán cồng kềnh. Vì vậy, để sử dụng phương pháp này một cách có hiệu quả, người sử dụng phải có một kỹ năng tính toán tốt.
}
\end{bt}
\begin{bt}[P92, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[8H2G1]%[Phạm Tuấn]
	Cho ngũ giác lồi $ABCDE$  có $AB=BC=CD$, $\angle EAB = \angle BCD $ và $\angle EDC= \angle CBA$. Chứng minh rằng các đường thẳng $AC,BD$ và đường thẳng đi qua $E$, vuông góc với $BC$ đồng qui. 
	\loigiai
	{
\immini
{Trong lời giải này, ta kí hiệu $\angle A$, $\angle B$, $\angle C$ ,$\angle D$ và $\angle E$ là các góc trong ngũ giác lồi $ABCDE$. Gọi $H$ là giao điểm của $AC$ và $BD$. 
		Từ giả thiết của đề bài suy ra đường trung trực của $AC$ đi qua $B$ và đường trung trực của $BD$ đi qua $C$. Gọi $I$ là giao điểm của hai đường trung trực vừa nêu; dễ thấy, ta có $H$ là trực tâm của tam giác $BIC$. Vì thế, để chứng minh điều đề bài yêu cầu, ta sẽ chứng minh $EI \perp BC$.
	Vì $AB=BC=CD$ nên $BI$ và $CI$ tương ứng là phân giác trong của các góc $\angle B$ và $\angle C$. Kết hợp với $IA=IC$, $IB=ID$ và giả thiết $AB=BC=CD$  suy ra các tam giác $IAB$, $ICB$ và $ICD$ bằng nhau.}
{\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
	\tkzDefPoints{1.65/2.97/A,2/1/B,4/1/C,5.15/2.63/D,3.24/4.55/E}
	\tkzDefMidPoint(A,C) \tkzGetPoint{K}
	\tkzInterLL(A,C)(B,D) \tkzGetPoint{H}
	\tkzInterLL(B,K)(E,H) \tkzGetPoint{I}
	\tkzDrawPolygon(A,B,C,D,E)
	\tkzDrawSegments(A,C B,D I,A I,B I,C I,D I,E)
	\tkzLabelPoints[above](E)
	\tkzLabelPoints[left](A)
	\tkzLabelPoints[below](H)
	\tkzLabelPoints[right](D)
	\tkzLabelPoints[above right](I)
	\tkzLabelPoints[below left](B)
	\tkzLabelPoints[below right](C)
	\tkzDrawPoints[fill,size=6](A,B,C,D,E,H,I)
	\end{tikzpicture}
}
\noindent{Do đó} $ \angle IAB = \angle ICB = \dfrac{\angle C}{2} = \dfrac{\angle A}{2} $
		(do $\angle C =\angle A$, theo giả thiết); \\
		$ \angle IDC =\angle IBC = \dfrac{\angle B}{2} = \dfrac{\angle D}{2} $
		(do $\angle B =\angle D$, theo giả thiết) . 
		Suy ra, $AI$ là phân giác trong của góc $\angle A$ và $DI$ là phân giác trong của góc $\angle D$. Như vậy, $I$ là giao điểm của $4$ phân giác trong của $4$ góc trong của ngũ giác lồi $ABCDE$. Suy ra, $EI$ là phân giác trong của góc $\angle E$. 
		Vì tổng các góc trong của một ngũ giác lồi bằng $540^\circ$ nên từ giả thiết của bài ra, ta có:  $\angle E =540^\circ -2\angle A -2\angle B.$
		Vì thế, xét tứ giác $ABIE$, ta được: 
		\begin{align*}
		\angle BIE& = 360^\circ - \angle IEA - \angle A -\angle ABI \\
		& = 360^\circ - \dfrac{1}{2}\angle E - \angle A -\dfrac{1}{2}\angle B \\
		& = 360^\circ -(270^\circ -\angle A - \angle B) -\angle A -\dfrac{1}{2} \angle B \\
		& = 90^\circ +\dfrac{1}{2} \angle B =90^\circ  + \angle IBC.
		\end{align*}
		Suy ra $EI \perp BC$ và do đó, ta có điều phải chứng minh theo yêu cầu đề bài. \\
		\textbf{Bình luận và nhận xét.} 
		Đây là một bài toán đẹp và kết luận của bài toán là một kết quả có ý nghĩa. Điểm thú vị nhất (và cũng là "chìa khóa") trong lời giải trên là việc dựng ra giao điểm $I$ của hai đường trung trực của các đoạn thẳng $AC$ và $BD$. Tuy nhiên, để chứng minh kết luận của bài toán không nhất thiết phải "biết" tìm ra điểm $I$ đó. Chẳng hạn, ta có thể giải quyết theo cách sau: 
	\begin{itemize}
		\item  Chứng minh các tia $EA$ và $ED$ cắt đường thẳng $BC$; gọi các giao điểm tương ứng là $P$ và $Q$. Sau đó chứng minh $EP=EQ$. 
		\item Gọi $J$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác $QCD$, chứng minh các tam giác $CJD$  và $BHC$ bằng nhau ($H$ là giao điểm của $AC$ và $BD$). Từ đó suy ra, nếu gọi $S$ là hình chiếu vuông góc của $J$ trên $CD$ và gọi $T$ là hình chiếu vuông góc của $H$ trên $BC$, ta sẽ có: 
		\begin{align*}
		QT&=QC+CT=QC+DS\\
		&=QC+\dfrac{CD+DQ-QC}{2}\\
		&=\dfrac{PB+BC+QC}{2}=\dfrac{PQ}{2}.
		\end{align*}
		Do đó, $T$ là trung điểm của $PQ$ và vì thế $E,H,T$ thẳng hàng.
	\end{itemize}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P93, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[9D1K2]%[Nguyễn Thành Sơn]
	Tìm tất cả các số nguyên tố $p>2$ sao cho $$\dfrac{(p+2)^{p+2} \cdot (p-2)^{p-2} - 1}{(p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p+2}- 1} $$ là một số nguyên. 
	\loigiai
	{
		Đặt $M = (p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p+2} - 1$. Ta có $$ \left((p+2)^{p+2} \cdot (p-2)^{p-2} - 1 \right) - M = (p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p-2} \left((p+2)^4 - (p-2)^4 \right).$$ 
		Giả sử $p>2$ là số nguyên tố thỏa mãn yêu cầu đề bài. Khi đó, ta có
		$$(p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p-2} \left((p+2)^4 - (p-2)^4 \right) \vdots M.  \text{ }\hfill(1)$$
		Vì mọi ước của $(p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p-2}$ cũng là ước của $(p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p+2}$ nên nếu gọi $d$ là ước chung lớn nhất của $(p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p-2}$ và $M$ ta sẽ có $1 \, \vdots \, d$. \\
		Suy ra $d=1$. Vì thế, từ (1), ta được $$\left((p+2)^4 - (p-2)^4 \right) \, \vdots \, M.$$
		Do đó $M \leq (p+2)^4 - (p-2)^4 \leq (p+2)^4 - 1$. \\
		Suy ra $(p+2)^{p-6} \cdot (p-2)^{p+2} \leq 1$.\\
		Do đó, $p<7$ (vì với $p\leq 7$, hiển nhiên ta có $(p+2)^{p-6} \cdot (p-2)^{p+2} > 1$).\\
		Với $p=5$, ta có $(p+2)^{p-6} \cdot (p-2)^{p+2} = 7^{-1} \cdot 3^7 > 1$. \\
		Vì thế, $p \neq 5$.\\
		Với $p=3$, ta có $\dfrac{(p+2)^{p+2} \cdot (p-2)^{p-2} - 1}{(p+2)^{p-2} \cdot (p-2)^{p+2} - 1} = \dfrac{5^5-1}{5-1} = \dfrac{3124}{4} = 781 \in \mathbb{Z}$.\\
		Vậy, tóm lại, $p=3$ là số duy nhất cần tìm theo yêu cầu đề bài.\\
		\textbf{Bình luận và nhận xét}
		\begin{nx}\hfill
			\begin{itemize}
				\item	Trong lời giải trên, tính nguyên tố của $p$ chỉ được sử dụng khi kiểm tra các giá trị $p<7$. Vì thế, bằng cách trên, nhận được từ bài đã ra bằng cách thay yêu cầu "tìm tất cả các số nguyên tố $p>2$" bởi yêu cầu "tìm tất cả các số nguyên $p>2$".
				\item	Điểm mấu chốt trong lời giải trên là kết quả $$ \left((p+2)^4 - (p-2)^4 \right) \, \vdots \, M.$$
				Để ý rằng, trong chứng minh kết quả trên, giá trị $2$ chỉ ảnh hưởng tới kết quả của phép tính số mũ của $(p-2)$ và $(p+2)$. Vì thế, khi thay $2$ bởi số nguyên dương $q$ tùy ý nhỏ hơn $p$, ta sẽ chứng minh được kết quả sau:\\
				"\textit{Cho $p$, $q$ là các số nguyên dương, với $p>q$. Khi đó, nếu} $$\dfrac{(p+q)^{p+q} \cdot (p-q)^{p-q} - 1}{(p+q)^{p-q} \cdot (p-q)^{p+q} - 1}$$ \textit{là số nguyên thì } $$\left((p+q)^{2q} - (p-q)^{2q} \right) \, \vdots \, M, \text{} (*)$$ \textit{trong đó,} $M = (p+q)^{p-q} \cdot (p-q)^{p-q} - 1$". \\
				Câu hỏi đặt ra: \textit{Với $q$ là một số nguyên dương cho trước, dựa vào (*), có thể tìm được $p>q$ sao cho} $\dfrac{(p+q)^{p+q} \cdot (p-q)^{p-q} - 1}{(p+q)^{p-q} \cdot (p-q)^{p+q}-1}$ \textit{là một số nguyên?}\\
				Rất có thể, việc tìm câu trả lời cho câu hỏi trên sẽ mang lại cho bạn những điều bổ ích và thú vị.
			\end{itemize}
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P94, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[9D0G8]%[Nguyễn Bình Nguyên]
	Một điểm trong mặt phẳng với hệ trục tọa độ vuông góc $Oxy$ được gọi là \textit{điểm nguyên} nếu cả hoành độ và tung độ của điểm đó đều là các số nguyên. Chứng minh rằng với mọi số nguyên dương $n$, luôn tồn tại một đường tròn chứa đúng $n$ điểm nguyên bên trong.
	\loigiai{
		Chọn điểm $C=\left(\dfrac{1}{3};\sqrt{3}\right)$. Ta sẽ chứng minh không có hai điểm nguyên khác nhau có cùng khoảng cách đến $C$.
		Thật vậy, giả sử ngược lại có hai điểm nguyên $(m,n)$ và $(p,q)$ khác nhau và có cùng khoảng cách đến $C$. Khi đó, ta có $\left(m-\dfrac{1}{3}\right)^2+(n-\sqrt{3})^2=\left(p-\dfrac{1}{3}\right)^2+(q-\sqrt{3})^2$, hay \[m^2+n^2-p^2-q^2-\dfrac{2m}{3}+\dfrac{2p}{3}=2\sqrt{3}(n-q).\tag{*}\]
		Từ đó, do $m$, $n$, $p$, $q$ là các số nguyên nên $2\sqrt{3}(n-q)$ là số hữu tỉ. Suy ra $n-q=0$, hay $n=q$. Vì thế $m\neq p$, ( do $(m,n)$ và $(p,q)$ là hai điểm khác nhau) và từ $(*)$ ta được:$$ (m-p)\left(m+p-\dfrac{2}{3}\right)=0.$$
		Suy ra $m+p-\dfrac{2}{3}=0$, là điều vô lí, vì $m,p \in \mathbb{Z}$. Điều vô lí này chứng tỏ giả sử ở trên là sai và ta có điều muốn chứng minh.
		Xét dãy các đường tròn tâm $C$$ \left(C,R_i\right)$ với $i=1,2,3,\dots,$ với $R_1$ bằng khoảng cách từ $C$ đến điểm nguyên gần nó nhất và  $$R_1<R_2<R_3<\cdots,$$ đồng thời mỗi đường tròn trong dãy đều đi qua các điểm nguyên.
		Theo phần chứng minh ở trên, mỗi đường tròn của dãy đều đi qua đúng một điểm nguyên. Vì thế, với mỗi số nguyên dương $n$, bên trong đường tròn tâm $C$, bán kính $R$ với $R_n<R<R_{n+1}$, sẽ có đúng $n$ điểm nguyên. 
		Bài toán đã được chứng minh.\\		
		\textbf{Bình luận và Nhận xét.}
		\begin{enumerate}
			\item Điểm mấu chốt để giải bài toán là ý tưởng tìm điểm $C$ sao cho mỗi đường tròn tâm $C$ chỉ đi qua tối đa một điểm nguyên. Điểm mang tính kĩ thuật duy nhất trong việc giải bài này là chọn được điểm $C$ như vậy.
			\item Chú ý lập luận sau là không chặt chẽ: 
			\begin{itemize}
				\item Chọn điểm $C=\left(\sqrt{2};\sqrt{3}\right)$ và chứng minh không có hai điểm nguyên nào cách đều $C$ như sau:\\
				“Xét hai điểm nguyên $A(x_1;y_1)$ và $B(x_2;y_2)$. Khi đó, nếu $CA=CB$ thì $$x_1^2+y_1^2-x_2^2-y_2^2=2\sqrt{2}(x_1-x_2)+2\sqrt{3}(y_1-y_2).$$
				Vì vế trái của đẳng thức trên là số nguyên nên vế phải cũng là số nguyên, mà $\sqrt{2}$, $\sqrt{3}$ là các số vô tỉ nên $x_1-x_2=0$ và $y_1-y_2=0$. Vậy $A$ trùng $B$”.
				\item Lập luận nêu trên là sai; chẳng hạn tuy $1+\sqrt{3}$ và $\sqrt{3}$ đều là các số vô tỷ, nhưng từ $$(1+\sqrt{3})x+\sqrt{3}y$$ là số nguyên không thể suy ra $x$ và $y$ đều phải bằng $0$.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		\textbf{Lời bàn.}
		\begin{itemize}
			\item Việc chọn điểm $C$ có tính chất đã nêu trong mục $1$ của phần Bình luận và nhận xét trên đây tương đương với việc chọn các số thực $\alpha$, $\beta$ sao cho $m,n,p,q$ là các số nguyên, từ $$(m-\alpha)^2+(n-\beta)^2=(p-\alpha)^2+(q-\beta)^2$$ hay $$m^2+n^2-p^2-q^2-2m\alpha+2p\alpha=2\beta(n-q)$$
			Suy ra được $\heva{&m=p\\&n=q.}$
			\item Với vốn kiến thức về số hữu tỉ và số vô tỉ ở mức THCS, không khó khăn để thấy nên chọn $\alpha$ là số hữu tỉ và $\beta$ là số vô tỉ. Khi đó, từ đẳng thức trên sẽ suy ra ngay được $n=q$ và do đó, ta sẽ có $$(m-p)(m+p-2\alpha)=0.$$ Từ đó ta thấy ngay, nếu chọn $\alpha$ là số hữu tỉ sao cho $2\alpha$ là số không nguyên thì đẳng thức trên sẽ có ngay $m=p$.
			\item Những điều giải trình trên đây cho thấy:
			\begin{itemize}
				\item Điểm $C$ đã được chọn trong lời giải trên đây không phải là điểm duy nhất có tính chất “không tồn tại hai điểm nguyên phân biệt cách đều $C$”; hơn thế, có cơ sở lí luận để tìm ra những điểm có tính chất như vậy. Vì thế, bài toán hoàn toàn không mang tính “đánh đố”!
				\item Điểm cốt lõi trong việc giải bài toán đã ra là ý tưởng chỉ ra một dãy vô hạn các đường tròn đồng tâm mà mỗi đường tròn của dãy chỉ đi qua đúng một điểm nguyên, làm cơ sở cho việc khẳng định sự tồn tại của đường tròn thỏa mãn yêu cầu đề bài.
		\end{itemize}	
		\end{itemize}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P95, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[0H0G3]%[Cao Thành Thái]
	Kí hiệu $\omega$ là đường tròn bàng tiếp góc $A$ của tam giác $ABC$. Gọi $D$, $E$, $F$ tương ứng là các tiếp điểm của $\omega$ với các đường thẳng $BC$, $CA$, $AB$. Đường tròn $(AEF)$ cắt đường thẳng $BC$ tại $P$ và $Q$. Gọi $M$ là trung điểm của đoạn thẳng $AD$. Chứng minh rằng đường tròn $(MPQ)$ tiếp xúc với đường tròn $\omega$.
	\loigiai
	{
		\noindent\textbf{Lời giải 1.}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 6/0/C, 2/5.5/A}
			\tkzDefLine[bisector](B,A,C)\tkzGetPoint{a}
			\tkzDefLine[bisector out](C,B,A)\tkzGetPoint{b}
			\tkzInterLL(A,a)(B,b)\tkzGetPoint{A'}
			\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](A')\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection=onto C--A](A')\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](A')\tkzGetPoint{F}
			\tkzDrawCircle(A',D)
			\tkzDefMidPoint(A,A')\tkzGetPoint{i}
			\tkzDrawCircle(i,A)
			\tkzInterLC(B,C)(i,A)\tkzGetPoints{Q}{P}
			\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{M}
			\tkzCircumCenter(M,P,Q)\tkzGetPoint{M'}
			\tkzDrawCircle(M',M)
			\tkzInterLC(A,D)(A',D)\tkzGetPoints{t}{T}
			\tkzDefMidPoint(D,T)\tkzGetPoint{N}
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,A',D,E,F,M,P,Q,T,N)
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzDrawSegments(B,F C,E A,A' A,T A',D A',E A',F P,Q M,P M,Q A',N)
			\tkzMarkRightAngles(A,F,A' A,E,A' B,D,A' A,N,A')
			\tkzLabelPoints[below](A',T)
			\tkzLabelPoints[left](P,F)
			\tkzLabelPoints[right](E,Q)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints[below right](N)
			\tkzLabelPoints[above right](C,D,M)
			\draw(-2,-6) node[above]{\Large $\omega$};
			\draw(5,5) node[above]{\Large $\Omega$};
			\draw(-4,-5) node[above]{\Large $\gamma$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Kí hiệu $\Omega$ là đường tròn $(AEFPQ)$ và $\gamma$ là đường tròn $(MNP)$.\\
		Gọi $T$ là giao điểm thứ hai, khác $D$, của đưởng thẳng $AD$ và đường tròn $\omega$.\\
		Gọi $A'$ là tâm của đường tròn $\omega$. Vì $A'E \perp AE$ và $A'F \perp AF$ nên $AA'$ là đường kính của $\Omega$.\\
		Gọi $N$ là trung điểm của $DT$. Vì $A'$ là tâm của $\omega$ và $D,T \in \omega$ nên $\angle{A'NA}=90^\circ$. Do đó, $N \in \Omega$. Xét phương tích của $D$ đối với các đường tròn $\gamma$ và $\Omega$, ta được:
		$$DP \cdot DQ = DA \cdot DN = 2DM \cdot \dfrac{DT}{2} = DM \cdot DT.$$
		Suy ra, bốn điểm $P$, $Q$, $M$, $T$ cùng thuộc một đường tròn.\\
		\noindent Xét hai trường hợp sau:
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 6/0/C, 2/5/A}
			\tkzDefLine[bisector](B,A,C)\tkzGetPoint{a}
			\tkzDefLine[bisector out](C,B,A)\tkzGetPoint{b}
			\tkzInterLL(A,a)(B,b)\tkzGetPoint{A'}
			\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](A')\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection=onto C--A](A')\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](A')\tkzGetPoint{F}
			\tkzDrawCircle(A',D)
			\tkzDefMidPoint(A,A')\tkzGetPoint{i}
			\tkzDrawCircle(i,A)
			\tkzInterLC(B,C)(i,A)\tkzGetPoints{P}{Q}
			\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{M}
			\tkzCircumCenter(M,P,Q)\tkzGetPoint{M'}
			\tkzDrawCircle(M',M)
			\tkzInterLC(A,D)(A',D)\tkzGetPoints{t}{T}
			\tkzDefMidPoint(D,T)\tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(P,Q)(E,F)\tkzGetPoint{R}
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,A',D,E,F,M,P,Q,T,R,N)
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzDrawSegments(B,F C,E A,A' A,T A',D A',E A',F P,Q M,P M,Q Q,R F,R A',N)
			\tkzMarkRightAngles(A,F,A' A,E,A' B,D,A' A,N,A')
			\tkzLabelPoints[below](A',T)
			\tkzLabelPoints[left](P,F)
			\tkzLabelPoints[right](R)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints[below right](N)
			\tkzLabelPoints[above right](C,D,M,E,Q)
			\draw(-2,-6) node[above]{\Large $\omega$};
			\draw(5,5) node[above]{\Large $\Omega$};
			\draw(-4.2,-5) node[above]{\Large $\gamma$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\allowdisplaybreaks
		\begin{itemize}
			\item \textit{Trường hợp 1:} $EF \parallel BC$. Khi đó, $ABC$ là tam giác cân; vì thế, ta có ngay điều phải chứng minh nhờ tính đối xứng.
			Gọi $R$ là giao điểm của $BC$ và tiếp tuyến tại $T$ của đường tròn $\omega$. Ta có $R$, $N$, $A'$ thẳng hàng (vì cùng thuộc trung trực của $DT$). Do đó, $RP \cdot RQ = RA' \cdot RN$.
			\item \textit{Trường hợp 2:} $EF$ không song song $BC$. Mặt khác, xét tam giác vuông $A'DR$, ta có $RD^2 = RN \cdot RA'$.
			Vì thế, $RD^2 = RP \cdot RQ$. Suy ra, $RT^2 = RP \cdot RQ$ (vì $RT = RD$). Do đó, $RT$ tiếp xúc với $\gamma$ tại $T$.
			Từ đây, vì $RT$ tiếp xúc với $\omega$ tại $T$, hiển nhiên suy ra $\omega$ và $\gamma$ tiếp xúc với nhau tại $T$.
		\end{itemize}
		\noindent\textbf{Lời giải 2.}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 6/0/C, 2/6/A}
			\tkzDefLine[bisector](B,A,C)\tkzGetPoint{a}
			\tkzDefLine[bisector out](C,B,A)\tkzGetPoint{b}
			\tkzInterLL(A,a)(B,b)\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](I)\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection=onto C--A](I)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](I)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDrawCircle(I,D)
			\tkzDefMidPoint(A,I)\tkzGetPoint{L}
			\tkzDrawCircle(L,A)
			\tkzInterLC(A,D)(L,A)\tkzGetPoints{h}{H}
			\tkzInterLC(A,D)(I,D)\tkzGetPoints{g}{G}
			\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLC(B,C)(L,A)\tkzGetPoints{P}{Q}
			\tkzCircumCenter(M,P,Q)\tkzGetPoint{K}
			\tkzDrawCircle(K,M)
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,I,D,E,F,K,L,M,H,G,P,Q)
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzDrawSegments(B,F C,E I,D I,E I,F A,G M,K A,I I,H Q,B C,P)
			\tkzMarkRightAngles(A,F,I A,E,I B,D,I)
			\tkzLabelPoints[below](I,G,K)
			\tkzLabelPoints[left](Q,F,L)
			\tkzLabelPoints[right](P,E)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[above right](D,M)
			\tkzLabelPoints[above left](B)
			\tkzLabelPoints[above right](C)
			\tkzLabelPoints[below right](H)
			\draw(-2,-6) node[above]{\Large $\omega$};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $I$, $K$ và $L$ theo thứ tự là tâm của các đường tròn $\omega$, $(MPQ)$ và $AEF$. Đường thẳng $AD$ tương ứng cắt các đường tròn $(AEF)$ và $\omega$ tại diểm thứ hai $H$ và $G$. Ta sẽ chứng minh $G$ nằm trên đường tròn $(MPQ)$ và $I$, $K$, $L$ thẳng hàng.\\
		Do $\angle AFI = \angle AEI = 90^\circ$, nên $AI$ là đường kính của đường tròn $(L)$. Suy ra $IH \perp AH$ hay $IH \perp DG$. Do đó, $H$ là trung điểm $DG$.\\
		Do $M$ là trung điểm $AD$, $H$ là trung điểm $DG$, nên $\dfrac{\overline{DM}}{\overline{DA}} = \dfrac{1}{2} = \dfrac{\overline{DH}}{\overline{DG}}$; suy ra
		$$\overline{DM} \cdot \overline{DG} = \overline{DH} \cdot \overline{DA} = \mathscr{P}_{D/(L)} = \overline{DP} \cdot \overline{DQ}.$$
		Suy ra $G \in (K)$. \hfill (1)\\
		Xét hai trường hợp sau:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Trường hợp 1:} $AB = AC$. Tam giác $ABC$ cân tại $A$, do đó $A$, $D$, $G$, $I$, $K$, $L$, $M$ cùng nằm trên một đường thẳng. Vì thế, các đường tròn $(MPQ)$ và $\omega$ tiếp xúc nhau tại $G$.
			\item \textit{Trường hợp 2:} $AB \neq AC$. Do $M$ là trung điểm của $AD$, $L$ là trung điểm của $AI$, nên $ML \parallel DI$. Từ đó, do $ID \perp PQ$, suy ra $ML \perp PQ$. Bởi vậy, $M$, $L$, $K$ thẳng hàng (do $LK \perp PQ$).\\
			Do $KM \parallel ID$ nên $\angle KGM = \angle KMG = \angle IDG = \angle IGD = \angle IGM$.\\
			Suy ra $K$, $I$, $G$ thẳng hàng. \hfill (2)
		\end{itemize}
		Từ (1) và (2) suy ra các đường tròn $(MPQ)$ và $\omega$ tiếp xúc với nhau tại $G$.
		\begin{nx}
			Bài toán này có liên quan gần gũi với kết quả cơ bản sau:\\
			``Cho hai đường tròn $(O)$ và $(O')$ tiếp xúc với nhau tại $A$. Tiếp tuyến tại một điểm $M$ của đường tròn $(O)$ cắt đường tròn $(O')$ tại hai điểm $B$, $C$. Khi đó, đường thẳng $AM$ sẽ đi qua điểm chính giữa cung $\wideparen{BC}$ của đường tròn $(O')$.''
		\end{nx}
	}
\end{bt}
\begin{bt}[P96, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[0D0K2]%[Vũ Văn Trường]
	Cho dãy số nguyên dương $(a_n)_{n\geq 0}$ có tính chất: Với mỗi số tự nhiên $m,$ đa thức
	$$P_m(x)= a_mx^m+ a_{m-1}x^{m-1} + \cdots + a_1x+a_0$$
	có $m$ nghiệm thực phân biệt. Chứng minh rằng $a_n\geq n$ với mọi số tự nhiên $n.$
	\loigiai{(\textit{Dựa theo lời giải của bạn Trịnh Hoàng Hiệp, lớp 12A, trường THPT chuyên Quang Trung, Bình Phước})\\
		Ta sẽ chứng minh một khẳng định \emph{mạnh hơn}: với mọi số tự nhiên $n,$ $a_n \geq n+1.$\\
		Với $n=0,$ vì $(a_n)_{n\geq 0}$ là dãy số nguyên dương nên hiển nhiên ta có điều muốn chứng minh.\\
		Xét $n\geq 1.$\\
		Xét đa thức $P_{n+1}(x).$ Theo giả thiết, $P_{n+1}(x)$ có $n+1$ nghiệm thực.\\
		Vì các số hạng của dãy  $(a_n)_{n\geq 0}$ là nguyên dương nên từ định nghĩa của $P_{n+1}(x)$ dễ thấy $$P_{n+1}(x) \geq a_0 > 0$$ với mọi $x\geq 0.$\\
		Bởi vậy, tất cả các nghiệm thực của $P_{n+1}(x)$ đều là các số âm. Giả sử các nghiệm đó là 
		$$-x_1, -x_2, \dots, -x_{n+1};$$
		trong đó $x_i$ là các số dương, với mọi $i= 1,2, \dots, n+1.$ Khi đó, ta có
		$$a_{n+1 }x^{n+1} + a_nx^n+ \cdots+ a_1x+a_0 \equiv a_{n+1}(x+x_1)(x+x_2) \cdots (x+x_{n+1}).$$
		So sánh các hệ số của $x^n$ và các hệ số tự do ở hai vế của đồng nhất thức trên, ta được:
		$$a_n= a_{n+1}\cdot \sum\limits_{i=1}^{n+1}x_i \mbox{ và } a_0= a_{n+1}\cdot \prod\limits_{i=1}^{n+1}x_i. $$
		Do đó
		$$ \sum\limits_{i=1}^{n+1}x_i =\dfrac{a_n}{a_{n+1}} \mbox{ và } \prod\limits_{i=1}^{n+1}x_i = \dfrac{a_0}{a_{n+1}}.$$
		Từ đó, vì $\sum\limits_{i=1}^{n+1}x_i \geq (n+1) \cdot \sqrt[n+1]{\prod\limits_{i=1}^{n+1}x_i}$ (theo bất đẳng thức Cauchy cho $n+1$ số thực dương), ta được:
		$$\dfrac{a_n}{a_{n+1}} \geq (n+1) \cdot \sqrt[n+1]{\dfrac{a_0}{a_{n+1}}}.$$
		Suy ra
		$$a_n^{n+1} \geq (n+1)^{n+1}\cdot a_{n+1}^n\cdot a_0 \geq (n+1)^{n+1}.$$
		Vì thế $a_n \geq n+1.$
\begin{nx}\hfill
	\begin{enumerate}[\bf 1.]
		\item Trong lời giải trên, ta chỉ cần tới giả thiết ``với mỗi số tự nhiên $m$, đa thức $P_m(x)$ có $m$ nghiệm thực (\emph{không nhất thiết phân biệt})''.
		\item Lời giải của bạn Hiệp là lời giải duy nhất mà Tòa soạn nhận được, tính đến thời điểm hoàn thiện bản thảo. Lời giải này rất \emph{đáng khen} ở chỗ không dùng đến các kiến thức, công cụ của Giải tích (như định lý Rolle, đạo hàm cấp cao, \ldots ) như trong lời giải của tác giả bài toán, đồng thời lại cho phép giảm nhẹ giả thiết bài toán ra (như đã nêu ở mục $1$ trên đây) và chứng minh được kết quả mạnh hơn kết luận của bài ra.
		\item Người chấm bài mong nhận được từ độc giả của Pi những ví dụ về dãy $(a_n)_{n\geq 0}$ thỏa mãn các giả thiết của bài đã ra.\\
		({\bf Nguyễn Duy Thái Sơn})
	\end{enumerate}
\end{nx}	}
\end{bt}
\begin{bt}[P97, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[0D0K2]%[Phạm Doãn Lê Bình]
	Cho ba số thực không âm $a$, $b$, $c$ thỏa mãn điều kiện $(b+c)(c+2a)(c+4a)>0$. Chứng minh rằng $$ \dfrac{a}{b+c} + \dfrac{b}{c + 4a} + \dfrac{2c}{c+2a} \ge 1.$$ Hỏi đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi nào?
	\loigiai
	{
		{\bf Lời giải 1} (\textit{phỏng theo lời giải của bạn Nguyễn Hoàng Đức, lớp 12A trường THPT chuyên Quang Trung, Bình Phước}).\\
		Kí hiệu $P$ là vế trái của bất đẳng thức cần chứng minh theo yêu cầu đề bài.
	\begin{itemize}
		\item  Nếu $a=0$ thì từ các ràng buộc đối với $a$, $b$, $c$ suy ra $c>0$. Do đó 
		$P  = \dfrac{b}{c} + 2 > 1.$
		\item  Nếu $b=0$ thì từ các ràng buộc đối với $a$, $b$, $c$ suy ra $c>0$. 
		Do đó $$P = \dfrac{a}{c} + \dfrac{2c}{c+2a} > \dfrac{a}{a+c} + \dfrac{2c}{2c+2a} = 1.$$
		\item  Nếu $c=0$ thì từ các ràng buộc đối với $a$, $b$, $c$ suy ra $a,b>0$. \\
		Do đó $P = \dfrac{a}{b} + \dfrac{b}{4a} \ge 2 \cdot \sqrt{\dfrac{a}{b} \cdot \dfrac{b}{4a}} = 1.$ Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $b=2a$.
		\item  Xét $a,b,c>0$. Khi đó, theo bất đẳng thức Cauchy-Schwarz, ta có\\
		$P = \dfrac{4a^2}{4ab+4ac} + \dfrac{b^2}{bc + 4ab} + \dfrac{4c^2}{2c^2 + 4ac} \ge \dfrac{(2a+b+2c)^2}{8ab + 8ac + bc + 2c^2}.$ \hfill ($1.1$)\\
		Tiếp theo, ta sẽ chứng minh $\dfrac{(2a+b+2c)^2}{8ab + 8ac +bc +2c^2}>1$ \hfill ($1.2$)\\
		Thật vậy, ta có\\
		($1.2$) $\Leftrightarrow 4a^2 + b^2 + 4c^2 + 4ab + 8ac + abc > 8ab + 8ac + bc + 2c^2 \Leftrightarrow (2a-b)^2 + (3b+2c)c > 0$.\\
		Bất đẳng thức cuối cùng hiển nhiên đúng và vì thế $(1.2)$ được chứng minh. \\
		Từ $(1.1)$ và $(1.2)$, hiển nhiên suy ra $P > 1$.
	\end{itemize}
Vậy, tóm lại, bất đẳng thức đề bài được chứng minh.
		Dấu đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi $b = 2a$ và $c=0$.\\
		{\bf Lời giải 2} (\textit{dựa theo lời giải của bạn Nguyễn Tấn Long, lớp 10CT1, trường THPT chuyên Lê Hồng Phong, TP. Hồ Chí Minh}).\\
		Kí hiệu $P$ là vế trái của bất đẳng thức cần chứng minh theo yêu cầu đề bài.\\
		Từ các ràng buộc đối với $a$, $b$, $c$ suy ra $a,c \ge 0$ và $a^2+c^2 \ne 0$. Do đó\\
		$0 < c+4c \le 4c + 4a  = 4(a+c)$ 
		và $0< c + 2a \le 2c + 2a = 2 (a+c)$.\\
		Suy ra \\
		$P = \dfrac{a}{b+c} + \dfrac{b}{4(c+a)} + \dfrac{2c}{2(c+a)} = \dfrac{a}{b+c} + \dfrac{b+4c}{4(a+c)}.$ \hfill ($2.1$)\\
		Tiếp theo, ta sẽ chứng minh $\dfrac{a}{b+c} + \dfrac{b+4c}{4(c+a)}\ge 1.$ \hfill ($2.2$)\\
		Thật vậy, ta có 
		\begin{align*}
		(2.2) & \Leftrightarrow \dfrac{4a(a+c) + (b+4c)(b+c)}{4(a+c)(b+c)} \ge 1\\
		& \Leftrightarrow 4a^2 + 4ac + b^2 + 5bc + 4c^2 \ge 4ab + 4ac + 4bc + 4c^2 \\
		& \Leftrightarrow 4a^2 + b^2 + bc \ge 4ab \Leftrightarrow (2a-b)^2 + bc \ge 0.
		\end{align*}
		Bất đẳng thức cuối cùng luôn đúng và do đó $(2.2)$ được chứng minh.\\
		Từ ($2.1$) và $(2.2)$, hiển nhiên suy ra $P \ge 1$. Đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi 
		$$\begin{cases} c + 4a = 4(a+c) \\ c + 2a = 2(a+c) \\ (2a-b)^2 = bc = 0 \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} c = 0 \\ 2a = b. \end{cases}$$
		{\bf Lời giải 3} (\textit{dựa theo lời giải của bạn Nguyễn Hoài Anh, lớp 10 Pháp 1, trường THPT chuyên Hà Nội - Amsterdam, TP. Hà Nội}).\\
		$\bullet$ Từ các ràng buộc đối với $a,b,c$ ta có $b+c > 0$, $c + 4a \ge c + 2a > 0$. Do đó, nếu $a \ge b + c >0$ thì 
		$$\dfrac{a}{b+c} + \dfrac{b}{c+4a} + \dfrac{2c}{c+2a}>1.$$
		$\bullet$ Xét $0 \le a < b+c$. Khi đó, ta có $0< c + 2a \le c + 4a$ và $0 < c+ 2a < 4(b+c)$.\\
		Do đó $\dfrac{c}{c+2a} \ge \dfrac{c}{c +4a}$ ($3.1$) và $\dfrac{c}{c+2a} \ge \dfrac{c}{4(b+c)}.$ ($3.2$)\\
		Theo bất đẳng thức Cauchy cho 2 số không âm, ta có 
		\[\dfrac{a+ \dfrac{c}{4}}{b+c} + \dfrac{b}{c+4a} \ge 2 \sqrt{\dfrac{a+\dfrac{c}{4}}{b+c}+ \dfrac{b+c}{c+4a}}=1.\tag{3.3}\]
		Cộng các bất đẳng thức $(3.1)$, $(3.2)$, $(3.3)$, vế theo vế, ta được
		$$ \dfrac{a+\dfrac{c}{4}}{b+c} + \dfrac{b+c}{c+4a} + \dfrac{2c}{c+2a} \ge 1 + \dfrac{c}{4(b+c)} + \dfrac{c}{c + 4a},$$
		hay $\dfrac{a}{b+c} + \dfrac{b}{c+4a} + \dfrac{2c}{c+2a} \ge 1.$\\
		Dấu đẳng thức xảy ra khi và chỉ khi $c =0$ và $b=2a$.
	\begin{nx}\hfill
	\begin{enumerate}[\bf 1.]
		\item Đây là bài toán bất đẳng thức $3$ biến, bậc ba khá cơ bản. Điểm khó chịu của bài này là bất đẳng thức không đối xứng và dấu bằng xảy ra tại biên.
		\item Các lời giải $1$ và $2$ ở trên đều đi theo hướng sử dụng các đánh giá trung gian để đơn giản hóa biểu thức nằm ở vế trái của bất đẳng thức cần chứng minh. Tất cả các đánh giá này đều được thực hiện dựa vào điều kiện xảy ra dấu bằng. Ví dụ như ở các đánh giá 
		$$ \dfrac{b}{c+4a} \ge \dfrac{b}{4c + 4a}, \dfrac{c}{c+2a} \ge \dfrac{c}{c+4a},$$
		thì dấu bằng chỉ xảy ra nếu $c=0$.
		\item Với các bất đẳng thức dạng phân thức thì bất đẳng thức dạng Cauchy - Schwarz là một công cụ khá hiệu quả để thay thế tổng của nhiều phân thức bằng một phân thức không vượt quá tổng này. Vấn đề ở đây là phải lưu ý đến điều kiện xảy ra dấu bằng.\\
		({\bf Trần Nam Dũng})
	\end{enumerate}
\end{nx}	}
\end{bt}
\begin{bt}[P98, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[8D0G3]%[Lê Minh Cường]
	Cho số nguyên dương $ n $ và cho đa thức 
	\[ P(x) = x^n - a_1 x^{n-1} + \dots + (-1)^n a_n \]
	có tất cả các nghiệm đều thực và thuộc đoạn $ \left [ 0;1 \right ] $.
	Chứng minh rằng với mọi $ k \in \{1;2;...;n \} $ ta có:
	\[ a_k - a_{k+1} + \cdots + (-1)^{n-k}a_n \ge 0. \]
	\loigiai
	{
		Đặt $ a_0 = 1 $, ta có $ P(1) = \sum\limits_{i=0}^{n} (-1)^i a_i $. Do đó
		\[ (-1)^k \left(a_k - a_{k+1} + \cdots + (-1)^{n-k} a_n \right) = P(1) - \sum\limits_{i=0}^{k-1} (-1)^i a_i. \]
		Vì vậy, bất đẳng thức cần chứng minh được viết lại dưới dạng tương đương sau:
		\[ (-1)^k\left(P(1) - \sum\limits_{i=0}^{k-1} (-1)^i a_i \right) \ge 0.\tag{1}\]
		với mọi $ 1 \le k \le n $.\\
		Ta sẽ chứng minh $ (1) $ bằng phương pháp qui nạp theo $ n $.\\
		Với $ n = 1 $, đa thức đã cho là $ P(x) = x - a_1 $.\\
		Do $ x_1 = a_1 $ là nghiệm (duy nhất) của $ P(x) $, nên từ giả thiết $ x_1 \in \left[0;1 \right]  $ ta có $ a_1 \in \left[0;1 \right]  $; suy ra $ (1) $ đúng khi $ n=1 $.\\
		Giả sử ta đã có $ (1) $ đúng khi $ n = m \ge 1 $; nghĩa là, với
		\[ P(x) = x^m - a_1 x^{m-1} + \cdots + (-1)^ma_m \]
		là đa thức có $ m $ nghiệm thực thuộc đoạn $ \left[ 0;1\right]  $, đặt $ a_0 = 1 $, ta có
		\[ (-1)^k \left(P(1) - \sum\limits_{i=1}^{k-1} (-1)^ia_i \right)  \ge 0 \]
		với mọi $ 1 \le k \le m $.\\
		Xét đa thức
		\[ Q(x) = \sum\limits_{i=0}^{m+1}(-1)^ib_ix^{m+1-i}, \]
		trong đó $ b_0 = 1 $, có $ m+1 $ nghiệm thực $ x_1, x_2 ,..., x_{m+1} \in \left[0;1 \right]  $. Ta sẽ chứng minh 
		\[ (-1)^k\left(Q(1) - \sum\limits_{i=0}^{k-1}(-1)^i b_i\right) \ge 0.\tag{2}\]
		với mọi $ 1 \le k \le m+1 $.\\
		Thật vậy, khi $ k = m+1 $ thì $ (2) $ chính là bất đẳng thức $ b_{m+1} \ge 0 $; nó đúng, vì
		\[ b_{m+1} = \prod\limits_{s=1}^{m+1} x_s\text{ (theo định lí Viet).} \]
		Xét $ 1 \le k \le m $. Ta xét đa thức
		\[ P(x) = \sum\limits(-1)^i a_i x^{m-i}, \]
		với $ a_0 = 1 $ và $ a_i = \sum\limits_{1\le s_1 < s_2 < \cdots < s_i \le m} x_{s_1}. x_{s_2} \cdots x_{s_i} $ với mọi $ 1 \le i \le m $.\\
		Theo định lí Viet đảo, $ x_1, x_2, \cdots, x_m \in \left[ 0;1\right]  $ là $ m $ nghiệm thực của $ P(x) $. Vì thế
	{\allowdisplaybreaks
	\begin{align*}
	&P(x) \equiv (x-x_1)(x-x_2)\cdots (x-x_m) \,\,  \text{ (theo định lí Bezout),}\tag{3}\\
	&(-1)^k\left(P(1) - \sum\limits_{i=0}^{k-1}(-1)^ia_i\right) \ge 0.\tag{4}
	\end{align*}}với mọi $ 1 \le k\le m $ (theo giả thiết qui nạp).\\
		Vì $ x_1, x_2, \cdots, x_{m+1} $ là tất cả các nghiệm thực của đa thức $ Q(x) $ nên ta có:
		\[ b_i =  \sum\limits_{1\le s_1 < s_2 < \cdots < s_i \le m} x_{s_1}.x_{s_2}\cdots x_{s_i} = a_i + a_{i-1}.x_{m+1} \]
		với mọi $ 1 \le i \le m $ (theo định lí Viet),
		\[ Q(x) \equiv (x-x_1)(x-x_2)\cdots (x-x_m)(x-x_{m+1}) \equiv P(x).(x-x_{m+1}) \text{ (theo định lý Bezout và $ (2) $)}\]
		Vì thế, $ (2) $ trở thành $$ (-1)^k\left(P(1)(1-x_{m+1}) -1 + \sum\limits_{i=1}^{k-1} (-1)^k (a_i + a_{i-1}.x_{m+1}) \right) \ge 0, $$ hay $$ (-1)^k \left(P(1) - \sum\limits_{i=0}^{k-1} (-1)^ia_i \right)(1-x_{m+1}) + a_{k-1}.x_{m+1} \ge 0 \quad (5)$$
		Từ $ (4) $ và giả thiết $ 0 \le x_{m+1} \le 1 $, và $ a_{k-1} \ge 0 $ (suy ra từ định nghĩa $ a_{k-1} $), hiển nhiên suy ra $ (5) $ đúng với mọi $ 1 \le k \le m $.\\
		Như vậy $ (2) $ được chứng minh. Theo nguyên lý quy nạp, bài toán được chứng minh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[P99, Tạp chí Pi, tháng 9 năm 2017]%[9D0G8]%[Đỗ Văn Huynh]
	Gọi $S$ là số các số có $2017$ chữ số, được tạo nên từ các chữ số $0,1,2,3$ và trong mỗi số, tổng của hai chữ số đứng cạnh nhau là một số khác $2$. Chứng minh rằng: $S\equiv 3\, (\mod\, 7)$.
\loigiai{
Với mỗi số nguyên dương $n$, kí hiệu $S(n)$ là số các số có $n$ chữ số, được tạo nên từ các chữ số $0,1,2,3$ và trong mỗi số, tổng của hai số đứng cạnh nhau là một số khác $2$.\\
Dưới đây, ta sẽ gọi mỗi số được tạo nên từ các chữ số $0,1,2,3$ mà tổng của hai chữ số đứng cạnh nhau (trong số đó) là một số khác $2$ là số có tính chất $(*)$.\\
Dễ thấy: $S(1)=3$, vì có tất cả ba số có một chữ số có tính chất $(*)$ là $1,2$ và $3$; $S(2)=10$ vì có tất cả $10$ số có hai chữ số có tính chất $(*)$ là $10,12,13,21,22,23,30,31,32,33$.\\
Với mỗi $i=0,1,2,3$, kí hiệu $S_i(n)$ là số các số có $n$ chữ số có tính chất $(*)$ và đồng thời, có chữ số tận cùng là $i$. Hiển nhiên, với mỗi số nguyên dương $n$, ta có: $$S(n)=S_0(n)+S_1(n)+S_2(n)+S_3(n)$$
Do tổng của hai chữ số đứng cạnh nhau phải là một số khác $2$ nên trong mỗi số có $n+1$ chữ số có tính chất $(*)$ và có chữ số tận cùng là $0$, chữ số hàng chục chỉ có thể là $0,1$ hoặc $3$. Ngược lại, với mỗi số có $n$ chữ số có tính chất $(*)$ và có chữ số tận cùng là $0,1$ hoặc $3$, bằng cách thêm vào tận cùng số đó chữ số $0$, ta sẽ được một số có $n+1$ chữ số có tính chất $(*)$  và có chữ số tận cùng là $0$. Vì thế, với mọi số nguyên dương $n$, ta có: $$S_0(n+1)=S_0(n)+S_1(n)+S_3(n)$$
Suy ra \[S_0(n+1)=S(n)-S_2(n)\tag{1}\]
với mọi $n$ nguyên dương.\\
Bằng lập luận tương tự, ta cũng chứng minh được rằng với mọi số nguyên dương $n$, ta có: 
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
&S_1(n+1)=S(n)-S_1(n),\tag{2}\\
&S_2(n+1)=S(n)-S_0(n),\tag{3}\\
&S_3(n+1)=S(n).\tag{4}
\end{align*}}Cộng, vế theo vế, các đẳng thức $(1),(2),(3),(4)$, với lưu ý rằng $S_3(n)=S(n-1)$ với mọi số nguyên $n\geq 2$, ta được: $$S(n+1)=4S(n)-S_0(n)-S_1(n)-S_2(n)=3S(n)+S(n-1)$$ với mọi số nguyên $n\geq 2$.\\
Suy ra, với mỗi $n$ nguyên dương, kí hiệu $d(n)$ là số dư trong phép chia $S(n)$ cho $7$, ta có: $$d(n+1)=3d(n)+d(n-1)$$ với mọi số nguyên $n\geq 2$.\\
Từ đó, với lưu ý $d(1)=d(2)=3$ (do $S(1)=3$ và $S(2)=10$, theo chứng minh ở trên), bằng tính toán trực tiếp, ta được các kết quả liệt kê trong bảng sau:
\begin{center}
	
	
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline $n$& $1$&$2$& $3$&$4$& $5$&$6$& $7$&$8$& $9$\\
		\hline $d(n)$& $3$&$3$& $5$&$4$& $3$&$6$& $0$&$6$& $4$\\
		\hline $n$& $10$&$11$& $12$&$13$& $14$&$15$& $16$&$17$& $18$\\
		\hline $d(n)$& $4$&$2$& $3$&$4$& $1$&$0$& $1$&$3$& $3$\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}
Suy ra, dãy $\left(d(n)\right)_{n\geq 1}$ là dãy tuần hoàn chu kì $16$, kể từ số hạng đầu tiên. Vì thế, do $$2017\equiv 1\, (mod\, 16)$$
nên $d(2017)=d(1)=3$ hay $S\equiv 3\,(mod\, 7)$.\\
\textbf{Bình luận và nhận xét.}
\begin{itemize}
	\item  Ý tưởng xét dãy số $\left(S(n)\right)_{n\geq 1}$ theo modulo $7$ được xuất phát tử kết quả "dãy vô hạn số nguyên được cho bởi công thức truy hồi tuyến tính (tức số hạng thứ $n\geq k\geq 1$ được xác định qua $k$ số hạng liền trước nó nhờ một biểu thức tuyến tính) là dãy tuần hoàn (bắt đầu từ một số hạng nào đó) theo một modulo bất kì cho trước". 
	\item  Dãy số $\left(S(n)\right)_{n\geq 1}$ trong lời giải trên có tính chất khá thú vị, gần giống tính chất của dãy Fibonacci cổ điển; ví dụ, ta có thể chỉ ra được:
$$S(2n)=\left[\dfrac{3+\sqrt{13}}{2}.S(2n-1)\right]$$ 
tương tự $$F_{2n}=\left[\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}.F_{2n-1}\right]$$
Ta biết rằng $\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$ được gọi là tỉ số vàng và $\dfrac{3+\sqrt{13}}{2}$ được gọi là tỉ số đồng. Vì thế, dãy số nói trên thường được gọi là dãy số (loại Fibonacci) đồng.
\end{itemize}
}
\end{bt}
\Closesolutionfile{ans}
