\begin{name}
{Thầy VÕ VĂN ĐỨC}
{Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội}
\end{name}
\noindent\textbf{I. PHẦN TRẮC NGHIỆM}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-Gky1-TanMai-HaNoi]
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D1K1]%[9D2K1]
	Cho biểu thức: $M=\dfrac{\sqrt{x}+1}{\sqrt{x}-3}$. Điều kiện xác định của biểu thức $M$ là:
	\choice
	{$x>0$}
	{$x\geq 0$}
	{$x\geq 0$ và $x\neq 3$}
	{\True $x\geq 0$ và $x\neq 9$}
	\loigiai
	{
	Điều kiện xác định: $\left\{\begin{matrix}
	x\geq 0\\
	\sqrt{x}-3\neq 0
	\end{matrix}\right. \; \Leftrightarrow \; \left\{\begin{matrix}
	x\geq 0\\
	x\neq 9
	\end{matrix}\right.$.
	}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D1B9]
	Giá trị của $\sqrt[3]{-64}$ bằng:
	\choice
	{$(-8)$}
	{8}
	{\True $(-4)$}
	{4}
	\loigiai
	{
	Ta có: $\sqrt[3]{-64}=\sqrt[3]{(-4)^3}=(-4)$.
	}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D1K6]
	Đưa thừa số ra ngoài dấu căn của biểu thức $\sqrt{x^2y}$ với $x<0$, $y\geq 0$ ta được:
	\choice
	{$x\sqrt{y}$}
	{\True $-x\sqrt{y}$}
	{$|x^2|y$}
	{$-|x|\sqrt{y}$}
	\loigiai
	{
	Ta có: $\sqrt{x^2y}=|x|\sqrt{y}=-x\sqrt{y}$ vì $x<0$.
	}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D1K7]
	Rút gọn biểu thức $\sqrt{\dfrac{2a^2}{72}}$ bằng:
	\choice
	{$\dfrac{a}{6}$}
	{\True $\dfrac{|a|}{6}$}
	{$\dfrac{a}{36}$}
	{$\dfrac{|a|}{36}$}
	\loigiai
	{
	Ta có: $\sqrt{\dfrac{2a^2}{72}}=\sqrt{\dfrac{a^2}{36}}=\dfrac{\sqrt{a^2}}{\sqrt{36}}=\dfrac{|a|}{6}$.
	}
\end{ex}
\noindent\textbf{II. PHẦN TỰ LUẬN}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D1K8]%[9D1K8]%[9D1K9]
	Thực hiện phép tính:
	\begin{itemize}
	\item[a)] $\left(2\sqrt{5}.\sqrt{2}-3\sqrt{40}+\sqrt{90}:3\right)\sqrt{640}$
	\item[b)] $\sqrt{\left(\sqrt{3}+1\right)^2}-\sqrt{\left(1-\sqrt{3}\right)^2}+2\sqrt{3}$
	\item[c)] $3\sqrt{2a}-\sqrt{18a^3}+4\sqrt{\dfrac{a}{2}}-\dfrac{1}{4}\sqrt{128a}$ $\quad$ (với $a\geq 0$).
	\end{itemize}
	\loigiai
	{
	a) Ta có: \begin{align*}
	\left(2\sqrt{5}.\sqrt{2}-3\sqrt{40}+\sqrt{90}:3\right)\sqrt{640}&=\left(2\sqrt{10}-3\sqrt{4.10}+\sqrt{9.10}:3\right)\sqrt{64.10}\\
	&=\left(2\sqrt{10}-3.2\sqrt{10}+3\sqrt{10}:3\right)8\sqrt{10}\\
	&=\left(2\sqrt{10}-6\sqrt{10}+\sqrt{10}\right)8\sqrt{10}\\
	&=\left(-3\sqrt{10}\right)8\sqrt{10}\\
	&=-240
	\end{align*}
	b) Ta có:
	\begin{align*}
	\sqrt{\left(\sqrt{3}+1\right)^2}-\sqrt{\left(1-\sqrt{3}\right)^2}+2\sqrt{3}&=\big|\sqrt{3}+1\big|-\big|1-\sqrt{3}\big|+2\sqrt{3}\\
	&=\left(\sqrt{3}+1\right)+\left(1-\sqrt{3}\right)+2\sqrt{3}\\
	&=2+2\sqrt{3}
	\end{align*}
	c) Với $a\geq 0$, ta có:
	\begin{align*}
	3\sqrt{2a}-\sqrt{18a^3}+4\sqrt{\dfrac{a}{2}}-\dfrac{1}{4}\sqrt{128a}&=3\sqrt{2a}-\sqrt{(3a)^2.2a}+4\sqrt{\left(\dfrac{1}{2}\right)^2.2a}-\dfrac{1}{4}\sqrt{\left(\dfrac{1}{8}\right)^2.2a}\\
	&=3\sqrt{2a}-3a\sqrt{2a}+4.\dfrac{1}{2}\sqrt{2a}-\dfrac{1}{4}.8\sqrt{2a}\\
	&=(3-3a)\sqrt{2a}\\
	&=3(1-a)\sqrt{2a}
	\end{align*}
	}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D1K8]
	Giải phương trình:
	\begin{itemize}
	\item[a)] $\dfrac{1}{4}\sqrt{16x-48}-5\sqrt{4x-12}+2\sqrt{9x-27}=-6$
	\item[b)] $\sqrt{x-3}-2\sqrt{x^2-9}=0$
	\end{itemize}
	\loigiai
	{
	a) Điều kiện: $\left\{\begin{array}{l}
	16x-48\geq 0\\
	4x-12\geq 0\\
	9x-27\geq 0
	\end{array}\right. \;\Leftrightarrow\;x\geq3$.\\
	Ta có:
	$$\begin{matrix}
	&\dfrac{1}{4}\sqrt{16x-48}-5\sqrt{4x-12}+2\sqrt{9x-27}=-6\\
	\Leftrightarrow & \dfrac{1}{4}\sqrt{16(x-3)}-5\sqrt{4(x-3}+2\sqrt{9(x-3)}=-6\\
	\Leftrightarrow & \dfrac{1}{4}.4\sqrt{x-3}-5.2\sqrt{x-3}+2.3\sqrt{x-3}=-6\\
	\Leftrightarrow & \sqrt{x-3}=2\\
	\Leftrightarrow & x-3=4\\
	\Leftrightarrow & x=7
	\end{matrix}$$
	Vậy, phương trình có nghiệm $x=7$.\\
	b) Điều kiện: $\left\{\begin{array}{l}x-3 \geq 0 \\ x^2-9 \geq 0 \end{array}\right.\;\Leftrightarrow\;x\geq 3 \qquad (*)$.\\
	Ta có:
	\begin{align*}
	\sqrt{x-3}-2\sqrt{x^2-9}=0 \;&\Leftrightarrow\; \sqrt{x-3}-2\sqrt{(x-3)(x+3)}=0\\
	&\Leftrightarrow\; \sqrt{x-3}-2\sqrt{x-3}.\sqrt{x+3}=0\\
	&\Leftrightarrow\; \sqrt{x-3}\big(1-2\sqrt{x+3}\big)=0\\
	&\Leftrightarrow\; \Bigg[ \begin{array}{l}
	\sqrt{x-3}=0 \; \, \qquad (1)\\
	1-2\sqrt{x+3}=0\;(2)
	\end{array}
	\end{align*}
	$(1)\;\Leftrightarrow\;x=3$.\\
	$(2)\;\Leftrightarrow\;\sqrt{x+3}=\dfrac{1}{2}\;\Leftrightarrow\;x+3=\dfrac{1}{4}\;\Leftrightarrow\; x=-\dfrac{11}{4}$ \\
	So sánh với điều kiện $(*)$ thì phương trình có nghiệm là $x=3$.
	}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D1K8]%[9D1K8]%[9D1G8]
	Cho biểu thức:
	$$A=\dfrac{2\sqrt{x}}{\sqrt{x}-3}+\dfrac{x+9\sqrt{x}}{9-x} \quad \text{và}\quad B=\dfrac{x+5\sqrt{x}}{x-25} \quad \text{với}\; x\geq 0,\; x\neq 9,\; x\neq 25$$
	\begin{itemize}
	\item[a)] Rút gọn biểu thức $A$ và $B$.
	\item[b)] Tính $B$ khi $x=6-2\sqrt{5}$.
	\item[c)] So sánh $P=\dfrac{A}{B}$ với $1$.
	\end{itemize}
	\loigiai
	{
	a) Ta có:
	\begin{align*}
	A&=\dfrac{2\sqrt{x}\big(\sqrt{x}+3\big)}{\big(\sqrt{x}-3\big)\big(\sqrt{x}+3\big)}-\dfrac{\sqrt{x}\big(\sqrt{x}+9\big)}{x-9}=\dfrac{2\sqrt{x}\big(\sqrt{x}+3\big)}{x-9}-\dfrac{\sqrt{x}\big(\sqrt{x}+9\big)}{x-9}\\
	&=\dfrac{\sqrt{x}}{x-9}\bigg[ 2\big(\sqrt{x}+3\big)-\big(\sqrt{x}+9\big) \bigg]=\dfrac{\sqrt{x}}{x-9}\big(\sqrt{x}+3\big)=\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}+3}\\
	& \\
	B&=\dfrac{\sqrt{x}\big(\sqrt{x}+5\big)}{\big(\sqrt{x}+5\big)\big(\sqrt{x}-5\big)}=\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}-5}
	\end{align*}
	b) Ta có: $x=6-2\sqrt{5}=\big(\sqrt{5}\big)^2-2.\sqrt{5}.1+1^2=\big(\sqrt{5}-1\big)^2$.\\
	Khi đó:
	$$B=\dfrac{\sqrt{\big(\sqrt{5}-1\big)^2}}{\sqrt{\big(\sqrt{5}-1\big)^2}-5}=\dfrac{\big|\sqrt{5}-1\big|}{\big|\sqrt{5}-1\big|-5}=\dfrac{\sqrt{5}-1}{\big(\sqrt{5}-1\big)-5}=\dfrac{\sqrt{5}-1}{\sqrt{5}-6}=\dfrac{\big(\sqrt{5}-1\big)\big(\sqrt{5}+6\big)}{1-36}=\dfrac{1-5\sqrt{5}}{31}$$
	c) Ta có: 
	$$P=\dfrac{A}{B}=\dfrac{\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}+3}}{\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}-5}}=\dfrac{\sqrt{x}-5}{\sqrt{x}+3}=\dfrac{\big(\sqrt{x}+3\big)-8}{\sqrt{x}+3}=1-\dfrac{8}{\sqrt{x}+3}<1$$
	Vậy, $P<1$.
	}
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi Toán lớp 9 giữa học kỳ I, năm học 2017-2018, THCS Tân Mai, Hoàng Mai, Hà Nội]%[9D5G1]
	Cho hai số thực không âm $x$, $y$ và $x+y=1$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức:
	$$A=\dfrac{y}{1+x}+\dfrac{x}{1+y}$$
	\loigiai
	{
	Ta có:
\begin{align*}
A&=\dfrac{x(x+1)+y(y+1)}{(x+1)(y+1)}=\dfrac{x^2+y^2+x+y}{x+y+xy+1}=\dfrac{(x+y)^2+(x+y)-2xy}{(x+y)+xy+1}\\
&=\dfrac{2-2xy}{2+2xy}=\dfrac{6-2(2+xy)}{2+xy}\\
&=-2+\dfrac{6}{2+xy}
\end{align*}	
	Khi đó, $A$ đạt giá trị nhỏ nhất khi $\dfrac{6}{2+xy}$ đạt giá trị nhỏ nhất, tức là $xy$ đạt giá trị lớn nhất.\\
	Theo bất đẳng thức Cô-si, ta có:
	$$x+y\geq 2\sqrt{xy} \; \Leftrightarrow \; \sqrt{xy}\leq \dfrac{1}{2} \; \Leftrightarrow \; xy\leq\dfrac{1}{4}$$
	Suy ra, $$A\geq -2+\dfrac{6}{2+\dfrac{1}{4}}=\dfrac{2}{3}$$
	Dấu ``='' xảy ra khi và chỉ khi 
	$\left\{\begin{array}{l}
	x+y=1\\
	x=y
	\end{array}\right. \;\Leftrightarrow \; x=y=\dfrac{1}{2}$\\
	Vậy, giá trị của nhỏ nhất của A là $\dfrac{2}{3}$ khi $x=y=\dfrac{1}{2}$.
	}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
\newpage
\begin{center}
	\textbf{ĐÁP ÁN}
\end{center}
\begin{multicols}{10}
	\input{ans//ans9DT17-Gky1-TanMai-HaNoi} 
\end{multicols}