
\section{Bài toán thực tế}
\subsection{Các ví dụ}
\begin{vd}
	Ông Toàn đi công tác trở về nhà thì chiếc đồng hồ lên dây cót của ông đã cứng. Ông lên dây cót, vặn kim đồng hồ chỉ $8$ giờ rồi sang ngay nhà bạn gần đó để chơi và hỏi giờ. Trên đường đi, ông phát hiện mình không mang theo đồng hồ. Do đó ông đã ghi lại lúc vừa đến nhà bạn là $8$ giờ $20$ phút và lúc bắt đầu rời nhà bạn để về nhà mình là $8$ giờ $50$ phút. Khi về đến nhà, ông thấy đồng hồ của mình chỉ $8$ giờ $50$ phút. Hỏi ông phải chỉnh đồng hồ của mình để kim đồng hồ chỉ mấy giờ?
	\loigiai
	{
		Thời gian từ lúc ông Toàn rời nhà đến lúc trở về nhà là
			\[8\text{ giờ } 50 \text{ phút } - 8 \text{ giờ } = 50 \text{ phút}.\]
		Thời gian ông Toàn ở nhà bạn là
			\[8\text{ giờ } 50 \text{ phút } - 8 \text{ giờ } 20 \text{ phút } = 30 \text{ phút}.\]
		Thời gian ông Toàn đi từ nhà bạn đến nhà mình là
		\[(50-30):2 = 10 \text{ (phút).}\]
		Ông Toàn phải chỉnh để kim đồng hồ chỉ
		\[8 \text{ giờ } 50 \text{ phút } + 10 \text{ phút } = 9 \text{ giờ}.\]
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Bạn An về nghỉ hè ở quê trong một số ngày, trong đó có $10$ ngày mưa. Biết rằng có $11$ buổi sáng không mưa, có $9$ buổi chiều không mưa và không bao giờ trời mưa cả sáng lẫn chiều. Hỏi bạn An về nghỉ ở quê trong bao nhiêu ngày?
	\loigiai
	{
		Gọi $X$ là số ngày An về nghỉ hè thì số ngày trời mưa vào buổi sáng là $X-11$, số ngày trời mưa vào buổi chiều là $X-9$.\\
		Suy ra số ngày mưa vào buổi chiều nhiều hơn số ngày mưa vào buổi sáng là 
		\[(X-9)-(X-11) = 2 \text{ (ngày)}.\]
		Số ngày trời mưa vào buổi sáng và buổi chiều có tổng là $10$.\\
		Số ngày trời mưa vào buổi sáng là
		\[(10-2):2 = 4 \text{ (ngày)}.\]
		Số ngày trời không mưa vào buổi sáng là $11$ (theo đề bài).\\
		Số ngày An về nghỉ hè là 
		\[4+11=15 \text{ (ngày)}.\]
		\begin{note}
			Bài toán trên thuộc loại tìm hai số khi biết tổng (là $10$) và hiệu (là $2$). Số nhỏ bằng $\left(\text{Tổng}-\text{Hiệu}\right):2$.
		\end{note}
	}
\end{vd}

%\begin{vd}
%	Một số học sinh dự thi học sinh giỏi toán. Nếu xếp $25$ học sinh một phòng thì thừa $5$ học sinh chưa có chỗ. Nếu xếp $28$ học sinh một phòng thì thừa $1$ phòng. Tính số học sinh dự thi.
%	\loigiai
%	{
%		Nếu xếp $28$ học sinh một phòng thì thừa $1$ phòng, tức là thiếu $28$ học sinh.\\
%		Số học sinh chênh lệch trong hai trường hợp xếp phòng là
%		\[5+28 = 33\text{ (học sinh).}\]
%		Số học sinh chênh lệch ở mỗi phòng trong hai trường hợp là
%		\[28-25 = 3 \text{ (học sinh).}\]
%		Số phòng thi là
%		\[33:3 = 11 \text{ (phòng).}\]
%		Số học sinh là
%		\[25 \cdot 11 + 5 = 280 \text{ (học sinh).}\]
%		\begin{note}
%			Bài toán trên thuộc loại tìm số khi biết hai hiệu số. Chía số học sinh chênh lệch trong hai trường hợp (là $33$) cho số học sinh chênh lệch ở mỗi phòng trong hai trường hợp (là $3$), ta tìm được số phòng.
%		\end{note}
%	}
%\end{vd}

%\begin{vd}
%	Trong một bảng đấu loại bóng đá, có $4$ đội thi đấu vòng tròn một lượt: đội thắng được $3$ điểm, đội hòa được $1$ điểm, đội thua được $0$ điểm. Tổng số điểm của $4$ đội khi kết thúc vòng đấu bảng là $16$ điểm. Tính số trận hòa.
%	\loigiai
%	{
%		Số trận đấu trong vòng đấu bảng là $4 \cdot 3 : 2 = 6$ (trận).\\
%		Tổng số điểm của hai đội trong trận hòa là $1+1=2$ (điểm).\\
%		Tổng số điểm của hai đội trong trận có thắng - thua là $3+0=3$ (điểm).\\
%		Giả sử không có trận hòa thì tổng số điểm của các đội là $3 \cdot 6 = 18$ (điểm).\\
%		Dôi ra $18 - 16 = 2$ (điểm).\\
%		Tổng số điểm trong một trận hòa ít hơn tổng số điểm trong trận có thắng thua là \[3-2=1 \text{ (điểm).}\]
%		Số trận hòa là $2:1=2$ (trận).
%		\begin{note}
%			Bài toán trên thuộc loại giả thiết tạm. Để tính số trận hòa, ta giả sử không có trận hòa. Chia số điểm chênh lệch trong hai trường hợp (giả sử và thực tế) cho số điểm chênh lệch trong mỗi trận đấu do giả sử, ta tìm được số trận hòa.
%		\end{note}
%	}
%\end{vd}

\begin{vd}
	Một câu lạc bộ lúc đầu có một thành viên, sau một tháng thì thành viên đó phải tìm thêm $2$ thành viên mới. Cứ như vậy, mỗi thành viên (cả cũ lẫn mới) sau một tháng phải tìm được thêm $2$ thành viên mới. Nếu kế hoạch phát triển hội viên như trên được thực hiện thì số thành viên của câu lạc bộ đó là bao nhiêu
	\begin{listEX}[2]
		\item Sau $6$ tháng?
		\item Sau $12$ tháng?
	\end{listEX}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Cứ sau một tháng thì số thành viên lại tăng gấp $3$ lần. Sau $6$ tháng, số thành viên của câu lạc bộ là $3^6 = 729 \text{ (người).}$
			\item Sau $12$ tháng, số thành viên của câu lạc bộ là 
			\[3^12 = 3^6 \cdot 3^6 = 729 \cdot 729 = 531441 \text{ (người).}\]
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tính số sách Toán bán được trong mỗi ngày của một cửa hàng, biết số sách đã bán ra như sau
	\begin{center}
		\begin{tabular}{lcr}
			Thứ hai, thứ ba, thứ tư: && $115$ quyển\\
			Thứ tư, thứ năm: && $85$ quyển\\
			Thứ ba, thứ năm: && $90$ quyển\\
			Thứ hai, thứ sáu: && $70$ quyển\\
			Thứ năm, thứ sáu: && $80$ quyển
		\end{tabular}
	\end{center}
	\loigiai
	{
		Gọi số sách cửa hàng bán trong ngày thứ hai, thứ ba, thứ tư, thứ năm, thứ sáu lần lượt là $a_2$, $a_3$, $a_4$, $a_5$, $a_6$ (quyển). Theo đề bài ta có:
		\begin{align}
			a_2+a_3+a_4 &= 115 \tag{1}\\
			a_4+a_5 &= 85 \tag{2}\\
			a_3+a_5 &= 90 \tag{3}\\
			a_2+a_6 &= 70 \tag{4}\\
			a_5 + a_6 &= 80 \tag{5}
		\end{align}
		Từ (1) và (5) suy ra $a_2+a_3+a_4+a_5+a_6 = 115+80 = 195$.\\
		Từ (3) và (4) suy ra $a_2+a_3+a_5+a_6 = 90+70 = 160$.\\
		Suy ra $a_4 = 195 - 160 = 35$.\\
		Từ (2) suy ra $a_5 = 85 - a_4 = 85 - 35 = 50$.\\
		Từ (3) suy ra $a_3 = 90-a_5 = 90-50=40$.\\
		Từ (5) suy ra $a_6 = 80-a_5 = 80-50 = 30$.\\
		Từ (4) suy ra $a_2 = 70 - a_6 = 70 - 30 = 40$.\\
		Số sách cửa hàng đã bán trong các ngày thứ hai, thứ ba, thứ tư, thứ năm, thứ sáu lần lượt là $40$ quyển, $40$ quyển, $35$ quyển, $50$ quyển, $30$ quyển.
	}
\end{vd}

\begin{vd}[Bài toán bò ăn cỏ của Newton]
	Trên một cánh đồng cỏ (giả sử cỏ mọc đều như nhau và lớn đều như nhau), biết rằng $70$ con bò ăn hết số cỏ có sẵn và số cỏ mọc thêm trên cánh đồng ấy trong $24$ ngày. Nếu có $30$ con bò thì chúng ăn hết cỏ trong $60$ ngày.
	\begin{enumerate}
		\item Gọi số cỏ một con bò ăn trong một ngày là một bó. Hỏi số cỏ mọc thêm trên cánh đồng trong $36$ ngày là bao nhiêu bó?
		\item Bao nhiêu con bò sẽ ăn hết cỏ của cánh đồng trong $96$ ngày?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item $70$ con bò trong $24$ ngày ăn hết $1 \cdot 70 \cdot 24 = 1680$ (bó).\\
			$30$ con bò trong $60$ ngày ăn hết $1 \cdot 30 \cdot 60 = 1800$ (bó).\\
			Số cỏ mọc thêm trong $60-24 = 36$ ngày là $1800 - 1680 = 120$ (bó).
			\item Số cỏ trên cánh đồng trong $96$ ngày bằng tổng của số cỏ trên cánh đồng trong $60$ ngày và số cỏ mọc thêm trong $96 - 60 = 36$ ngày nên bằng 
			\[1800+120 = 1920 \text{ (bó).}\]
			Số con bò ăn hết số cỏ trên trong $96$ ngày là
			\[1920:96 = 20\text{ (con bò).}\]
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\subsection{Bài tập}
\begin{bt}
	Một cửa hàng mua một xe ôtô giá $1$ tỉ $500$ triệu đồng, đem cho thuê $20$ tuần với giá cho thuê $30$ triệu đồng một tuần. Phí bảo hiểm cửa hàng phải nộp là $80$ triệu đồng, chi phí sửa chữ hết $120$ triệu đồng. Sau đó cửa hàng bán chiếc xe với giá $1$ tỉ $300$ triệu đồng. Tính lợi nhuận của thương vụ này.
	\dapso{$(20\cdot 30+1300)-(1500+80+120) = 200$ (triệu đồng).}
\end{bt}

\begin{bt}
	\immini
	{
		Một vòng xích có đường kính ngoài là $40$ mm, độ dày của kim loại là $3$ mm (hình bên). Có 10 vòng xích được nối với nhau. Tính chiều dài lớn nhất của dây xích.
	}
	{
		\begin{tikzpicture}[scale=.6,line join = round, line cap = round]
		\def\r{3}
		\def\mau{black}
		\begin{scope}
		\clip (-5,0) rectangle (5,3);
		\foreach \i in {1,2,...,190}{
			\pgfmathsetmacro{\somau}{abs(100-\i)}
			\pgfmathsetmacro{\rm}{\r-\i/200}
			\draw[color=\mau!\somau] (-2,0) circle (\rm);
		}
		\foreach \i in {1,2,...,190}{
			\pgfmathsetmacro{\somau}{abs(100-\i)}
			\pgfmathsetmacro{\rm}{\r-\i/200}
			\draw[color=\mau!\somau] (2,0) circle (\rm);
		}
		\end{scope}
		\begin{scope}
		\clip (-5,0) rectangle (5,-3);
		\foreach \i in {1,2,...,190}{
			\pgfmathsetmacro{\somau}{abs(100-\i)}
			\pgfmathsetmacro{\rm}{\r-\i/200}
			\draw[color=\mau!\somau] (2,0) circle (\rm);
		}
		\foreach \i in {1,2,...,190}{
			\pgfmathsetmacro{\somau}{abs(100-\i)}
			\pgfmathsetmacro{\rm}{\r-\i/200}
			\draw[color=\mau!\somau] (-2,0) circle (\rm);
		}
		\end{scope}
		\end{tikzpicture}
	}
	\loigiai 
	{
		Có $9$ phần xích tiếp giáp nhau, mỗi phần làm chiều dài của dây xích giảm đi
		\[3+3=6 \text{ (mm).}\]
		Chiều dài lớn nhất của dây xích là
		\[40 \cdot 10 - 9\cdot 6 = 346 \text{ (mm).}\]
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	An và Bích làm việc tại cùng một nhà máy. Cứ sau $9$ ngày làm việc thì An nghỉ một ngày. Cứ sau $6$ ngày làm việc thì Bích nghỉ một ngày. Hôm nay là ngày nghỉ của An và ngày mai là ngày nghỉ của Bích. Hỏi sau ít nhất bao lâu (kể từ hôm nay) thì cả hai người sẽ có cùng ngày nghỉ?
	\loigiai
	{
		Đánh số ngày nghỉ của An là ngày $1$, của Bích là ngày $2$ thì An nghỉ vào các ngày $1$, $11$, $21$, $31$, $41$,$51$, \ldots và Bích nghỉ vào các ngày $2$, $9$, $16$, $23$, $30$, $37$, $44$, $51$, \ldots \\
		Vậy sau ít nhất $50$ ngày nữa thì cả hai người sẽ có cùng ngày nghỉ.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Có $10$ người, tuổi của mỗi người là một số tự nhiên. Tổng số tuổi của $9$ người trong $10$ người đó là $82$, $83$, $84$, $85$, $87$, $89$, $90$, $91$, $92$. Tìm tuổi của người trẻ nhất, tuổi của người già nhất.
	\loigiai
	{
		Tổng số tuổi của $10$ người là 
		\[(82+83+84+85+87+89+90+90+91+92):9 = 97.\]
		Tuổi của người trẻ nhất là $97 - 92 = 5$ (tuổi).\\
		Tuổi của người già nhất là $97-82 = 15$ (tuổi).
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Ta gọi \emph{số đối xứng} là số mà viết các chữ số của nó theo thứ tự ngược lại vẫn được chính số đó (chẳng hạn $353$, $1221$, \ldots). Đồng hồ đo quảng đường của một xe máy chỉ số $15951$. Tìm số đối xứng nhỏ nhất tiếp theo xuất hiện trên mặt đồng hồ.
	\loigiai
	{
		Sau số $15951$, để được số đối xứng nhỏ nhất thì chữ số hàng đơn vị phải giữ nguyên (để chữ số đầu tiên bên trái giữ nguyên). Cho chữ số hàng chục tăng ít nhất (thành số $6$), ta có số đối xứng $16*61$. Số cần tìm là $16061$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Có một số con mèo chui vào chuồng bồ câu. Người ta đếm trong chuồng thất tổng cộng có $34$ cái đầu và $80$ cái chân. Tính số mèo.
	\loigiai
	{
		Giả sử mỗi con mèo đều dấu đi $2$ chân. Khi đó chỉ có $2 \cdot 34 = 68$ (chân).\\
		Số chân bị dấu đi là $80-68=12$ (chân).\\
		Số mèo là $12:2=6$ (con).
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Ở một bến cảng có $15$ con tàu, mỗi con tàu có $3$ cột buồm hoặc $5$ cột buồm, tổng cộng có $61$ cột buồm. Hỏi có bao nhiêu con tàu có $5$ cột buồm?
	\dapso{Có $8$ con tàu có $5$ cột buồm.}
\end{bt}

\begin{bt}
	Đội tuyển của một trường dự một cuộc thi đấu được chia đều thành $6$ nhóm, mỗi học sinh dự thi đạt $8$ điểm hoặc $10$ điểm. Tổng số điểm của cả đội là $160$ điểm. Tính số học sinh đạt điểm $10$.
	\loigiai
	{
		Gọi số người của đội tuyển là $a$.\\
		Ta thấy $160:10=6$, $160:8=20$ nên $16<a<20$. Do $a \ \vdots \ 6$ nên $a = 18$.\\
		Bằng phương pháp giả thiết tạm, ta tìm được số học sinh đạt điểm $10$ là $8$ học sinh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Có $64$ bạn tham gia giải bóng bàn theo thể thức đấu loại trực tiếp. Những người được chọn ở mỗi vòng chia thành từng nhóm hai người, hai người trong nhóm đấu với nhau một trận để chọn lấy một người. Tìm số trận đấu ở
	\begin{listEX}[2]
		\item Vòng 1.
		\item Vòng 5.
	\end{listEX}
	\dapso
	{
		Vòng $1$ có $64:2 = 32$ (trận), vòng $5$ có $64:2^5 = 2$ (trận).
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tâm có $5$ tờ tiền mệnh giá $2000$ đồng và $4$ tờ tiền mệnh giá $5000$ đồng. Tâm có bao nhiêu cách khác nhau để trả tiền bằng cách dùng một hoặc cả hai loại tiền trên?
	\loigiai
	{
		Tâm có $6$ cách chọn tờ tiền mệnh giá $2000$ đồng (chọn $0$, $1$, $2$, $3$, $4$, $5$ tờ), có $5$ cách chọn tờ tiền mệnh giá $5000$ đồng nên có $6 \cdot 5 = 30$ cách chọn.\\
		Loại đi cách chọn $0$ tờ tiền $2000$ đồng và $0$ tờ tiền $5000$ đồng nên có tất cả $30-1=29$ cách chọn.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Có $40$ bạn lớp $6$A và $30$ bạn lớp $6$B xếp hàng đôi để vào tham quan Viện bảo tàng. Gọi $a$ là số trường hợp hai bạn lớp $6$A xếp cùng hàng đôi, gọi $b$ là số trường hợp hai bạn lớp $6$B xếp cùng hàng đôi. So sánh $a$ và $b$, số nào lớn hơn, và lớn hơn bao nhiêu?
	\loigiai
	{
		Số bạn lớp $6$A xếp cùng hàng đôi với bạn lớp $6$B là $40-2a$.\\
		Số bạn lớp $6$B xếp cùng hàng đôi với bạn lớp $6$A là $30-2b$.\\
		Ta có 
		\begin{align*}
			40-2a &= 30-2b\\
			2a-2b &= 40-30\\
			a-b &= 5.
		\end{align*}
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Dưới đây là tờ lịch của một tháng
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
		\hline
		CN&Thứ hai&Thứ ba&Thứ tư&Thứ năm&Thứ sáu&Thứ bảy\\
		\hline
		&&&&&$1$&$2$\\
		\cline{1-3}
		$3$&$4$&$5$&$6$&$7$&$8$&$9$\\
		$10$&$11$&$12$&$13$&$14$&$15$&$16$\\
		$17$&$18$&$19$&$20$&$21$&$22$&$23$\\
		\cline{1-3}
		$24$&$25$&$26$&$27$&$28$&$29$&$30$\\
		\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	Xét một bảng $3 \times 3$, chẳng hạn bảng giới hạn như trên. Tổng chín số của bảng này là 
	\[3+4+5+10+11+12+17+18+19=99.\]
	Biết một bảng $3 \times 3$ của một tờ lịch khác có tổng chính số trong bảng là $162$.
	\begin{enumerate}
		\item Tìm số ở chính giữa của bảng đó.
		\item Hãy lập bảng $3 \times 3$ nói trên.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Chín số của bảng $3 \times 3$ được kí hiệu như sau
				\begin{center}
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						$a$&$a+1$&$a+2$\\
						\hline
						$a+7$&$a+8$&$a+9$\\
						\hline
						$a+14$&$a+15$&$a+16$\\
						\hline 
					\end{tabular}
				\end{center}
				Tổng số của bảng bằng $9a+72$ nên $9a+72 = 162$.\\
				Suy ra $a=10$. Do đó số ở chính giữa của bảng là số $18$.
			\item Bảng đó là
				\begin{center}
					\begin{tabular}{|c|c|c|}
						\hline
						$10$&$11$&$12$\\
						\hline
						$17$&$18$&$19$\\
						\hline
						$24$&$25$&$26$\\
						\hline
					\end{tabular}
				\end{center}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
