
\section{Các phép tính về số nguyên}
\subsection{KIẾN THỨC CƠ BẢN}
	\begin{enumerate}
		\item Tập hợp gồm các số nguyên âm, số $0$ và các số nguyên dương gọi là tập hợp các số nguyên, và được kí hiệu là $\mathbb{Z}$.
	$$\mathbb{Z} = \{\ldots;-4;-3;-2;-1; 0; 1; 2; 3; 4;\ldots\}.$$
		\item Thứ tự trong tập hợp các số nguyên được xác định như sau: Khi biễu diễn trên trục số (nằm ngang); nếu điểm a nằm bên trái điểm $b$ thì số nguyên $a$ nhỏ hơn số nguyên $b$.
		 $$\cdots <-4<-3<-2<-1<0<1<2<3<4<\cdots .$$
		\item Để diễn đạt quy tắc so sánh hai số nguyên, quy tắc các phép tính số nguyên, người ta đưa ra khái niệm giá trị tuyệt đối (GTTĐ) của $1$ số.  Khoảng cách từ điểm $a$ đến điểm $0$ trên trục số là GTTĐ của số nguyên $a$, kí hiệ $|a|$.\\
			\begin{luuy}
				$$|a|=\heva{&0\text{ nếu }a=0\\&a\text{ nếu }a>0\\&-a\text{ nếu }a<0. \\}$$
				Như vậy $\left| a\right|\ge a$ . Dấu  “$=$”  xảy ra nếu $a\ge 0$.
			\end{luuy}
		\item Với khái niệm GTTĐ, ta có quy tắc so sánh hai số nguyên âm: Trong hai số nguyên âm, số nào có GTTĐ nhỏ hơn thì số đó lớn hơn.
		\item Quy tắc cộng hai số nguyên.
			\begin{itemize}
				\item Nếu một trong hai số bằng $0$ thì tổng bằng số kia.
				\item Hai số nguyên đối nhau có tổng bằng $0$.
				\item Muốn cộng hai số nguyên cùng dấu, ta cộng hai GTTĐ với nhau, còn dấu là dấu chung.
				\item Muốn cộng hai số nguyên khác dấu không đối nhau, ta lấy GTTĐ lớn trừ GTTĐ nhỏ, rồi đặt trước kết quả tìm được dấu của số GTTĐ lớn hơn.
			\end{itemize}
		\item Phép cộng các số nguyên có các tính chất
			\begin{itemize}
				\item Giao hoán: $a+b = b+a$.
				\item Kết hợp: $(a+b)+c = a+(b+c)$.
				\item Cộng với số $0$:  $a+0 = 0+a = a$.
				\item Cộng với số đối: $a+(-a) = 0$.
			\end{itemize}
		\item Muốn trừ số nguyên $a$ cho số nguyên $b$, ta cộng $a$ với số đối của $b$.
	   \item  Quy tắc dấu ngoặc
		   \begin{itemize}
				\item Khi bỏ dấu ngoặc có dấu “$+$” đằng trước, dấu các số hạng trong ngoặc vẫn giữ nguyên. $$a+(b-c+d)=a+b-c+d.$$
				\item Khi bỏ dấu ngoặc có dấu “$-$”  đằng trước, ta phải đổi dấu tất các các số hạng trong ngoặc. $$a-(b-c+d)=a-b+c-d.$$
			\end{itemize}
		\item Quy tắc chuyển vế.\\
		Khi chuyển một số hạng từ vế này sang vế kia của một đẳng thức, ta phải đổi dấu số hạng đó.
		\item  Quy tắc nhân hai số nguyên
		   \begin{itemize}
				\item Nếu một trong hai thừa số bằng $0$ thì tích bằng $0$.
				\item Muốn nhân hai số nguyên cùng dấu, ta nhân GTTD-của chúng, rồi đặt dấu “$+$” trước kết quả.
				\item Muốn nhân hai số nguyên khác dấu, ta nhân GTTĐ của chúng, rồi đặt dấu “$-$” trước kết quả.
			\end{itemize}
		\item  Phép nhân các số nguyên tố có các tính chất
		   \begin{itemize}
				\item Giao hoán: $a\cdot b = b\cdot a$.
				\item Nhân với số $1$: $a\cdot 1 = 1\cdot a = a$.
				\item Kết hợp: $(a\cdot b)\cdot c = a\cdot (b\cdot c)$.
				\item Phân phối của phép nhân đối vơi phép cộng: $a\cdot (b+c) = a\cdot b+ac\cdot $.
			\end{itemize}
		\item  Cần nhớ quy tắc về dấu khi nhân nhiều thừa số khác $0$
		   \begin{itemize}
				\item Nếu số thừa số âm là số chẵn thì tích là số dương.
				\item Nếu số thừa số âm là số lẻ thì tích là số âm.
			\end{itemize}
	\end{enumerate}
\subsection{KIẾN THỨC NÂNG CAO}
	\begin{enumerate}
		\item GTTĐ của một tổng nhỏ hơn hoặc bằng tổng các GTTĐ: $\left| a+b\right|\le \left| a\right|+\left| b\right|$. Xảy ra đẳng thức nếu $ab\ge 0$ .
		\item GTTĐ của một hiệu lớn hơn hoặc bằng hiệu các GTTĐ: 
		Với $\left| a\right|\ge \left| b\right|$ thì $\left| a-b\right|\ge \left| a\right|-\left| b\right|$. Xảy ra đẳng thức nếu $ab\ge 0$.
		\item GTTĐ của một tích bằng tích các GTTĐ: $\left| a.b\right|=\left| a\right|.\left| b\right|$.
	\end{enumerate}
\subsection{CÁC DẠNG BÀI TẬP VÀ PHƯƠNG PHÁP GIẢI}
	\begin{vd}%[6D2K9]
		Tìm số tự nhiên $a$, biết rằng có $31$ số nguyên nằm giữa $a$ và $-a$.	
		\loigiai{
			Trong $31$ số nguyên nằm giữa $-a$ và $a$, ngoài  số $0$ có $15$ số nguyên dương (từ $1$ đến $15$) và $15$ số nguyên âm ($-1$ đến $-15$).\\ Vậy $a = 16$.
		}
	\end{vd}

\begin{vd}%[6D2K9]
	\immini{
		Cho bảng vuông $3\times3$ như trên hình bên. Điền các số $2;-2; 3;-3, 4;-4$ vào các ô còn lại sao cho tổng ba số ở mỗi hàng, ở mỗi cột, ở mỗi đường chéo đểu bằng nhau.
	}
	{
			\begin{tikzpicture}[scale=1, line join=round, line cap=round, >=stealth]
		%Phan Khai Bao Mac Dinh
		\tkzInit[ymin=-0.1,ymax=3.1,xmin=-0.1,xmax=3.1]
		%\tkzAxeXY
		%\tkzGrid
		\tkzClip
		\tkzSetUpPoint[color=black,fill=black,size=6]
		%Dinh Hinh
		\draw (0,0)--(3,0) (0,1)--(3,1) (0,2)--(3,2) (0,2)--(3,2) (0,3)--(3,3) (0,0)--(0,3) (1,0)--(1,3) (2,0)--(2,3) (3,0)--(3,3);
		\node at (0.5,2.5) {$-1$};
		\node at (1.5,1.5) {$0$};
		\node at (2.5,0.5) {$1$};
		\end{tikzpicture}
	}
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1, line join=round, line cap=round, >=stealth]
			%Phan Khai Bao Mac Dinh
			\tkzInit[ymin=-0.1,ymax=3.1,xmin=-0.1,xmax=3.1]
			%\tkzAxeXY
			%\tkzGrid
			\tkzClip
			\tkzSetUpPoint[color=black,fill=black,size=6]
			%Dinh Hinh
			\draw (0,0)--(3,0) (0,1)--(3,1) (0,2)--(3,2) (0,2)--(3,2) (0,3)--(3,3) (0,0)--(0,3) (1,0)--(1,3) (2,0)--(2,3) (3,0)--(3,3);
			\node at (0.5,2.5) {$-1$};
			\node at (1.5,1.5) {$0$};
			\node at (2.5,0.5) {$1$};
			\node at (0.5,0.5) {$3$};
			\node at (1.5,0.5) {$-4$};
			\node at (0.5,1.5) {$-2$};
			\node at (1.5,2.5) {$4$};
			\node at (2.5,2.5) {$-3$};
			\node at (2.5,1.5) {$2$};
			\end{tikzpicture}
	   \end{center}
	Các số được điền như trên hình trên.\\
		Để điền các số nguyên từ $-4$ đến $4$ vào bảng vuông $3\times 3$ thỏa mãn yêu cầu của đề bài, ta có thể làm như sau
		\begin{enumerate}
			\item Viết chín số nguyên từ $-4$ đến $4$ và chia thành $3$ nhóm : $(-4;-3;-2), (-1;0;1), (2;3;4)$.
			\item Viết ba số ở nhóm giữa là $(-1;0;1)$ vào $1$ đường chéo.
			\item Viết số ở giữa của nhóm cuối là $3$ vào một trong $2$ góc còn lại.
			\item Điền tiếp các số còn lại vào các ô vuông.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[6D3Y2]
	Tìm hai số nguyên mà hiệu của chúng bằng ba lần tổng của chúng.
	\loigiai{
		Gọi hai số nguyên phải tìm là $a$ và $b$.\\
		 Ta có 
		\begin{eqnarray*}
		3(a+b)=a-b
		& \Leftrightarrow&  3a+3b=a-b \\ 
		& \Leftrightarrow& 3a-a=-3b-b \\ 
		& \Leftrightarrow& 2a=-4b \\ 
		& \Leftrightarrow&  a=-2b. 
		\end{eqnarray*}
		Có vô số cặp số nguyên thỏa mãn đề bài là $(a;b)$ với $b\in \mathbb{Z}$ và $a =-2b$, chẳng hạn với $b = 1$ thì $a =-2$.
	}
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2K9]
	Tìm hai số nguyên $a$ và $b$, biết tổng của chúng bằng ba lần hiệu $a-b$, còn thương $a$ : $b$ và hiệu $a-b$ là hai số đối nhau.
	\loigiai{
		Ta có $a+b=3(a-b)\quad\quad\quad\quad(1) \text{ và } a-b=-a:b\quad\quad\quad\quad(2).$\\		
		Nên
		$a+b=3(a-b)\Leftrightarrow a+b=3a-3b$ 
		$\Leftrightarrow 2a=4b\Leftrightarrow a=2b\Leftrightarrow a\div b=2$.\\
		Thay $a\div b = 2$ vào $(2)$ được $a-b =-2$.\\
		Thay $a-b =-2$ vào $(1)$ được $a = b =-6$ suy ra $2a =-8$, tức là $a =-4$.\\
		Do đó $b=-6a=-6\left(-4\right)=-2$.\\  
		Hai số phải tìm là $a =-4$ và $b =-2$.

	}
\end{vd}

\begin{vd}%[6D2K9]
	Tính giá trị của biểu thức
	$$A=1-2-3-4+5-6-7-8+9-10-11-12+\cdots+97-98-99-100.$$
	\loigiai{
		Viết $A$ thành tổng của $25$ nhóm:
		\begin{eqnarray*}
			A&=&1-2-3-4+5-6-7-8+9-10-11-12+\ldots+97-98-99-100\\
			&=&(1-2-3-4)+(5-6-7-8)+(9-10-11-12)+\cdot+(97-98-99-100)\\
			&=&-8-16-24-cdots-200\\
			&=&-8(1+2+3+cdots+25)\\
			&=&-8(1+25)\cdot 25 \div 2\\
			&=&-2600.
		\end{eqnarray*}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[6D2B9]
	Các số nguyên $x$ và $y$ thuộc tập hợp các số nguyên từ $-35$ đến $28$.
	$$A=\{-35;-34;\ldots;27;28 \}.$$
	Tìm
	\begin{enumerate}
		\item Giá trị lớn nhất của hiệu $x-y$;
		\item Giá trị nhỏ nhất của hiệu $x-y$;
		\item Giá trị lớn nhất của tích $xy$ với $x\ne y$;
		\item Giá trị nhỏ nhất của tích $xy$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Hiệu $x-y$ lớn nhất khi $x$ lớn nhất và $y$ nhỏ nhất.\\
			Khi đó $x-y=28-(-35)=63$.
			\item Hiệu $x-y$ nhỏ nhất khi $x$ nhỏ nhất và $y$ lớn nhất.\\
			Khi đó $x-y=-35-28=-63$.
			\item Tích $x\cdot y$ lớn nhất khi $x$ và $y$ là hai số cùng dấu có GTTĐ lớn nhất ($x\ne y$).\\
			Khi đó $xy=(-35)(-34)=1190$.
			\item Tích $x\cdot y$ nhỏ nhất khi $x$ và $y$ là hai số khác dấu có GTTĐ lớn nhất.
			Khi đó $xy=-35\cdot 28=-980$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[6D2G9]
	\begin{enumerate}
		\item Tìm các cặp số nguyên sao cho $(a;b)$ sao cho $|a|+|b|=3$.
		\item Có bao nhiêu cặp số nguyên $(a:b)$ sao cho $|a|+|b|=n$ với $n\in \mathbb{N}^*$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Do $|a|\geq 0$, $|b|\geq 0$ nên $|a|+|b|=3$ ta có\\
			$\begin{array}{| c | c | c | c | c |}\hline |a|&0&1&2&3\\ \hline |b|&3&2&1&0\\ \hline \end{array}$ suy ra 
			$\begin{array}{| c | c | c | c | c | c | c | c |}\hline a&0&1&-1&2&-2&3&-3\\ \hline b&\pm 3&\pm 2&\pm 2&\pm 1&\pm 1&0&0\\ \hline \end{array}$.\\
			Có $12$ cặp số $(a;b)$.
			\item 
			\begin{itemize}
				\item Xét $|a|$ bằng $1$, $2$, $3$, $\ldots$, $n-1$.\\
				Với mỗi $|a|$ có hai giá trị của $a$ là $\pm 1$, $\pm 2$, $\pm 3$, $\ldots$, $\pm(n-1)$.\\
				Với mỗi giá trị trên của $a$, có hai giá trị của $b$ là $\pm(n-1)$, $\pm(n-2)$, $\pm(n-3)$, $\ldots$, $\pm 1$.\\
				Có $(n-1)\cdot 2\cdot 2=4n-4$ cặp số $(a;b)$.
				\item Xét $|a|=0$ và $|a|=n$, có bốn cặp số $(a;b)$ là $(0;n)$, $(0;-n)$, $(n;0)$, $(-n;0)$.
				\item Vậy tất cả có $4n-4+4=4n$ cặp số phải tìm.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\subsection{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\begin{bt}%[6D2B9]
	Tình tổng các số nguyên liên tiếp từ $-15$ đến $60$.
	\loigiai{
		Ta có:
		\begin{eqnarray*}
			&&(-15)+(-14)+(-13)+\cdots+58+59+60\\
			&=&(-15)+(-14)+(-13)+\cdots+13+14+15+16+17+\cdots+58+59+60\\
			&=&16+17+\cdots+58+59+60\\
			&=&\dfrac{66\cdot 45}2\\
			&=&1485.
		\end{eqnarray*}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2K9]
	Tìm số nguyên $n$, biết:
	\begin{enumerate}
		\item $15+14+13+12+\ldots+n=0$.
		\item $n+(n+1)+(n+2)+(n+3)+\cdots+35=0$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $15+14+13+12+\ldots+n=0$.\\
			Để tổng các số này bằng $0$ ta cần có đầy đủ các cặp số đối trong tổng. Vậy $n=-15$.
			\item $n+(n+1)+(n+2)+(n+3)+\cdots+35=0$.\\
			Tương tự như câu $a$. $n$ phải là giá trị số đối của $35$ vậy $n=-35$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2K9]
	Tìm các số nguyên $a$, $b$, $c$ thỏa mãn cả ba điều kiện sau:
	$$a+b=5,\ b+c=16,\  c+a=-19$$
	\loigiai{
		Thực hiện cộng ba vế của cả ba đẳng thức trên ta có $2(a+b+c)=2\Rightarrow a+b+c=1$.\\
		Từ đó ta có $a=-15$, $b=20$, $c=-4$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2K9]
	Không thực hiện phép tính, hãy tìm các cặp số bằng nhau trong các số sau
	\begin{eqnarray*}
		a&=&140-(321-450)\\
		b&=&140-450-321\\
		c&=&140-450+321\\
		d&=&140+450-321
	\end{eqnarray*}
	\loigiai{
		Thực hiện đúng quy tắc dấu ngoặc ta có
		\begin{eqnarray*}
			a&=&140-321+450\\
			b&=&140-450-321\\
			c&=&140-450+321\\
			d&=&140+450-321
		\end{eqnarray*}
		Thay đổi vị trí các số để tiện quan sát và so sánh ta có
		\begin{eqnarray*}
			a&=&140+450-321\\
			b&=&140-450-321\\
			c&=&140-450+321\\
			d&=&140+450-321
		\end{eqnarray*}
		Vậy ta có cặp số duy nhất là $a=d$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2B9]
	Tình giá trị của biểu thức:
	$$A=1+2-3-4+5+6-7-8+9+10-11-12+\cdots+97+98-99-100$$
	\loigiai{
		Ta chia tổng thành $25$ nhóm, mỗi nhóm có tổng là $-4$ như sau
		\begin{eqnarray*}
			A&=&1+2-3-4+5+6-7-8+9+10-11-12+\cdots+97+98-99-100\\
			&=&(1+2-3-4)+(5+6-7-8)+(9+10-11-12)+\cdots+(97+98-99-100)\\
			&=&25\cdot (-4)\\
			&=&-100.
		\end{eqnarray*}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[6D2B9]
	Cho dãy số viết theo quy luật:
	$$1-2+3-4+5-6+7-8+\cdots$$
	\begin{enumerate}
		\item Tính tổng $50$ số đầu của dãy.
		\item Tính tổng $35$ số đầu của dãy.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Tính tổng $50$ số đầu của dãy.\\
				Ta nhận thấy từ số hạng đầu tiên mỗi cặp số liên tiếp đều có tổng là $-1$. Vậy $50$ số hạng đầu tiên được chia thành $25$ cặp có tổng là $-1$. Vậy tổng của $50$ số hạng đầu tiên là $-25$.
			\item Tính tổng $35$ số đầu của dãy.\\
				Tương tự như vậy ta chia $34$ số hạng đầu thành $17$ cặp có tổng là $-1$ và cộng thêm với số $35$. Vậy tổng cần tìm là $-17+35=18$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Bổ sung thêm điều kiện để các khẳng định sau là đúng với mọi số nguyên $a$, $b$:
	\begin{enumerate}
		\item $|a|=|b| \Rightarrow a=b$.
		\item $a>b\Rightarrow |a| > |b|$.
		\item $|a+b|=|a|+|b|$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Với mọi số nguyên $a$ và $b$ cùng dấu thì $|a|=|b| \Rightarrow a=b$.
			\item Với mọi số nguyên dương $a$ và $b$ thì $a>b\Rightarrow |a| > |b|$.
			\item Với mọi số nguyên $a$ và $b$ cùng dấu thì $|a+b|=|a|+|b|$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Bỏ dấu giá trị tuyệt đối trong các biểu thức sau
	\begin{enumerate}
		\item $|a|+a$.
		\item $|a|-a$.
		\item $|a|\cdot a$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $|a|+a=\heva{&0\text{ nếu }a=0\\&2a\text{ nếu }a>0\\&0\text{ nếu }a<0. \\}$.
			\item $|a|-a=\heva{&0\text{ nếu }a=0\\&0\text{ nếu }a>0\\&2a\text{ nếu }a<0. \\}$.
			\item $|a|\cdot a=\heva{&0\text{ nếu }a=0\\&a^2\text{ nếu }a>0\\&-a^2\text{ nếu }a<0. \\}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Tìm các số nguyên $x$, $y$ sao cho $x=6y$ và $|x|-|y|=60$.
	\loigiai{
		Ta có $x$ và $y$ cùng dấu và $x=6y$ đồng thời $|x|-|y|=60$.\\
		Xét trường hợp $x$ và $y$ cùng dương, đây là bài toán hiệu tỉ quen thuộc ta có $x=72$, $y=12$.\\
		Trường hợp $x$ và $y$ cùng âm cũng đúng với trường hợp này nên ta có thêm $x=-72$, $y=-12$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Tìm cặp số nguyên $(a;b)$ sao cho $|a|+|b|<2$.
	\loigiai{
		Vì $|a|\geq 0$ và $|b|\geq 0$ nên $|a|+|b|$ chỉ có thể là $0$ hoặc $1$. Ta có ngay các cặp số $(0;0)$, $(1;0)$, $(-1;0)$, $(0;1)$, $(0;-1)$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Tìm giá trị nhó nhất của các biểu thức:
	\begin{enumerate}
		\item $5x^2-1$.
		\item $3(x+1)^2-2$.
		\item $|x+5 |-3$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có $x^2\geq 0\Rightarrow 5x^2\geq 0 \Rightarrow 5x^2-1\geq -1$.
			\item Tương tự $3(x+1)^2\geq0\Rightarrow 3(x+1)^2-2\geq -2$.
			\item Tương tự $|x+5 |\geq0\Rightarrow |x+5 |-3\geq -3$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Tìm giá trị lớn nhất của biểu thức
	\begin{enumerate}
		\item $7-3x^2$.
		\item $8-(x+2)^2$.
		\item $10-|x+2|$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có $3x^2\geq 0\Rightarrow \Rightarrow 7-3x^2\leq 7$.
			\item Tương tự $(x+2)^2\geq0\Rightarrow 8-(x+2)^2\leq 8$.
			\item Tương tự $|x+2|\geq0\Rightarrow 10-|x+5 |\leq -3$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Tìm các số nguyên $x$ và $y$ sao cho
	$$(x+1)^2+(y+1)^2+(x-y)^2=2$$
	\loigiai{
		Vì $x+1)^2\geq 0$, $(y+1)^2\geq 0$, $(x-y)^2\geq 0$ nên ta có trong ba số hạng ít nhất phải có một số hạng bằng $0$.\\
		Ta xét các trường hợp sau
		\begin{enumerate}
			\item $(x-y)^2=0\Rightarrow x=y$ Vậy $(x+1)^2=(y+1)^2=1\Rightarrow x=y=0$.
			\item $(x+1)^2=0$ vô lý. Tương tự với $(y+1)^2=0$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Tìm số nguyên $x$ biết $\left(x^2-8 \right)\left(x^2-15 \right)< 0$
	\loigiai{
		Ta có $\left(x^2-8 \right)\left[(x^2-8)-7 \right]< 0$. Để tích của hai số là một số âm thì hai số phải trái dấu nhau.\\
		Ta thấy $\left(x^2-8 \right)>\left[(x^2-8)-7 \right]$. Vậy ta có đồng thời hai điều kiện xảy ra $\heva{&x^2>8\\&x^2<15}\Rightarrow\heva{&x^2-8>0\\&x^2-15<0}$. Vì $x\in \mathbb{Z}$ nên $x^2=9$ và $x=\pm 3$.
		
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2G9]
	Cho $100$ số $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_{100}$, mỗi số lấy giá trị $1$ hoặc $-1$. Chứng minh rằng trong $100$ số đó, tồn tại một hoặc nhiều số mà tổng của chúng bằng tổng các số còn lại.
	\loigiai{
		Với mọi trường hợp của $a_1$, $a_2$, $\ldots$, $a_{100}$ ta luôn có tổng của các số này là một số chẵn. Như vậy ta có điều cần chứng minh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[6D2G9]
	\immini{
	Cho một bảng vuông $3\times 3$ gồm $9$ ô vuông như hình bên. Người ta điền vào mỗi ô vuông một trong các số $-1$, $0$, $1$. Xét tám tổng gồm ba tổng theo hàng ngang và ba tổng theo cột dọc, hai tổng theo đường chéo.
	\begin{enumerate}
		\item Viết tập hợp các giá trị mà mỗi tổng có thể nhận được.
		\item Chứng minh rằng trong tám tổng trên tồn tại hai tổng có giá trị bằng nhau.
	\end{enumerate}
	}
	{
		\begin{tikzpicture}[scale=1, line join=round, line cap=round, >=stealth]
		%Phan Khai Bao Mac Dinh
		\tkzInit[ymin=-0.1,ymax=3.1,xmin=-0.1,xmax=3.1]
		%\tkzAxeXY
		%\tkzGrid
		\tkzClip
		\tkzSetUpPoint[color=black,fill=black,size=6]
		%Dinh Hinh
		\draw (0,0)--(3,0) (0,1)--(3,1) (0,2)--(3,2) (0,2)--(3,2) (0,3)--(3,3) (0,0)--(0,3) (1,0)--(1,3) (2,0)--(2,3) (3,0)--(3,3);
		\end{tikzpicture}
	}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Trên mỗi cột hàng có giá trị nhỏ nhất là $-3$ và giá trị lớn nhất là $3$ nên tổng có thể là $\{-3;-2;-1;0;1;2;3\}$.
			\item Vì ta chỉ có $7$ giá trị khác nhau trong khi đó ta xét đến $8$ tổng nên theo nguyên lý Dirichlet thì chắc chắn có $2$ tổng trùng nhau trong $8$ tổng trên.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
