
\section{Các bài toán về phân số và tỉ số}
\subsection{KIẾN THỨC CƠ BẢN}
\begin{enumerate}
	\item Muốn tìm giá trị phân số $ \dfrac{m}{n} $ của số $ b $ cho trước, ta tính $ b \cdot \dfrac{m}{n} $.
	\item Muốn tìm một số biết $ \dfrac{m}{n} $ của nó bằng $ a $, ta tính $ a : \dfrac{m}{n} $.
	\item Tỉ số của hai số $ a $ và $ b $ ($ b \ne 0 $) là thương trong phép chia số $ a $ cho số $ b $.
\end{enumerate}
\subsection{VÍ DỤ MINH HỌA}

\begin{vd}%[Đỗ Đức Thảo, dự án 6SA19-NC1]
	Tâm đã có một số điểm kiểm tra Toán và còn một bài kiểm tra nữa (các bài kiểm tra đều tính hệ số $ 1 $ ngang nhau). Nếu bài kiểm tra này Tâm được $ 10 $ điểm thì điểm trung bình là $ 9 $. Nhưng vì trong bài kiểm tra cuối, Tâm chỉ được $ 7,5 $ điểm (điểm không làm tròn thành một số nguyên) nên điểm trung bình của Tâm chỉ là $ 8,5 $. Hỏi Tâm có tất cả bao nhiêu bài kiểm tra?
	
	\loigiai{
		Điểm của Tâm chênh lệch trong hai trường hợp là
		\[1-7,5=2,5 \text{ (điểm). }\]
		Điểm trung bình của Tâm chênh lệch trong hai trường hợp là
		\[9-8,5=0,5 \text{ (điểm). }\]
		Số bài kiểm tra của Tâm là
		\[2,5:0,5=5 \text{ (bài). }\]
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đỗ Đức Thảo, dự án 6SA19-NC1]
	Có $ 20$ viên bi đỏ, $ 30 $ viên bi trắng và một số viên bi xanh, tất cả để trong hộp. Nếu lấy ra trong hộp một viên bi thì cơ hội có thể lấy được viên bi xanh là $ \dfrac{9}{11} $. Tính số bi xanh.
	
	\loigiai{
		Số bi xanh bằng $ \dfrac{9}{11} $ tổng số bi.\\
		Tổng số bi đỏ và trắng bằng
		\[1-\dfrac{9}{11}=\dfrac{2}{11} \text{ (tổng số bi).}\]
		Số bi xanh chia cho tổng số bi đỏ và trắng bằng
		\[\dfrac{9}{11}:\dfrac{2}{11}=4,5.\]
		Số bi xanh bằng
		\[(20+30) \cdot 4,5=225 \text{ (viên). }\]
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đỗ Đức Thảo, dự án 6SA19-NC1]
	Một lớp học mua một số vở để chia đều cho các học sinh. Nếu chỉ chia cho các bạn nữ thì mỗi bạn nhận $ 15 $ quyển. Nếu chỉ chia cho các bạn nam thì mỗi bạn nhận $ 10 $ quyển. Hỏi nếu chia đều cho tất cả các bạn trong lớp thì mỗi bạn nhận được bao nhiêu quyển vở ?
	\loigiai{
		Lấy số học sinh nam làm đơn vị để so sánh.\\
		Tỉ số giữa học sinh nữ và nam là $ \dfrac{10}{15}=\dfrac{2}{3} $.\\
		Số học sinh cả lớp so với số học sinh nam bằng
		\[\dfrac{2}{3}+1=\dfrac{5}{3} \text{ (số nam).}\]
		Số vở so với số học sinh nam gấp $ 10 $ lần số nam.\\
		Số vở mỗi học sinh được chia là
		\[10:\dfrac{5}{3}=6 \text{ (quyển vở).}\]
		\begin{luuy}
			 Để tính số vở mỗi học sinh được chia, ta lấy \textit{tổng số vở} chia cho \textit{tổng số học sinh}. Ta không biết cả hai số liệu trên, nhưng nếu lấy số học sinh nam làm đơn vị thì ta biết
			\begin{enumEX}{1}
				\item Tổng số vở gấp $ 10 $ lần số nam.
				\item Tống số học sinh gấp $ \dfrac{5}{3} $ lần số nam.
			\end{enumEX}
			Phép chia $ 10:\dfrac{5}{3} $ cho ta số vở của mỗi học sinh được chia.
		\end{luuy}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đỗ Đức Thảo, dự án 6SA19-NC1]
	Bốn bạn An, Bách, Cảnh, Dũng đi chơi nhưng Dũng không mang theo tiền. An cho Dũng $ \dfrac{1}{5} $ số tiền của mình. Bách cho Dũng $ \dfrac{1}{4} $ số tiền của mình. Cảnh cho Dũng $ \dfrac{1}{3} $ số tiền của mình. Kết quả số tiền Dũng nhận được từ ba bạn đều bằng nhau. Hỏi cuối cùng Dũng có số tiền bằng mấy phần tổng số tiền của cả nhóm?
	\loigiai{
		Số tiền mà bạn An, Bách, Cảnh có lúc đầu có quan hệ với nhau như sau\\
		\begin{center}
			$ \dfrac{1}{5} $ số tiền của An = $ \dfrac{1}{4} $ số tiền của Bách = $ \dfrac{1}{3} $ số tiền của Cảnh.
		\end{center} 
		Ta lấy số tiền của Bách làm đơn vị để so sánh.\\
		Số tiền Dũng nhận từ ba bạn gấp ba lần số tiền Bách cho Dũng nên bằng
		\[\dfrac{1}{4}\cdot 3 = \dfrac{3}{4} \text{ (số tiền của Bách).} \quad (1)\]
		Số tiền của An bằng
		\[\dfrac{1}{4}:\dfrac{1}{5}=\dfrac{5}{4} \text{ (số tiền của Bách).}\]
		Số tiền của Cảnh bằng
		\[\dfrac{1}{4}:\dfrac{1}{3}=\dfrac{3}{4} \text{ (số tiền của Bách).}\]
		Số tiền của An, Bách, Cảnh (lúc đầu) bằng
		\[\dfrac{5}{4}+1+\dfrac{3}{4}=3 \text{ (số tiền của Bách).} \quad (2)\]
		Từ $ (1), (2) $ suy ra số tiền Dũng nhận được so với số tiền ba bạn An, Bách, Cảnh có lúc đầu bằng $ \dfrac{3}{4}:3=\dfrac{1}{4}$.\\
		Vậy Dũng có số tiền bằng $ \dfrac{1}{4} $ tổng số tiền của cả nhóm.\\
		\begin{luuy}
			Ta không tính được số tiền cụ thể mà Dũng nhận và số tiền của cả nhóm, nhưng nếu lấy số tiền của Bách (lúc đầu) làm đơn vị tính thì ta biết
			\begin{enumEX}{1}
				\item Số tiền Dũng nhận bằng $ \dfrac{3}{4} $ số tiền của Bách.
				\item Số tiền của cả nhóm bằng $ 3 $ lần số tiền của Bách.
			\end{enumEX}
			Nhờ đó ta tính được tỉ số của hai số tiền trên.
		\end{luuy} 
	}
\end{vd}

\subsection{Bài tập}

\begin{bt}%[Đỗ Đức Thảo, dự án 6SA19-NC1]
	Tổng của ba số bằng $148$. Nếu nhân số thứ nhất với $4$, nhân số thứ hai với $5$, nhân số thứ ba với $6$ thì được tích bằng nhau. Tìm ba số đó.
	\loigiai{
		Ba số cần tìm có mối quan hệ với nhau như sau $$ 4 \times \; \text{số thứ nhất} = 5 \times \; \text{số thứ hai} = 6 \times \; \text{số thứ ba}.$$
		Lấy số thứ hai làm đơn vị để so sánh. Từ mối quan hệ của ba số ta có được\\
		Số thứ nhất bằng $$\dfrac{5}{4} \; (\text{số thứ hai}).$$
		Số thứ ba bằng $$\dfrac{5}{6}\; (\text{số thứ hai}).$$
		Tổng số phần bằng nhau là $$\dfrac{5}{4}+1+\dfrac{5}{6} =\dfrac{37}{12}.$$
		Số thứ hai bằng $$148:\dfrac{37}{12}=48.$$
		Số thứ nhất bằng $$48\cdot \dfrac{5}{4}=60.$$
		Số thứ ba bằng $$48 \cdot \dfrac{5}{6}=40.$$
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đỗ Đức Thảo, dự án 6SA19-NC1]
	Tổng của ba số bằng $147$. Biết $\dfrac{2}{3}$ số thứ nhất bằng $\dfrac{3}{4}$ số thứ hai và bằng $\dfrac{4}{5}$ số thứ ba. Tìm ba số đó.
	\loigiai{
		Ba số cần tìm có mối quan hệ với nhau như sau $$ \dfrac{2}{3} \; \text{số thứ nhất} = \dfrac{3}{4} \; \text{số thứ hai} = \dfrac{4}{5} \; \text{số thứ ba}.$$
		Lấy số thứ hai làm đơn vị để so sánh. Từ mối quan hệ của ba số ta có được\\
		Số thứ nhất bằng $$\dfrac{3}{4} : \dfrac{2}{3}=\dfrac{9}{8}\; (\text{số thứ hai}).$$
		Số thứ ba bằng $$\dfrac{3}{4}: \dfrac{4}{5}\; (\text{số thứ hai}).$$
		Tổng số phần bằng nhau là $$1+\dfrac{9}{8}+\dfrac{15}{16}=\dfrac{49}{16}.$$
		Số thứ hai là $$147: \dfrac{49}{16}=48.$$
		Số thứ nhất là $$48 \cdot \dfrac{9}{8}=54.$$
		Số thứ ba là $$48 \cdot \dfrac{15}{16}=45.$$
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đỗ Đức Thảo, dự án 6SA19-NC1]
	Trong một buổi đi tham quan, số nữ đăng kí tham gia bằng $\dfrac{1}{4}$ số nam. Nhưng sau đó một bạn nữ xin nghỉ, một ban nam xin đi thêm nên số nữ đi tham quan bằng $\dfrac{1}{5}$ số nam. Tính số học sinh nữ và nam đã đi tham quan.
	\loigiai{
		Vì tổng số học sinh nam và nữ dự định đi tham quan và đã đi tham quan là như nhau, nên ta lấy tổng số học sinh làm đơn vị.\\
		Theo đề ta có\\
		Số nữ dự định đi tham quan bằng $\dfrac{1}{4}$ số nam nên bằng $\dfrac{1}{5}$ tổng số.\\
		Số nữ đã đi tham quan bằng $\dfrac{1}{5}$ số nam đã đi tham quan nên bằng $\dfrac{1}{6}$ tổng số.\\
		Số nữ dự định đi nhiều hơn số nữ đã đi là $$\dfrac{1}{5}-\dfrac{1}{6}=\dfrac{1}{30} \;  \text{(tổng số) hay 1 học sinh}.$$
		Tổng số học sinh là $$1: \dfrac{1}{30} = 30 \; \text{(học sinh)}.$$
		Số học sinh nữ đã đi tham quan là $$30 \cdot \dfrac{1}{6}=5\; \text{(học sinh)}.$$
		Số nam đã đi tham quan là $$30-5=25\; \text{(học sinh)}.$$
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Phúc Đức, dự án 6SA19-NC1]%[6D3G16]
	Bạn Tú có hai ngăn sách. Số sách ở ngăn I bằng $\dfrac{2}{5}$ tổng số sách ở hai ngăn. Tú cho bạn mượn $4$ quyển sách ở ngăn I nên số sách ở ngăn I bằng $\dfrac{1}{3}$ tổng số sách ở hai ngăn. Tính tổng số sách ở hai ngăn lúc đầu.
	\loigiai
	{
		Số sách ngăn II không thay đổi, ta lấy làm đơn vị.\\
		Số sách ở ngăn I lúc đầu bằng $\dfrac{2}{5}$ tổng số nên bằng $\dfrac{2}{3}$ số sách ngăn II.\\
		Số sách ngăn I lúc sau bằng $\dfrac{1}{3}$ tổng số nên bằng $\dfrac{1}{2}$ số sách ngăn II. \\
		Số sách ở ngăn I lúc đầu hơn lúc sau 
		\begin{center}
			$\dfrac{2}{3}-\dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{6}$ (số sách ngăn II) hay $4$ quyển sách.
		\end{center}
		Số sách ở ngăn II là
		\begin{center}
			$4:\dfrac{1}{6}=24$ (quyển).
		\end{center}
		Số sách ở ngăn I lúc đầu là $24\cdot \dfrac{2}{3}=16$ (quyển).\\
		Tổng số sách ở hai ngăn lúc đầu là $24+16=40$ (quyển).
		
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Phúc Đức, dự án 6SA19-NC1]%[6D3G16]
	Hiện nay, tuổi mẹ gấp ba tuổi con. Cách đây $4$ năm, tuổi mẹ gấp $4$ tuổi con. Tính tuổi của mỗi người hiện nay.
	\loigiai
	{
		Trước đây, tuổi mẹ hơn tuổi con
		\begin{center}
			$4-1=3$ lần tuổi con trước đây.
		\end{center}
		Hiện nay, tuổi mẹ hơn tuổi con
		\begin{center}
			$3-1=2$ lần tuổi con hiện nay.
		\end{center}
		Vì hiệu của tuổi mẹ và tuổi con không thay đổi nên $3$ lần tuổi con trước đây bằng $2$ lần tuổi con hiện nay, tức là tuổi con trước đây bằng $\dfrac{2}{3}$ tuổi con hiện nay.\\
		$4$ năm biểu thị $1-\dfrac{2}{3}=\dfrac{1}{3}$ (tuổi con hiện nay).\\
		Tuổi con hiện nay là 
		\begin{center}
			$4:\dfrac{1}{3}=12$ (tuổi).
		\end{center}
		Tuổi mẹ hiện nay là
		\begin{center}
			$12\cdot 3=36$ (tuổi).
		\end{center}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Phúc Đức, dự án 6SA19-NC1]%[6D3G16]
	Hai máy cày làm việc trên một cánh đồng. Nếu cả hai máy cùng cày thì $10$ giờ xong công việc. Nhưng thực tế hai máy chỉ cùng làm việc trong $7$ giờ đầu, sau đó máy thứ nhất đi cày nơi khác, máy thứ hai làm việc tiếp $9$ giờ nữa thì xong. Hỏi nếu máy thứ hai làm việc một mình thì trong bao nhiêu lâu xong công việc?
	\loigiai
	{
		Trong một giờ, hai máy làm được $\dfrac{1}{10}$ công việc. \\
		Trong $7$ giờ, hai máy làm được 
		\begin{center}
			$\dfrac{1}{10}\cdot 7=\dfrac{7}{10}$ (công việc).
		\end{center}
		Còn lại
		\begin{center}
			$1-\dfrac{7}{10}=\dfrac{3}{10}$ (công việc), do máy II làm trong $9$ giờ.
		\end{center}
		Thời gian để máy II làm một mình xong công việc 
		\begin{center}
			$9:\dfrac{3}{10}=30$ (giờ).
		\end{center}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Phúc Đức, dự án 6SA19-NC1]%[6D3G16]
	Ba vòi nước I, II, III nếu chảy một mình vào bể cạn thì chảy đầy bể theo thứ tự $4$ giờ, $6$ giờ, $9$ giờ. Lúc đầu ngươi ta mở hai vòi I và II trong $1$ giờ $30$ phút, sau đó đóng vòi I rồi tiếp tục mở vòi III cùng chảy với vòi II cho đến khi đầy bể. Hỏi vòi III chảy trong bao lâu?
	\loigiai
	{
		Trong một giờ, các vòi I, II, III theo thứ tự chảy được $\dfrac{1}{4}$, $\dfrac{1}{6}$, $\dfrac{1}{9}$ bể.\\
		Trong $1\dfrac{1}{2}$ giờ, hai vòi I và II chảy được
		\begin{center}
			$\left(\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{6}\right)\cdot \dfrac{3}{2}=\dfrac{5}{8}$ (bể).
		\end{center}
		Còn lại
		\begin{center}
			$1-\dfrac{5}{8}=\dfrac{3}{8}$ (bể).
		\end{center}
		Trong một giờ, hai vòi II và III chảy được
		\begin{center}
			$\dfrac{1}{6}+\dfrac{1}{9}=\dfrac{5}{18}$ (bể).
		\end{center}
		Thời gian để hai vòi II và III chảy đầy bể là
		\begin{center}
			$\dfrac{3}{8}:\dfrac{5}{18}=\dfrac{27}{20}$ (giờ) $=1$ giờ $21$ phút.
		\end{center}
		Vòi III chảy trong $1$ giờ $21$ phút.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Phúc Đức, dự án 6SA19-NC1]%[6D3G16]
	Có ba vòi nước chảy vào một bể cạn. Nếu hai vòi I và II cùng chảy thì bể đầy sau $45$ phút. Nếu hai vòi II và III cùng chảy thì bể đầy sau $1$ giờ. Nếu hai vòi III và I cùng chảy thì bể đầy sau $36$ phút.
	\begin{enumerate}
		\item Nếu cả ba vòi cùng chảy thì bể đầy trong bao lâu?
		\item Riêng mỗi vòi chảy một mình thì bể đầy trong bao lâu?
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{enumerate}
			\item Trong một phút, hai vòi I và II chảy được $\dfrac{1}{45}$ bể.\\
			Trong một phút, hai vòi II và III chảy được $\dfrac{1}{60}$ bể.\\
			Trong một phút, hai vòi III và I chảy được $\dfrac{1}{36}$ bể.\\
			Trong một phút, cả ba vòi chảy được 
			\begin{center}
				$\left(\dfrac{1}{45}+\dfrac{1}{60}+\dfrac{1}{36}\right):2=\dfrac{1}{30}$ (bể).
			\end{center}
			Nếu cả ba vòi cùng chảy thì bể đầy sau
			\begin{center}
				1:$\dfrac{1}{30}=30$ (phút).
			\end{center}
			\item Từ câu a, ta có\\
			Trong một phút, cả ba vòi chảy được $\dfrac{1}{30}$ (bể).\\
			Trong một phút, hai vòi II và III chảy được $\dfrac{1}{60}$ bể.\\
			Nên trong một phút vòi I chảy được $\dfrac{1}{30}-\dfrac{1}{60}=\dfrac{1}{60}$ (bể). \\
			Vậy thời gian vòi I chảy một mình đầy bể là $1:\dfrac{1}{60}=60$ phút.\\
			Tương tự, trong một phút vòi II chảy được $\dfrac{1}{30}-\dfrac{1}{36}=\dfrac{1}{180}$ (bể).\\
			Thời gian vòi II chảy một mình đầy bể là $1:\dfrac{1}{180}=180$ phút.\\
			Trong một phút vòi III chảy được $\dfrac{1}{30}-\dfrac{1}{45}=\dfrac{1}{90}$ (bể).\\
			Thời gian vòi III chảy một mình đầy bể là $1:\dfrac{1}{90}=90$ phút.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Phúc Đức, dự án 6SA19-NC1]%[6D3G16]
	Ba người đến cửa hàng mua một số táo. \\
	Người I mua $\dfrac{1}{2}$ số táo rồi mua thêm $\dfrac{1}{2}$ quả. \\
	Người II mua $\dfrac{2}{3}$ số táo còn lại rồi mua thêm $\dfrac{2}{3}$ quả.\\
	Người III mua $\dfrac{3}{4}$ số còn lại rồi mua thêm $\dfrac{3}{4}$ quả thì vừa hết số táo của cửa hàng. \\
	Tính số táo của cửa hàng có lúc đầu.
	\loigiai
	{
		Giải bằng cách tính ngược từ cuối.\\
		Người III mua $\dfrac{3}{4}$ số còn lại rồi mua thêm $\dfrac{3}{4}$ quả thì hết nên $\dfrac{3}{4}$ quả là $1-\dfrac{3}{4}=\dfrac{1}{4}$ (số còn lại sau khi người II mua).\\
		Số táo còn lại sau khi người II mua là 
		\begin{center}
			$\dfrac{3}{4}:\dfrac{1}{4}=3$ (quả).
		\end{center}
		$3+\dfrac{2}{3}$ quả là $1-\dfrac{2}{3}=\dfrac{1}{3}$ (số táo còn lại sau khi người I mua).\\
		Số táo còn lại sau khi người I mua là 
		\begin{center}
			$3\dfrac{2}{3}:\dfrac{1}{3}=11$ (quả).
		\end{center}
		$11+\dfrac{1}{2}$ quả là $1-\dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{2}$ (số táo lúc đầu của cửa hàng).\\
		Số táo lúc đầu của cửa hàng là 
		\begin{center}
			$11\dfrac{1}{2}:\dfrac{1}{2}=23$ (quả).
		\end{center}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Phúc Đức, dự án 6SA19-NC1]%[6D3G16]
	Một số học sinh được thưởng một số vở.\\
	Bạn I được thưởng $2$ quyển vở và $\dfrac{1}{5}$ số còn lại.\\
	Bạn II được thưởng $4$ quyển vở và $\dfrac{1}{5}$ số còn lại.\\
	Bạn III được thưởng $6$ quyển vở và $\dfrac{1}{5}$ số còn lại.
	%$\ldots$\\
	\dotlineEX{1} % Tạo các dòng kẻ trong tài liệu
	\noindent Cứ như vậy thì số vở được chia đều cho các bạn và không còn thứa quyển nào. Tính số học sinh được thưởng và số vở.
	\loigiai
	{
		Giải bằng cách tính ngược từ cuối.\\
		Xét số vở của bạn cuối cùng được nhận và bạn áp chót được nhận.\\
		Bạn áp chót được nhận $A$ quyển vở và $\dfrac{1}{5}$ số còn lại. Kí hiệu số còn lại đó là $B$ thì bạn áp chót nhận $A+\dfrac{1}{5}B$ (quyển).\\
		Bạn cuối cùng nhận nốt $\dfrac{4}{5}B$, hay theo qui luật của bài toán thì bạn cuối cùng nhận $A+2$ quyển (vì không còn số còn lại nữa).\\
		Do số vở của mỗi người bằng nhau nên $A+\dfrac{1}{5}B=A+2$, do đó $\dfrac{1}{5}B=2$.\\
		Bạn cuối cùng nhận được $\dfrac{4}{5}B$, tức là $2\cdot 4=8$ (quyển vở).\\
		Theo qui luật của đề bài thì bạn cuối cùng là bạn thứ 
		\begin{center}
			$8:2=4$.
		\end{center}
		Vậy có $4$ học sinh nhận phần thưởng.\\
		Tổng số vở là 
		\begin{center}
			$8\cdot 4=32$ (quyển).
		\end{center}
	}
\end{bt}
