\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9H-CD1]
\chapter*{CHỦ ĐỀ 1 \\ CHỨNG MINH ĐẲNG THỨC HÌNH HỌC}
\addcontentsline{toc}{chapter}{HÌNH HỌC - CHỦ ĐỀ 1  \\ CHỨNG MINH ĐẲNG THỨC HÌNH HỌC}
\setcounter{section}{0}
\setcounter{ex}{0}
\section{Các dạng toán liên quan đến tam giác}
\subsubsection{Cơ sở lí thuyết}
\begin{dn}
	Tam giác vuông là một tam giác có một góc là góc vuông (góc bằng $90^\circ$).
\end{dn}

\begin{dn}
	Tam giác cân là tam giác có hai cạnh bằng nhau.
\end{dn}

\begin{dn}
	Tam giác đều là tam giác có ba cạnh bằng nhau.
\end{dn}

\begin{dn}
	Hai tam giác bằng nhau là hai tam giác có các cạnh tương ứng bằng nhau, các góc tương ứng bằng nhau.
\end{dn}

\begin{dn}
	Đường trung bình của tam giác là đoạn thẳng nối trung điểm hai cạnh của tam giác.
\end{dn}

\begin{hq}
	Đường trung bình của tam giác song song với cạnh thứ ba và bằng nửa cạnh ấy.
\end{hq}

\begin{dn}
	Đường cao của tam giác là đoạn thẳng nối từ đỉnh và vuông góc với cạnh đối diện đỉnh đó. Một tam giác có ba đường cao. Giao điểm của ba đường cao gọi là trực tâm của tam giác.
\end{dn}

\begin{dn}
	Đường trung tuyến của tam giác là đường thẳng kẻ từ đỉnh và đi qua trung điểm của cạnh đối diện với đỉnh đó. Một tam giác cóc ba đường trung tuyến. Giao điểm của ba đường trung tuyến gọi là trọng tâm của tam giác. Khoảng cách từ đỉnh đến trọng tâm bằng hai phần ba độ dài đường trung tuyến xuất phát từ đỉnh đó.
\end{dn}

\begin{dn}
	Đường trung trực là  đường thẳng vuông góc với một cạnh tại trung điểm của nó. Một tam giác có ba đường trung trực.
\end{dn}

\begin{dn}
	Đường phân giác là đường thẳng chia một góc thành hai góc có số đo bằng nhau. Một tam giác có ba đường phân giác.
\end{dn}

\begin{dl}
	(Định lý Py-ta-go thuận) Trong tam giác vuông, bình phương cạnh huyền bằng tổng bình phương hai cạnh góc vuông.
\end{dl}

\begin{dl}
	(Định lý Py-ta-go đảo) Tam giác có tổng bình phương một cạnh bằng tổng bình phương hai cạnh còn lại thì tam giác đó là tam giác vuông.
\end{dl}

\begin{dl}
	(Định lý Thales thuận) Nếu một đường thẳng song song với một cạnh của tam giác và cắt hai cạnh còn lại thì nó định ra trên hai cạnh đó những đoạn thẳng tương ứng tỉ lệ. 
\end{dl}

\begin{dl}
	(Định lý Thales đảo) Nếu một đường thẳng cắt hai cạnh của một tam giác và định ra trên hai cạnh ấy những đoạn thẳng tương ứng tỉ lệ thì đường thẳng đó song song với cạnh còn lại của tam giác.
\end{dl}

\begin{hq}
	Nếu một đường thẳng cắt hai cạnh của một tam giác và song song với cạnh còn lại thì nó tạo thành một tam giác mới đồng dạng với tam giác đã cho.
\end{hq}

\begin{tc}
	Tổng ba góc trong một tam giác bằng $180^\circ.$
\end{tc}

\begin{tc}
	Trong tam giác độ dài một cạnh bao giờ cũng lớn hơn hiệu và nhỏ hơn tổng độ dài hai cạnh còn lại.
\end{tc}

\begin{tc}
	Trong tam giác cạnh đối diện với góc lớn hơn thì lớn hơn. Góc đối diện với cạnh lớn hơn là góc lớn hơn.
\end{tc}

\begin{dn}
Tam giác nội tiếp, ngoại tiếp, bàng tiếp đường tròn. Tính chất đường phân giác, đường trung tuyến tam giác vuông kẻ từ đỉnh góc vuông.\\
Trong hình học, đường tròn ngoại tiếp của một đa giác là một đường tròn đi qua tất cả các đỉnh của đa giác.\\
Một đa giác có đường tròn ngoại tiếp được gọi là đa giác nội tiếp đường tròn. Tất cả các đa giác đều, các tam giác và các hình chữ nhật đều là đa giác nội tiếp đường tròn.
\end{dn}

\begin{dn}
Đường tròn nội tiếp của một tam giác là đường tròn lớn nhất nằm trong tam giác; nó tiếp xúc với cả ba cạnh của tam giác.\\
Tâm của đường tròn nội tiếp là giao điểm của ba đường phân giác trong.
\end{dn}

\begin{dn}
Một đường tròn bàng tiếp của tam giác là một đường tròn nằm ngoài tam giác, tiếp xúc với một cạnh của tam giác và với phần kéo dài của hai cạnh còn lại.
Mọi tam giác đều có 3 đường tròn bàng tiếp phân biệt, mỗi cái tiếp xúc với một cạnh.\\
Tâm của một đường tròn bàng tiếp là giao điểm của đường phân giác trong của một góc với các đường phân giác ngoài của hai góc còn lại.
\end{dn}

\begin{tc}\label{d1_gocnoitiep}
Cho tam giác $ABC$ và đường tròn nội tiếp tam giác tâm $I$. Khi đó: $\widehat{BIC}=90^\circ+\dfrac{\widehat{BAC}}{2}$
\end{tc}

\begin{hq}
Đây là một hệ quả của Tính chất \ref{d1_gocnoitiep}.\\
Gọi $J$ là tâm đường tròn bàng tiếp trong góc $\widehat{BAC}$ thì $\widehat{BJC}=90^\circ-\widehat{BAC}$.
\end{hq}

\begin{dl}
    Định lí Xeeva, Định lí Menelauyt
\end{dl}
\begin{dn}
Tam giác đồng dạng, đường trung bình tam giác, đường trung bình hình thang
\end{dn}
\begin{hq}
    Nội dung hệ quả
\end{hq}
\begin{tc}
    Tỉ số diện tích, trung tuyến, đường cao hai tam giác đồng dạng
\end{tc}
\begin{dl} {\rm \bf (Định lý Ceva)}\label{Ceva}%[8H3K2]
	Cho tam giác $ABC$. Các điểm $A’, B’, C’$ lần lượt thuộc các đường thẳng $BC, CA, AB$. Khi đó $AA’, BB’, CC’$ đồng quy khi và chỉ khi  $\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = 1$.
	\loigiai{
		
		\immini{ $(\Rightarrow)$ Qua $A$ kẻ đường thẳng song song
			với $BC$ cắt đường thẳng $BB’, CC’$ tại $M, N$. Theo Định lý Talet ta có
			
			$\dfrac{B'C}{B'A}=\dfrac{BC}{AM}$; $\dfrac{C'A}{C'B}=\dfrac{AN}{BC}$; $\dfrac{A'B}{A'C}=\dfrac{AM}{AN}$.
			
			Vậy $\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B}=\dfrac{AM}{AN}\cdot \dfrac{BC}{AM}\cdot \dfrac{AN}{BC} =1$.
			
			$(\Leftarrow)$  Gọi $I$ là giao của $BB’$ và $CC’$. 
			Giải sử $AI$ cắt $BC$ tại $A"$,  suy ra $A"$ cũng thuộc $BC$.  Theo phần thuận ta có $\dfrac{A''B}{A''C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = 1$, từ giả thiết 
			$\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = 1$, suy ra $\dfrac{A'B}{A'C}=\dfrac{A''B}{A''C}.$ Từ đó dẫn đến $A' \equiv A''.$ Do vậy $AA’, BB’, CC’$ đồng quy. }{\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A, -3/7/N, 7/7/M}    		
			\tkzInterLL(C,N)(B,M) \tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(C,N)(B,A) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzInterLL(C,A)(B,M) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzInterLL(I,A)(B,C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawSegments(M,N A,B A,C C,B A,A' B,M C,N)    		
			\tkzLabelPoints[left=0.3](C')  
			\tkzLabelPoints[right=0.3](I,B')     	
			\tkzLabelPoints[above](A,M,N) 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}} 
	}
\end{dl}

\begin{dl} {\rm \bf (Định lý Ceva dạng lượng giác)}%[8H1K2]
	Cho tam giác nhọn $ABC$. Các điểm $A’, B’, C’$ lần lượt thuộc các đường thẳng $BC, CA, AB$. Khi đó $AA’, BB’, CC’$ đồng quy khi và chỉ khi  
	\begin{center}
		$\dfrac{\sin \widehat{A'AB}}{\sin \widehat{A'AC}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{B'BC}}{\sin \widehat{B'BA}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{C'CA}}{\sin \widehat{C'CB}} = 1$.
	\end{center}
	\loigiai{
		
		
		\immini{ Từ Định lý \ref{Ceva} ta chỉ cần chứng minh  
			
			$\dfrac{\sin \widehat{A'AB}}{\sin \widehat{A'AC}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{B'BC}}{\sin \widehat{B'BA}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{C'CA}}{\sin \widehat{C'CB}} = \dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B}.$
			
			Trước hết, ta chứng minh rằng với mọi tam giác $MNP$ có góc $\widehat{NMP}$ nhọn luôn có $S_{\triangle MNP} = \dfrac{1}{2}MN . MP . \sin\widehat{NMP} (*)$. Gọi $H$ là chân đường cao hạ từ $N$ xuống $MP$. Khi đó ta có $NH = MN.\sin \widehat{NMP}$. Suy ra 
			$S_{\triangle MNP} = \dfrac{1}{2} MH . MP = \dfrac{1}{2}MN . MP . \sin\widehat{NMP}.$}{ \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzDefPoints{0/0/N,7/0/P,2/7/M}    		
			\tkzDrawAltitude(N,M)(P) \tkzGetPoint{H}   
			\tkzDrawSegments(M,N N,P P,M P,H)    	
			\tkzLabelPoints[left](N,H)    		
			\tkzLabelPoints[right](M,P)
			\tkzMarkRightAngle(P,H,M)
			%\tkzMarkAngle(N,M,P) 	
			\end{tikzpicture}}
		
		\immini{Xét tam giác $BAA'$ và $CAA'$, vì hai tam giác chung đỉnh $A$ và hai cạnh đáy cùng nằm trên đường thẳng $BC$ nên ta có $\dfrac{S_{\triangle A'BA}}{S_{\triangle A'BC}} = \dfrac{A'B}{A'C}$. Mặt khác theo công thức $(*)$, ta có $\dfrac{S_{\triangle A'BA}}{S_{\triangle A'BC}} = \dfrac{\frac{1}{2}AB.AA’.\sin \widehat{A'AB}}{\frac{1}{2}AC.AA’.\sin \widehat{A'AC}} =  \dfrac{AB.\sin \widehat{A'AB}}{AC.\sin \widehat{A'AC}}.$ Suy ra $\dfrac{\sin \widehat{A'AB}}{\sin \widehat{A'AC}} =  \dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{AC}{AB}.$ Chứng minh tương tự ta có $\dfrac{\sin \widehat{B'BC}}{\sin \widehat{B'BA}} =  \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{BA}{BC},$ $\dfrac{\sin \widehat{C'CA}}{\sin \widehat{C'CB}} =  \dfrac{C'A}{C'B}\cdot \dfrac{CB}{CA}.$ Do đó  $\dfrac{\sin \widehat{A'AB}}{\sin \widehat{A'AC}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{B'BC}}{\sin \widehat{B'BA}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{C'CA}}{\sin \widehat{C'CB}} = \dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{AC}{AB}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{BA}{BC} \cdot \dfrac{C'A}{C'B} \cdot \dfrac{CB}{CA}.$ Vậy $\dfrac{\sin \widehat{A'AB}}{\sin \widehat{A'AC}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{B'BC}}{\sin \widehat{B'BA}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{C'CA}}{\sin \widehat{C'CB}}= \dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B}.$ }{\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A, -3/7/N, 7/7/M}    		
			\tkzInterLL(C,N)(B,M) \tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(C,N)(B,A) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzInterLL(C,A)(B,M) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzInterLL(I,A)(B,C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawSegments(A,B A,C C,B A,A' B,B' C,C')	
			\tkzLabelPoints[left=0.3](C')  
			\tkzLabelPoints[right=0.3](I,B')     	
			\tkzLabelPoints[above](A) 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
		
	}
\end{dl}

\begin{dl} {\rm \bf (Định lý Menelaus)}%[8H3K2]
	Cho tam giác $ABC$. Các điểm $A’, B’, C’$ lần lượt nằm trên các đường thẳng $BC, CA, AB$ sao cho trong chúng hoặc không có điểm nào, hoặc có đúng $2$ điểm thuộc các cạnh của tam giác $ABC$. Khi đó $A’, B’, C’$ thẳng hàng khi và chỉ khi  $\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = 1.$
	\loigiai{
		\immini{
			Trường hợp $1$:  Trong $3$ điểm $A’, B’, C’$ có đúng $2$ điểm thuộc cạnh tam giác $ABC$. Giả sử là $B’, C’.$ 
			
			$(\Rightarrow)$  Qua $A$ kẻ đường thẳng song song với $BC$ cắt đường thẳng $B’C’$ tại $M.$  Theo Định lý Talet ta có  $\dfrac{C'A}{C'B} =  \dfrac{AM}{A'B};  \dfrac{B'C}{B'A}  =\dfrac{A'C}{AM}. $ Vậy $\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = \dfrac{AM}{A'B}\cdot   \dfrac{A'C}{AM} \cdot \dfrac{A'B}{A'C} =1$
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A, -4/7/M, 9/0/A'}    		
			\tkzInterLL(A',M)(B,A) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzInterLL(A',M)(A,C) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzDrawSegments(A,B A,C A',B M,A' M,A)	
			\tkzLabelPoints[left=0.3](C')  	
			\tkzLabelPoints[right=0.2](B') 
			\tkzLabelPoints[above](A, M) 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
		
		
		\noindent  $(\Leftarrow)$ Gọi $A"$ là giao của $B’C’$ với $BC$. 
		Theo chứng minh trên  ta có   
		mà   nên. Do $B’, C’$ lần lượt thuộc cạnh $CA, AB$ 
		nên $A''$ nằm ngoài cạnh $BC$.
		Vậy   và $A’, A''$  nằm ngoài cạnh $BC$ suy ra $A' \equiv A''$ . Do đó $A’, B’, C’$ thẳng hàng .
		
		\immini{
			Trường hợp $2$:  Trong $3$ điểm $A’, B’, C’$  không có  điểm nào thuộc cạnh tam giác $ABC$.
			
			$(\Rightarrow)$  Qua $A$ kẻ đường thẳng song song với $BC$ cắt đường thẳng $B’C’$ tại $M.$  Theo Định lý Talet ta có  $\dfrac{C'A}{C'B} =  \dfrac{AM}{A'B};  \dfrac{B'C}{B'A}  =\dfrac{A'C}{AM}. $ Vậy $\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = \dfrac{AM}{A'B}\cdot   \dfrac{A'C}{AM} \cdot \dfrac{A'B}{A'C} =1$
			
			$(\Leftarrow)$ Gọi $A"$ là giao của $B’C’$ với $BC$. 
			Theo chứng minh trên  ta có   
			mà   nên. Do $B’, C’$ lần lượt thuộc cạnh $CA, AB$ 
			nên $A''$ nằm ngoài cạnh $BC$.
			Vậy   và $A’, A''$  nằm ngoài cạnh $BC$ suy ra $A' \equiv A''$ . Do đó $A’, B’, C’$ thẳng hàng .
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A, 12/0/A', 5/7/P}    		
			\tkzInterLL(A',P)(B,A) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzInterLL(A',P)(A,C) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzInterLL(A',P)(B,C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzInterLL(A,P)(B',C') \tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawSegments(A',B' A,C B,C' A',B C,B' A,M)	
			\tkzLabelPoints[left=0.3](A)  	
			\tkzLabelPoints[right=0.2](B',M) 
			\tkzLabelPoints[above](C') 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{dl}

\subsubsection{Các dạng toán}

\begin{dang}{Đường tròn nội tiếp, đường tròn ngoại tiếp tam giác}
Chứng minh $O$ là tâm đường tròn ngoại tiếp trong.\\
1.	Chứng minh $O$ là giao điểm của hai đường trung trực trong tam giác.\\
2.	Chứng minh $O$ cách đều ba đỉnh của tam giác.\\
Chứng minh $O$ là tâm đường tròn nội tiếp tam giác.\\
1.	Chứng minh $O$ là giao điểm của hai đường phân giác trong tam giác.\\
2.	Chứng minh $O$ cách đều ba cạnh của tam giác.\\
Chứng minh $O$ là tâm đường tròn bàng tiếp góc $A$ của tam giác $ABC$.\\
Chứng minh $K$ là giao điểm của phân giác trong góc $\widehat{BAC}$ và phân giác ngoài của góc $B$ (hay $C$).
\end{dang}

\begin{vd}%[Dũng Lê]%[9H3K8]
Cho tam giác $ABC$ nhọn có $\widehat{BAC}=60^\circ, AB>AC$. Gọi $I$ và $H$ lần lượt là tâm đường tròn nội tiếp và trực tâm của tam giác.
\begin{enumerate}[a)]
\item Chứng minh $B,I,H,C$ cùng thuộc một đường tròn.
\item Chứng minh $2\widehat{AHI}=3\widehat{ABC}$.
\end{enumerate}
\loigiai{
\immini{
\begin{enumerate}[a)]
\item Ta có $\widehat{BIC}=90^\circ+\dfrac{\widehat{BAC}}{2}=90^\circ+\dfrac{60^\circ}{2}=120^\circ$.\\
Do đó ta chỉ cần chứng minh $\widehat{BHC}=120^\circ$ nữa là xong.\\
Kẻ các đường cao $AD, BE, CF$, khi đó ta có ngay tứ giác $AFHE$ nội tiếp đường tròn. Suy ra $\widehat{BHC}=\widehat{FHE}=180^\circ-\widehat{FAE}=120^\circ$.\\
Vậy ta có $B,H,I,C$ cùng nằm trên một đường tròn.
\item Ta có $\widehat{AHI}=180^\circ-\widehat{IHD}=180^\circ-\widehat{IHB}-\widehat{BHD}\\
=180^\circ-\widehat{ICB}-(90^\circ-\dfrac{\widehat{ABC}}{2})=180^\circ-\dfrac{3}{2}\widehat{BCA}$.\\
Do đó $\widehat{AHI}=180^\circ-\dfrac{3}{2}(120^\circ-\widehat{ABC})=\dfrac{3}{2}\widehat{ABC}$.\\
Suy ra điều phải chứng minh.
\end{enumerate}
}{
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1,font=\footnotesize]
\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,1/3/A}
\tkzInit[xmin=-1,xmax=5,ymin=-1,ymax=4]
\tkzClip
\tkzInCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{I}
\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](A)\tkzGetPoint{D}
\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](I)\tkzGetPoint{d}
\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](B)\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[projection=onto B--A](C)\tkzGetPoint{F}
\tkzInterLL(A,D)(B,E)\tkzGetPoint{H}
\tkzDrawCircle(I,d)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,D B,E C,F I,B I,C I,H)
\tkzDrawPoints(A,B,C,I,D)
\tkzLabelPoints[above](A,I)
\tkzLabelPoints[left](F,H)
\tkzLabelPoints[right](E)
\tkzLabelPoints[below](B,C,D)
\tkzMarkRightAngles(A,D,C B,E,A)
\end{tikzpicture}
}
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Dũng Lê]%[9H3G8]
Cho tam giác $ABC$ nội tiếp $(O;R)$ có $H$ là trực tâm.
\begin{enumerate}[a)]
\item Chứng minh rằng các điểm đối xứng $H_1, H_2, H_3$ của trực tâm $H$ lần lượt qua các cạnh $AB, BC, CA$ nằm trên đường tròn $(O;R)$. Suy ra các tam giác $HBC, HCA, HAB$ có bán kính đường tròn ngoại tiếp bằng nhau.
\item Gọi $O_1, O_2, O_3$ lần lượt là tâm đường tròn ngoại tiếp các tam giác $HBC, HCA, HAB$. Chứng minh rằng $\triangle O_1O_2O_3=\triangle ABC$.
\end{enumerate} 
\loigiai{
\begin{enumerate}[a)]
\item Ta có $\widehat{H_2BC}=\widehat{HBC}$ và $\widehat{HBC}=\widehat{HAC}$, suy ra $\widehat{H_2BC}=\widehat{HAC}=\widehat{H_2AC}$, suy ra tứ giác $ABH_2C$ nội tiếp. Do đó $H_2$ nằm trên dường tròn $(O,R)$.\\
Chứng minh tương tự ta cũng có $H_1$ và $H_3$ cùng nằm trên đường tròn $(O,R)$.\\
Ta thấy tam giác $H_2BC$ nhận đường tròn $(O;R)$ là đường tròn ngoại tiếp. Mà tam giác $HBC = H_2BC$ (do đối xứng). Suy ra, đường tròn ngoại tiếp tam giác $HBC$ có bán kính là $R$. 
Chứng minh tương tự cho các tam giác $HAC$ và $HAB$. \\
Vậy, các tam giác $HBC, HCA, HAB$ có bán kính đường tròn ngoại tiếp bằng nhau và bằng $R$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1,font=\footnotesize]
\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,1/3/A}
\tkzInit[xmin=-1.5,xmax=4.5,ymin=-1.5,ymax=3.6]
\tkzClip
\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](A)\tkzGetPoint{a}
\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](B)\tkzGetPoint{b}
\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](C)\tkzGetPoint{c}
\tkzInterLL(A,a)(B,b)\tkzGetPoint{H}
\tkzDefPointBy[reflection=over A--B](H)\tkzGetPoint{H1}
\tkzDefPointBy[reflection=over C--B](H)\tkzGetPoint{H2}
\tkzDefPointBy[reflection=over A--C](H)\tkzGetPoint{H3}
\tkzDefPointBy[reflection=over A--B](O)\tkzGetPoint{O1}
\tkzDefPointBy[reflection=over C--B](O)\tkzGetPoint{O2}
\tkzDefPointBy[reflection=over A--C](O)\tkzGetPoint{O3}
\tkzDrawCircle(O,A)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,H2 B,H3 C,H1 H2,B H2,C)
\tkzDrawPoints(A,B,C,H,H1,H2,H3,O,O1,O2,O3)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](H,B)
\tkzLabelPoint[left](H1){$H_1$}
\tkzLabelPoint[below](H2){$H_2$}
\tkzLabelPoint[above](H3){$H_3$}
\tkzLabelPoint[right](O1){$O_1$}
\tkzLabelPoint[right](O2){$O_2$}
\tkzLabelPoint[right](O3){$O_3$}
\tkzLabelPoints[below](C)
\tkzLabelPoints[right](O)
\tkzMarkRightAngles(A,a,C B,b,C C,c,A)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Do tính đối xứng nên tâm $O_1,O_2,O_3$ đối xứng với tam $O$ qua các cạnh $AB, BC, AC$.\\
Xét hai tam giác $OAB$ và $BO_1O_2$, ta có:\\
$BO_1=BO=R=OA$ và $BO_2=BO=R=OC,\widehat{O_1BO_2}=2\widehat{ABC}$ (tính đối xứng), $\widehat{AOC}=2\widehat{ABC}$ (góc ở tâm).\\
Suy ra $\widehat{O_1BO_2}=\widehat{AOC}$, suy ra $\triangle OAC=\triangle O_1BO_2$, do đó $AC=O_1O_2$.\\
Chứng minh tương tự ta có $AB=O_2O_3; BC=O_1O_3$, suy ra $\triangle ABC=\triangle O_1O_2O_3$.
\end{enumerate}
}
\end{vd}
    
\begin{center}
    \textbf{LUYỆN TẬP}
\end{center}

\noindent \textbf{CƠ BẢN}
\begin{bt}%[Dũng Lê]%[9H3K8]
Cho $\triangle ABC$ có ba góc nhọn nội tiếp đường tròn $(O,R)$. Các phân giác của các góc $\widehat{ABC},\widehat{ACB}$ lần lượt cắt đường tròn tại $E,F$.
\begin{enumerate}[a)]
\item CMR $OF\perp AB$ và $OE\perp AC$.
\item Gọi $M,N$ lần lượt là giao điểm của $OF$ với $AB$ và $OE$ với $AC$. CMR tứ giác $AMON$ nội tiếp và tính diện tích hình tròn ngoại tiếp tứ giác này.
\item Gọi $I$ là giao điểm của $BE$ và $CF$, $D$ là điểm đối xứng của $I$ qua $BC$. CMR $ID\perp MN$.
\loigiai{
\begin{enumerate}[a)]
\item Ta có $\heva{&\widehat{BCF}=\widehat{ACF}\\&\widehat{AFC}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\wideparen{AF}\\&\widehat{BFC}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\wideparen{BF}}\Rightarrow \text{sđ}\wideparen{BF}=\text{sđ}\wideparen{AF}$, suy ra $F$ nằm giữa cung nhỏ $\wideparen{AB}$.\\
Do đó $OF\perp AB$.\\
Chứng minh tương tự ta cũng có $OE\perp AC$.
\item Dễ thấy $\widehat{AMO}+\widehat{ANO}=180^\circ$, suy ra tứ giác $AMON$ nội tiếp đường tròn có tâm là trung điểm cạnh $AO$ và bán kính $r=\dfrac{OA}{2}=\dfrac{R}{2}$.\\
Diện tích của hình tròn ngoại tiếp $S=\pi r^2=\dfrac{\pi R^2}{4}$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1,font=\footnotesize]
\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,1/3/A}
\tkzInit[xmin=-1.5,xmax=4.5,ymin=-1.5,ymax=3.6]
\tkzClip
\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
\tkzDefLine[bisector](A,B,C)\tkzGetPoint{b}
\tkzDefLine[bisector](A,C,B)\tkzGetPoint{c}
\tkzInterLC(B,b)(O,A)\tkzGetSecondPoint{E}
\tkzInterLC(C,c)(O,A)\tkzGetSecondPoint{F}
\tkzInterLL(B,E)(C,F)\tkzGetPoint{I}
\tkzInterLL(O,E)(C,A)\tkzGetPoint{N}
\tkzInterLL(B,A)(O,F)\tkzGetPoint{M}
\tkzDefPointBy[reflection=over B--C](I)\tkzGetPoint{D}
\tkzDrawCircle(O,A)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A B,E C,F M,N O,E O,F I,D)
\tkzDrawPoints(A,B,C,E,F,I,M,N,D)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](F,B,M)
\tkzLabelPoints[below](I,D)
\tkzLabelPoints[right](O,E,C,N)
\tkzMarkRightAngles(O,M,A O,N,A)
\end{tikzpicture}
\end{center}
\item Ta có $MN$ là đường trung bình của tam giác $ABC$, suy ra $MN\parallel BC$ mà $ID\perp BC$, suy ra $ID\perp MN$.
\end{enumerate}
}
\end{enumerate}
\end{bt}

\begin{bt}%[9H3K8]
Cho tam giác $ABC$ ngoại tiếp đường tròn $(I)$. Gọi $K$ là tâm của đường tròn ngoại tiếp tam giác $BIC$. Chứng minh $A,I,K$ thẳng hàng.
\loigiai{
\immini{
Ta có $\widehat{BIC}=90^\circ+\dfrac{\widehat{BAC}}{2}$.\\
Suy ra: $\widehat{BKC}=180^\circ-\widehat{BAC}$.\\
Do đó tứ giác $KBAC$ nội tiếp. \\
Suy ra $\widehat{IKC}=\widehat{ABC}$ nên\\ $\widehat{KIC}=\dfrac{180^\circ-\widehat{IKC}}{2}=\dfrac{180^\circ-\widehat{ABC}}{2}$.\hfill(1)\\
Mà $\widehat{AIC}=90^\circ+\dfrac{\widehat{BAC}}{2}$.\hfill(2)\\
Từ (1) và (2) ta có $A,I,K$ thẳng hàng.
}{
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1,font=\footnotesize]
\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/C,3/2/B}
\tkzInit[xmin=-.5,xmax=5,ymin=-.5,ymax=2.5]
\tkzClip
\tkzInCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{I}
\tkzCircumCenter(I,B,C)\tkzGetPoint{K}
\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](I)\tkzGetPoint{i}
\tkzDrawCircle(I,i)
\tkzDrawCircle(K,B)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,K I,B I,C)
\tkzDrawPoints(A,B,C,I,K)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](B)
\tkzLabelPoints[below](K,I,C)
\end{tikzpicture}
}
}
\end{bt}


\noindent \textbf{NÂNG CAO}
\begin{bt}%[Dũng Lê]%[9H3G8]
	Cho tam giác $ABC$ nội tiếp đường tròn $(O)$ cố định, $B, C$ cố định, $A$ di chuyển trên $(O)$. $D$ thuộc đoạn $BC$ sao cho $AD$ là phân giác $\widehat{BAC}$. Đường tròn $(K)$ qua $A$ và tiếp xúc với $BC$ tại $D$.
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Chứng minh rằng $(K)$ tiếp xúc $(O)$.
		\item Gọi $(K)$ giao $CA, AB$ lần lượt tại $E, F$ khác $A$. $BE, CF$ lần lượt cắt $(K)$ tại $G, H$ khác $E, F$. $AG, AH$ cắt $BC$ lần lượt tại $M, N$. Chứng minh rằng độ dài $MN$ luôn không đổi khi $A$ di chuyển.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}[a)]
			\item Gọi $AD$ cắt đường tròn $(O)$ tại điểm thứ hai là $T$. Ta có $TB=TC$, suy ra $OT \perp BC$. \\
			Mặt Khác $(K)$ tiếp xúc $BC$ tại $D$ nên $KD \perp BC$ do đó $KD \parallel OT$.\\
			Suy ra $\widehat{KAT}=\widehat{KAD}=\widehat{KDA}=\widehat{OTA}=\widehat{OAT}$ nên $A, K, O$ thẳng hàng hay $(K, KA)$ tiếp xúc $(O, OA)$.
			\immini{
				\item Ta có $\triangle BDF \backsim \triangle BAD, \triangle CDE \backsim \triangle CAD$ do đó $BD^2=BF.BA, CD^2=CE.CA$, suy ra $\dfrac{BF}{CE} = \dfrac{BD^2}{CD^2}.\dfrac{CA}{BA}=\dfrac{AB^2}{AC^2}.\dfrac{AC}{AB}=\dfrac{AB}{AC}$ nên $EF \parallel BC$ theo định lí Thales. \\
				Do đó $\widehat{MBE}=\widehat{BEF}=\widehat{MAB}$ hay $\triangle MBG \backsim \triangle MAB$, suy ra $MB^2=MG.MA=MD^2$ hay $M$ là trung điểm $BD$. Tương tự, $N$ là trung điểm $CD$ nên $MN= \dfrac{BC}{2}$. Ta có đpcm.
			}{
				\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1,font=\footnotesize]
				\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,1/3/A}
				\tkzInit[xmin=-.5,xmax=4.5,ymin=-2,ymax=3.6]
				\tkzClip
				\tkzCircumCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{O}
				\tkzDefLine[bisector](B,A,C)\tkzGetPoint{a}
				\tkzInterLL(A,a)(B,C)\tkzGetPoint{D}
				\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{I}
				\tkzDefLine[perpendicular=through I](A,D)\tkzGetPoint{a}
				\tkzDefLine[perpendicular=through D](B,C)\tkzGetPoint{a'}
				\tkzInterLL(I,a)(D,a')\tkzGetPoint{K}
				\tkzInterLC(A,D)(O,A)\tkzGetFirstPoint{T}
				\tkzInterLC(A,C)(K,A)\tkzGetSecondPoint{E}
				\tkzInterLC(A,B)(K,A)\tkzGetFirstPoint{F}
				\tkzInterLC(E,B)(K,A)\tkzGetSecondPoint{G}
				\tkzInterLC(C,F)(K,A)\tkzGetFirstPoint{H}
				\tkzInterLL(A,G)(B,C)\tkzGetPoint{M}
				\tkzInterLL(A,H)(B,C)\tkzGetPoint{N}
				\tkzDrawCircle(O,A)
				\tkzDrawCircle(K,D)
				\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,M A,N A,T A,O K,D T,B T,C O,T)
				\tkzDrawPoints(A,B,C,K,O,D,T,E,F,G,H,M,N)
				\tkzLabelPoints[above](A,G,H)
				\tkzLabelPoints[left](B,F)
				\tkzLabelPoints[below](D,T,M,N)
				\tkzLabelPoints[right](C,O,K,E)
				\end{tikzpicture}
			}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dũng Lê]%[9H3K8]
	Cho tam giác $ABC$, đường tròn nội tiếp $(I)$ tiếp xúc $BC, CA, AB$ lần lượt tại $D, E, F$. Gọi $K, L$ lần lượt là hình chiếu của $A$ trên $DE, DF$. Gọi $IA$ giao $EF$ tại $M$.
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Chứng minh rằng $M$ là trực tâm tam giác $DKL$.
		\item Gọi $P$ đối xứng $E$ qua $K$. $Q$ đối xứng $F$ qua $L$. Chứng minh rằng $QE, PF$ cắt nhau trên đường tròn $(I)$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}[a)]
				\item Gọi $H,K$ lần lượt là giao điểm của $LM,KM$ với $DK,LD$.\\
				Tam giác $ABC$ ngoại tiếp đường tròn $(I)$, suy ra $\triangle AEF$ cân tại $A$, suy ra $AM\perp EF$.\\
				Ta có: $\widehat{MFG}=\widehat{DEC}=\widehat{AEK}$ (cùng chắn cung $DE$).\\
				$\widehat{AME}=\widehat{AKE}=90^\circ$, suy ra tứ giác $AKEM$ nội tiếp, suy ra $\widehat{KME}=\widehat{EAK}$.\\
				Do đó, $\widehat{MFG}+\widehat{FMG}=\widehat{AEK}+\widehat{EAG}=90^\circ\Rightarrow \widehat{FGM}=90^\circ\Rightarrow KG\perp LD$.\\
				Chứng minh tương tự ta có $LH\perp DK$. Do đó $M$ là trực tâm của $\triangle DLK$.
				\begin{center}
				\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1.5,font=\footnotesize]
				\tkzDefPoints{0/0/B,4/0/C,1/3/A}
				\tkzInit[xmin=-1.5,xmax=4.5,ymin=-1.5,ymax=3.6]
				\tkzClip
				\tkzInCenter(A,B,C)\tkzGetPoint{I}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](I)\tkzGetPoint{F}
				\tkzDefPointBy[projection=onto C--B](I)\tkzGetPoint{D}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](I)\tkzGetPoint{E}
				\tkzDefPointBy[projection=onto D--E](A)\tkzGetPoint{K}
				\tkzDefPointBy[projection=onto D--F](A)\tkzGetPoint{L}
				\tkzInterLL(I,A)(E,F)\tkzGetPoint{M}
				\tkzInterLL(L,D)(M,K)\tkzGetPoint{G}
				\tkzInterLL(L,M)(D,K)\tkzGetPoint{H}
				\tkzDefPointBy[symmetry=center K](E)\tkzGetPoint{P}
				\tkzDefPointBy[symmetry=center L](F)\tkzGetPoint{Q}
				\tkzInterLL(Q,E)(P,F)\tkzGetPoint{T}
				\tkzMarkAngles[fill=gray,mkpos=.2,size=.2](D,F,E D,E,C A,P,E)
				\tkzDrawCircle(I,D)
				\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A P,Q L,K I,A E,F A,L A,K P,F Q,E Q,D P,D K,G)
				\tkzDrawPoints(A,B,C,E,F,I,M,D,L,K,G,H,P,Q,T)
				\tkzLabelPoints[above](A,Q,P,T)
				\tkzLabelPoints[left](L,F,B,G)
				\tkzLabelPoints[below](I,D,M)
				\tkzLabelPoints[right](K,E,C,H)
				\tkzMarkRightAngles(A,M,F A,L,D)
				\end{tikzpicture}
				\end{center}
			\item Gọi $T,T'$ lần lượt là giao điểm của $FP,QE$ với đường tròn $(I)$.\\
			Dễ thấy $\triangle AQF$ cân tại $A, \triangle BFD$ cân tại $B$, suy ra $\dfrac{180^\circ-\widehat{QAF}}{2}=\widehat{QFA}=\widehat{BFD}=\dfrac{180^\circ-widehat{FBD}}{2}\Rightarrow \widehat{QAF}=\widehat{FBD}$, so le trong.\\
			Suy ra $AQ\parallel BC$, tương tự: $AP\parallel BC$, do đó $A,P,Q$ thẳng hàng.\\
			Theo câu a thì $\widehat{EFD}=\widehat{AEP}$, mà $\widehat{AEP}=\widehat{APE}$ nên $\widehat{EFP}=\widehat{APE}$, suy ra tứ giác $QPEF$ nội tiếp.\\
			Suy ra $\widehat{PFE}=\widehat{PQE}$.\hfill(1)\\
			$AQ=AE(=AF)$, suy ra $\triangle AQE$ cân tai $A$, do đó $\widehat{AQE}=\widehat{AEQ}$.\hfill(2)\\
			Từ (1) và (2) suy ra $\widehat{PFE}=\widehat{AEQ}\Rightarrow \widehat{TFE}=\widehat{AET'}$, suy ra $T\equiv T'$. Ta có đpcm.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{dang}{Tam giác vuông, cân, đều và tam giác tạo bởi các chân đường cao}
	\begin{itemize}
		\item Tìm hiểu đề: Hiểu yêu cầu đề bài tóm tắt đề và vẽ hình
		\item Tìm lời giải của bài toán: Thường dựa vào cách chứng minh hai tam giác đồng dạng, định lý Ta-lét, tính chất đường phân giác, các hệ thức lượng trong tam giác vuông, tính chất đường trung bình, phân tích đẳng thức cần chứng minh...
	\end{itemize}
\end{dang}

\begin{vd}%[Vương Quyền]%[8H3B8]
	Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$, $AH\perp BC$. Chứng minh rằng $AB^2=BC.BH$ và $AC^2=CB.CH$.
	\loigiai{
		\immini{
			Xét $\triangle ABC$ và $\triangle HBA$ có $\heva{&\widehat{A}=\widehat{H}=90^\circ\\&\widehat{B}\,\text{(chung)} }$\\
			$\Rightarrow\triangle ABC\backsim\triangle HBA$.\\
			$\Rightarrow \dfrac{AB}{HB}=\dfrac{BC}{BA}\Rightarrow AB^2=HB.HC$.\\
			Chứng minh tương tự ta được $\triangle ACB\backsim\triangle HCA$\\
			$\Rightarrow\dfrac{AC}{HC}=\dfrac{CB}{CA}\Rightarrow CA^2=CB.HB$.
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 5/0/A}
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymin=-1,ymax=5]
			\tkzClip
			\tkzDefTriangle[pythagore](B,A)\tkzGetPoint{C}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{H}
			\tkzMarkRightAngles(C,A,B B,H,A)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,H)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzLabelPoints[below](A,B)
			\tkzLabelPoints[above](C,H)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Vương Quyền]%[8H3K8]
	Cho tam giác $ABC$ nhọn, các đường cao $BD$ và $CE$ cắt nhau tại $H$. Chứng minh rằng $AD.AC=AE.AB$.
	\loigiai{
		\immini{
			Xét $\triangle ADB$ và $\triangle AEC$ có $\widehat{ADB}=\widehat{AEC}=90^\circ$ (Vì $BD$, $CE$ là hai đường cao) và $\widehat{A}$ chung.\\
			$\Rightarrow\triangle ADB\backsim\triangle AEC$ (g.g).\\
			$\Rightarrow\dfrac{AD}{AE}=\dfrac{AB}{AC}\Rightarrow AD.AC=AE.AB$.
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
			\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=4,ymin=-0.5,ymax=3]
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/B, 1/2/A, 3/0/C}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{D}
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C)\tkzGetPoint{E}
			\tkzInterLL(B,D)(C,E)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,H)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzLabelPoints[below](B,C,H)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[right](D)
			\tkzLabelPoints[left](E)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Vương Quyền]%[8H3K8]
	(Chứng minh định lí Pitago) Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$. Chứng minh rằng $BC^2=AB^2+AC^2$.
	\loigiai{
		\immini{
			Kẻ $AK\perp BC$. Vì các góc $B$, $C$ đều nhọn nên $K\in BC$.
			\begin{itemize}
				\item $\triangle KBA$ và $\triangle ABC$ có $\widehat{BKA}=\widehat{BAC}=90^\circ$, $\widehat{B}$ chung.\\
				$\Rightarrow \triangle KBA\backsim ABC$ (g.g)\\
				$\Rightarrow \dfrac{BK}{AB}=\dfrac{AB}{BC}\Rightarrow AB^2=BK.BC$\hspace*{1cm} $(1)$
				\item $\triangle KAC$ và $\triangle ABC$ có $\widehat{AKC}=\widehat{BAC}=90^\circ$, $\widehat{C}$ chung\\
				$\Rightarrow\triangle KAC\backsim\triangle ABC$ (g.g)\\
				$\Rightarrow\dfrac{CK}{AC}=\dfrac{AC}{BC}\Rightarrow AC^2=CK.BC$\hspace*{1cm} $(2)$
			\end{itemize}
		}{
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B, 5/0/A}
			\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=5.5,ymin=-0.5,ymax=4.5]
			\tkzClip
			\tkzDefTriangle[pythagore](B,A)\tkzGetPoint{C}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{K}
			\tkzMarkRightAngles(C,A,B B,K,A)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,K)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzLabelPoints[below](A,B)
			\tkzLabelPoints[above](C,K)
			\end{tikzpicture}
		}
		Cộng vế theo vế của $(1)$ và $(2)$ ta được: $AB^2+AC^2=BK.BC+CK.BC=BC^2$.	
	}
\end{vd}



\begin{center}
	\textbf{LUYỆN TẬP}
\end{center}

\noindent \textbf{CƠ BẢN}

\begin{bt}%[Vương Quyền]%[8H3K8]
	Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$, có $AH\perp BC$. Chứng minh rằng $AH^2=BH.CH$.
	\loigiai{
		\immini{
			Xét $\triangle ABH$ và $\triangle CAH$ có $\widehat{BHA}=\widehat{CHA}=90^\circ$\\
			và $\widehat{HBA}=\widehat{HAC}$ (cùng bù với $\widehat{C}$).\\
			$\Rightarrow\triangle ABH\backsim\triangle CAH$.\\
			$\Rightarrow \dfrac{AH}{CH}=\dfrac{BH}{AH}\Rightarrow AH^2=BH.CH$.
			
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 5/0/A}
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymin=-1,ymax=5]
			\tkzClip
			\tkzDefTriangle[pythagore](B,A)\tkzGetPoint{C}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{H}
			\tkzMarkRightAngles(C,A,B B,H,A)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,H)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzLabelPoints[below](A,B)
			\tkzLabelPoints[above](C,H)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Vương Quyền]%[8H2K3]
	Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$, $AH\perp BC$. Chứng minh rằng $AB.AC=BCAH$ và $\dfrac{1}{AH^2}=\dfrac{1}{AB^2}+\dfrac{1}{AC^2}$.
	\loigiai{
		\immini{
			Từ công thức tính diện tích tam giác vuông ta có\\ 
			$S_{\triangle ABC}=\dfrac{1}{2}AB.AC=\dfrac{1}{2}AH.BC$\\
			$\Rightarrow AB.AC=BC.AH$.\\
			Từ $AB.AC=BC.AH\Rightarrow CB^2.AH^2=AB^2.AC^2$\\
			$\Rightarrow (AB^2+AC^2).AH^2=AB^2.AC^2$\\
			$\Rightarrow \dfrac{1}{AH^2}=\dfrac{1}{AB^2}+\dfrac{1}{AC^2}$.
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 5/0/A}
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymin=-1,ymax=5]
			\tkzClip
			\tkzDefTriangle[pythagore](B,A)\tkzGetPoint{C}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{H}
			\tkzMarkRightAngles(C,A,B B,H,A)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,H)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzLabelPoints[below](A,B)
			\tkzLabelPoints[above](C,H)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Vương Quyền]%[8H3B8]
	Cho tam giác $ABC$ vuông cân tại $A$. Qua $A$ vẽ đường thẳng $d$ sao cho $B$ và $C$ nằm cùng phía đối với đường thẳng $d$. Kẻ $BH$ và $CK$ vuông góc với $d$. Chứng minh rằng 
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $AK=CK$
			\item $HK=BH+CK$
		\end{enumerate}
	\end{multicols} 
	\loigiai{
		\immini{
			\begin{enumerate}
				\item Có $\widehat{HBA}=\widehat{CAK}$ (cùng phụ với $\widehat{HAB}$)\\
				$\Rightarrow\triangle ABH=\triangle CAK$ (cạnh huyền - góc nhọn).\\
				$\Rightarrow AH=CK$.
				\item Ta có $AH=CK$ tương tự $AK=BH$.\\
				$\Rightarrow AH+AK=CK+BH$.\\
				$\Rightarrow HK=CK+BH$.
			\end{enumerate}
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 5/0/C}
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymin=-1,ymax=6]
			\tkzClip
			\tkzDefTriangle[two angles=45 and 45 ](B,C)\tkzGetPoint{A}
			\coordinate (D) at ($(C)!1.5!(B)$);
			\tkzDrawAltitude(A,D)(B)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDrawAltitude(A,D)(C)\tkzGetPoint{K}
			\coordinate (d) at ($(H)!1.2!(K)$);
			\tkzMarkRightAngles(B,A,C B,H,A  A,K,C)
			\tkzDrawPoints(A,B,C)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A H,d)
			\tkzLabelPoints[below](C,B)
			\tkzLabelPoints[above](A,K,H,d)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\noindent \textbf{NÂNG CAO}

\begin{bt}%[Vương Quyền]%[8H3G8]
	Cho tam giác $ABC$ cân tại $A$, điểm $M$ thuộc cạnh $BC$. Kẻ $MD\perp AB$ $(D\in AB)$, kẻ $ME\perp AC$, $(E\in AC)$, kẻ $BH\perp AC$, $(H\in AC)$. Chứng minh $MD+ME=BH$.
	\loigiai{
		\immini{
			Qua $M$ kẻ $MK\perp BH$, $(K\in BH)$.
			Vì $MK\perp BH$, $AC\perp BH$\\
			$\Rightarrow MK\parallel AC\Rightarrow \widehat{C}=\widehat{BMK}$ (ở vị trí đồng vị)\\
			$\triangle MDB$ và $\triangle BKM$ có $\widehat{D}=\widehat{K}=90^\circ$, $\widehat{B}=\widehat{BMK}$ (cùng bằng $C$), cạnh $BM$ chung.\\
			$\Rightarrow\triangle MDB=\triangle BKM$ (g.c.g) $\Rightarrow MD=BK$ (hai cạnh tương ứng) $(1)$\\
			Tứ giác $MKHE$ có $\widehat{K}=\widehat{H}=\widehat{E}=90^\circ$ nên là hình chữ nhật $\Rightarrow ME=MH$ $(2)$\\
			Cộng $(1)$ và $(2)$ theo vế ta được $MD+ME=BK+KH=BH$ (đpcm).
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=4,ymin=-1,ymax=6]
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/B, 3/0/C}
			\tkzDefTriangle[euclide](B,C)\tkzGetPoint{A}
			\coordinate (M) at ($(B)!0.6!(C)$);
			\tkzDrawAltitude(A,B)(M)\tkzGetPoint{D}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(M)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDrawAltitude(B,H)(M)\tkzGetPoint{K}
			\tkzMarkRightAngles[size=0.1](B,D,M B,K,M K,H,C)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,H)
			\tkzDrawSegments(B,C A,B A,C)
			\tkzLabelPoints[above](A,K)
			\tkzLabelPoints[below](B,C,M)
			\tkzLabelPoints[right](H,E)
			\tkzLabelPoints[left](D)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Vương Quyền]%[8H3G8]
	Cho tam giác $ABC$ có $AD$ là đường phân giác trong của góc $A$. Chứng minh rằng $AD^2=AB.AC-BD.CD$.
	\loigiai{
		\immini{
			Trên $AD$ lấy điểm $K$ sao cho $\widehat{ABK}=\widehat{ADC}$.\\
			Dễ thấy $AD=AK-DK$.
			\begin{itemize}
				\item Xét $\triangle ABK$ và $\triangle ADC$ có $\widehat{ABK}=\widehat{ADC}$\\ 
				$\widehat{BAK}=\widehat{CAK}$ ($AD$ là phân giác của $\widehat{A}$)\\
				$\Rightarrow\triangle ABK $ đồng dạng với $\triangle ADC$ (g.g)\\
				$\Rightarrow\dfrac{AK}{AB}=\dfrac{AC}{AD}\Rightarrow AK.AD=AB.AC$\hspace*{1cm} $(1)$
				\item Xét $\triangle BDK$ và $\triangle ADC$ có $\widehat{BDK}=\widehat{ADC}$ (đối đỉnh)\\
				$\widehat{BKD}=\widehat{ACD}$ ($\triangle ABK\backsim\triangle ADC$)\\
				$\Rightarrow\triangle BDK\backsim\triangle ADC$ (g.g).\\
				$\Rightarrow\dfrac{BD}{AD}=\dfrac{DK}{DC}\Rightarrow DK.AD=BD.DC$\hspace*{1cm} $(2)$
			\end{itemize}
		}{
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B, 4/0/C, 1/2/A}
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=5,ymin=-2,ymax=3]
			\tkzClip
			\tkzDrawBisector(B,A,C)\tkzGetPoint{D}
			\coordinate (K) at ($(A)!1.5!(D)$);
			\tkzDrawPoints(A,B,C,D,K)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A D,K B,K)
			\tkzMarkAngles[size=0.5,mark=|](B,A,D D,A,C)
			\tkzMarkAngles[size=0.3,mark=||](K,B,A C,D,A)
			\tkzLabelPoints[below](B,C,K)
			\tkzLabelPoints[above left](A,D)
			\end{tikzpicture}
		}
		Trừ vế theo vế của $(1)$ và $(2)$ ta được $AK.AD-DK.AD=AB.AC-BD.DC$\\ 
		hay $AD^2=AB.AC-BD.DC$.
	}
\end{bt}

\begin{dang}{Áp dụng Định lí Ceva và Menelaus}
	- Chứng minh các tỉ số, đẳng thức đoạn thẳng.
	
	- Chứng minh tính thẳng hàng, đồng quy.
\end{dang}

\begin{vd}%[8H3K2]
	Chứng minh rằng trong một tam giác ba đường trung tuyến đồng quy.
	\loigiai{
		\immini{
			Không mất tính tổng quát ta có thể giả sử tam giác $ABC$ có ba trung tuyến lần lượt là $AA’, BB’$ và $ CC’$ ($A',B',C'$ lần lượt là
			trung điểm của $BC, CA$ và $ BA$) như hình vẽ bên. Khi đó ta có 
			$\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = 1.$ 
			Áp dụng Định lý Ceva ta có $AA’, BB’, CC’$ đồng quy.}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A}    		
			\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzDefMidPoint(A,C) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzDefMidPoint(C,B) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,A' B,B' C,C')	
			\tkzLabelPoints[left](A,C')  	
			\tkzLabelPoints[right=0.2](B') 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[8H3K2]
	Chứng minh rằng trong một tam giác ba đường phân giác đồng quy.
	\loigiai{
		\immini{
			Không mất tính tổng quát giả sử tam giác $ABC$ có ba đường phần giác lần lượt là 
			$AA’, BB’$ và $ CC’$ (hình vẽ bên).
			
			Khi đó ta có
			$\dfrac{\sin \widehat{A'AB}}{\sin \widehat{A'AC}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{B'BC}}{\sin \widehat{B'BA}}\cdot \dfrac{\sin \widehat{C'CA}}{\sin \widehat{C'CB}} = 1$.
			
			Áp dụng Định lý Ceva dạng lượng giác, ta có $AA’, BB’, CC’$ đồng quy.
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A}    		
			\tkzDrawBisector(A,B,C)(B')
			\tkzDrawBisector(B,A,C)(A')
			\tkzDrawBisector(A,C,B)(C')
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)	
			\tkzLabelPoints[left](A,C')  	
			\tkzLabelPoints[right=0.2](B') 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[8H3K2]
	Cho tam giác $ABC$. Gọi  $A’$ đối xứng với $B$ qua $C$. Lấy $C'$   nằm trên  tia đối của tia $AB$ sao cho $4AC' = AB$. Gọi $B'$ là giao điểm của đường thẳng $A'C'$ với đường thẳng $AC$.  Chứng minh rằng  
	
	a)  $\dfrac{B'C}{B'A} = \dfrac{5}{2}.$
	
	b)   $A'C' = 3B'C'.$
	\loigiai{
		
		\immini{
			a) Xét tam giác $ABC,$ ta có $A',B',C'$ thẳng hàng, nên theo định lý Menelaus ta có
			$\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} = 1.$  
			
			Theo giả thiết $C$ là trung điểm của $A'B$, nên $\dfrac{A'B}{A'C} =2.$ Từ đẳng thức
			$4AC' = AB,$ suy ra $\dfrac{C'A}{C'B} = \dfrac{1}{5}$
			
			Vậy $2 \cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{1}{5} = 1 \Rightarrow  \dfrac{B'C}{B'A} =  \dfrac{5}{2}.$
			
			
			b) Xét tam giác $ABC,$ ta có $A',B,C$ thẳng hàng, nên theo định lý Menelaus ta có
			$\dfrac{A'C'}{A'B'}\cdot \dfrac{CB'}{CA}\cdot \dfrac{BA}{BC'} = 1.$  
			
			Theo chứng minh trên ta có $  \dfrac{B'C}{B'A} =  \dfrac{5}{2} \Rightarrow  \dfrac{CB'}{CA} \dfrac{5}{3}.$
			Theo giả thiết $4AC' = AB,$  suy ra $ \dfrac{BA}{BC'}  =  \dfrac{4}{5}.$
			
			Vậy    $\dfrac{A'C'}{A'B'}\cdot  \dfrac{5}{3}  \cdot  \dfrac{4}{5} = 1 \Rightarrow \dfrac{A'C'}{A'B'}  = \dfrac{3}{4} \Rightarrow A'C' = 3B'C'.$  
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A, 14/0/A', 5/7/P}    		
			\tkzInterLL(A',P)(B,A) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzInterLL(A',P)(A,C) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzInterLL(A',P)(B,C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzInterLL(A,P)(B',C') \tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawSegments(A',B' A,C B,C' A',B C,B')
			\tkzLabelPoints[left=0.3](A)  	
			\tkzLabelPoints[right=0.2](B') 
			\tkzLabelPoints[above](C') 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{vd}

\begin{center}
	\textbf{LUYỆN TẬP}
\end{center}

\noindent \textbf{CƠ BẢN}

\begin{bt}%[8H3K8]
	Chứng minh rằng trong một tam giác ba đường cao đồng quy.
	\loigiai{
		
		Không mất tính tổng quát ta có thể giả sử tam giác $ABC$ có ba đường cao lần lượt là $AA’, BB’$ và $ CC’$ ($A',B',C'$ lần lượt thuộc $BC, CA$ và $ BA$) như hình vẽ bên. Khi đó ta có 
		\immini{
			Trường hợp 1: Tam giác $ABC$ nhọn. Khi đó ta có: 
			
			$\triangle AC'C \backsim \triangle AB'B$ (g-g) $\Rightarrow \dfrac{AC'}{AB'} = \dfrac{AC}{AB}$
			
			$\triangle ABA' \backsim \triangle CBB'$ (g-g) $\Rightarrow \dfrac{BA'}{BC'} = \dfrac{AB}{BC}$
			
			$\triangle BCB' \backsim \triangle ACA'$ (g-g) $\Rightarrow \dfrac{CB'}{CA'} = \dfrac{BC}{AB}$
			
			Do đó
			$\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} =\dfrac{AC}{AB}\cdot  \dfrac{AB}{BC}\cdot\dfrac{BC}{AB} = 1.$ 
			
			Áp dụng Định lý Ceva ta có $AA’, BB’, CC’$ đồng quy.}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A}    		
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{B'}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{A'}
			\tkzMarkRightAngle(A,C',C)
			\tkzMarkRightAngle(A,A',C)
			\tkzMarkRightAngle(B,B',C)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,A' B,B' C,C')	
			\tkzLabelPoints[left](A,C')  	
			\tkzLabelPoints[right=0.2](B') 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
		
		\immini{
			Trường hợp 2: Tam giác $ABC$ tù. Giả sử góc $\widehat{ABC}$ tù. Khi đó ta có: 
			
			$\triangle AC'C \backsim \triangle AB'B$ (g-g) $\Rightarrow \dfrac{AC'}{AB'} = \dfrac{AC}{AB}$
			
			$\triangle ABA' \backsim \triangle CBB'$ (g-g) $\Rightarrow \dfrac{BA'}{BC'} = \dfrac{AB}{BC}$
			
			$\triangle BCB' \backsim \triangle ACA'$ (g-g) $\Rightarrow \dfrac{CB'}{CA'} = \dfrac{BC}{AB}$
			
			Do đó
			$\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} =\dfrac{AC}{AB}\cdot  \dfrac{AB}{BC}\cdot\dfrac{BC}{AB} = 1.$ 
			
			Áp dụng Định lý Ceva ta có $AA’, BB’, CC’$ đồng quy.}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,  -4/7/A}    		
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{B'}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{A'}
			\tkzInterLL(A,A')(C,C') \tkzGetPoint{H}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,A' B,B' C,C' A',C A,C' H,A H,B H,C)	
			\tkzMarkRightAngle(A,C',C)
			\tkzMarkRightAngle(A,A',C)
			\tkzMarkRightAngle(B,B',C)
			\tkzLabelPoints[left](A,C',A')  	
			\tkzLabelPoints[right=0.2](B') 
			\tkzLabelPoints[below](B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
	}
	
\end{bt}
\begin{bt}%[8H3K2]
	Cho tam giác $ABC$. Gọi $M,I$ lần lượt là trung điểm của $BC$ và $AM.$ Đường thẳng $BI$ cắt $AC$ tại $P$. Chứng minh $PC = 2PA.$
	\loigiai{
		
		\immini{
			Xét tam giác $ACM,$ ta có $B,I,P$ thẳng hàng, nên theo định lý Menelaus ta có
			$\dfrac{PC}{PA}\cdot \dfrac{IA}{IM}\cdot \dfrac{BM}{BC} = 1.$  
			Theo giả thiết $I, M$ là trung điểm của $AM$ và $ BC$, nên $ \dfrac{IA}{IM}=1$ và $\dfrac{BM}{BC} = \dfrac{1}{2}.$
			
			Vậy $  \dfrac{PC}{PA}\cdot 1 \cdot \dfrac{1}{2} = 1  \Rightarrow  \dfrac{PC}{PA}= 2 \Rightarrow PC = 2PA.$
			
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/7/A}    		
			\tkzDefMidPoint(C,B) \tkzGetPoint{M}
			\tkzDefMidPoint(A,M) \tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(A,C)(B,I) \tkzGetPoint{P}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A B,P A,M)
			\tkzLabelPoints[left=0.3](A)  	
			\tkzLabelPoints[right](P,I) 
			\tkzLabelPoints[below](B,C,M)    	
			\end{tikzpicture}}
	}
	
\end{bt}   

\noindent \textbf{NÂNG CAO}

\begin{bt}%[Đề thi vào lớp 10 Chuyên Tin, Vĩnh Phúc 2011-2012]%[8H3G2]
	Cho tam giác $ABC$ cân tại $A$.   Trên các cạnh $AB,AC$  lần lượt lấy các điểm  $E,D$  sao cho $DE = DC$.  Giả sử đường thẳng đi qua $D$ và trung điểm của đoạn thẳng  $EB$ cắt đường thẳng $BC$  tại  $F$. Chứng minh rằng đường thẳng $EF$  là đường phân giác của góc $\widehat{AED}$.  
	
	\loigiai{
		\immini{ Gọi $M$  là trung điểm  $BE$, $G$   là giao điểm
			của các đường thẳng  $EF,AC.$ 
			Ta sẽ chứng minh  $\dfrac{GA}{GD} = \dfrac{EA}{ED}$
			Áp dụng định lý Menelaus cho  tam giác $ADM$ với  $G,E,F$ thẳng hàng ta có
			
			$\dfrac{GA}{GD}\cdot \dfrac{FD}{FM}\cdot \dfrac{EM}{EA} = 1 \Rightarrow \dfrac{GA}{GD} =\dfrac{FM}{FD}\cdot \dfrac{EA}{EM} $
			Lấy $I$ thuộc cạnh $BC$  sao cho  $DI \parallel AB$, theo Định lý Talet ta có $\dfrac{FM}{FD} = \dfrac{BM}{DI}.$
			
			Do tam giác $ABC$  cân và $DI \parallel AB$   nên tam giác $DCI$   cân, hay $DI=DC=DE$  suy ra $\dfrac{FM}{FD} = \dfrac{BM}{DI} =\dfrac{BM}{DE}$  
			Do $M$  là trung điểm của $BE$  nên $EM=MB.$  Suy ra 
			$\dfrac{EA}{EM} = \dfrac{EA}{MB}. $  
			Vậy  $\dfrac{GA}{GD} = \dfrac{FM}{FD}\cdot \dfrac{EA}{EM} = \dfrac{BM}{DE}\cdot \dfrac{EA}{BM}= \dfrac{EA}{ED}. $  Vậy $EF$  là đường phân giác của góc $\widehat{AED}$.
			
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/C,8/0/B,4/7/A, 0/6/U}  
			\tkzInterLL(B,U)(A,C) \tkzGetPoint{D}  
			\tkzInterLC(A,B)(D,C) \tkzGetPoints{E'}{E}
			\tkzDefMidPoint(E,B) \tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(C,B)(D,M) \tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(C,A)(E,F) \tkzGetPoint{G}
			\tkzDefPointBy[translation = from E to B](D) \tkzGetPoint{S}
			\tkzInterLL(C,B)(D,S) \tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawSegments(A,B F,C C,A F,G F,D C,E D,I D,E)
			\tkzLabelPoints[left=0.3](G,D)  	
			\tkzLabelPoints[right](A,E) 
			\tkzLabelPoints[below](C,I,B,F)    	
			\end{tikzpicture}}}
\end{bt}

\subsubsection{Bài tập tổng hợp}

\noindent \textbf{CƠ BẢN}
\begin{bt}%[Vương Quyền]%[9H1K1]
	Cho tam giác $ABC$ cân tại $A$ với hai đường cao $AH$ và $BK$. Chứng minh rằng $$\dfrac{1}{BK^2}=\dfrac{1}{BC^2}+\dfrac{1}{4AH^2}$$
	\loigiai{
		\immini{
			Dựng đường thẳng vuông góc với $BC$ tại $B$ cắt đường thẳng $AC$ tại $D$.\\
			$\Rightarrow AH\parallel BD$\hspace*{1cm}$(1)$.\\
			Tam giác $ABC$ cân tại $A$ nên đường cao $AH$ cũng là trung tuyến\\ $\Rightarrow HB=HC$\hspace*{1cm}$(2)$\\
			Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $AH$ là đường trung bình của $\triangle BDC$.\\
			$\Rightarrow BD=2AH$\\
			Áp dụng hệ thức lượng trong tam giác vuông $DBC$ có\\
			$\dfrac{1}{BK^2}=\dfrac{1}{BC^2}+\dfrac{1}{BD^2}=\dfrac{1}{BC^2}+\dfrac{1}{4AB^2}$
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=4,ymin=-1,ymax=10]
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/B, 3/0/C}
			\tkzDefTriangle[euclide](B,C)\tkzGetPoint{A}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{K}
			\tkzDefLine[perpendicular=through B](B,C)\tkzGetPoint{b}
			\tkzInterLL(B,b)(A,C)\tkzGetPoint{D}
			\tkzMarkRightAngles[size=0.2](B,H,A B,K,C D,B,C)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,H,K,D)
			\tkzDrawSegments(B,C A,B A,C B,D A,D)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[below](H,B,C)
			\tkzLabelPoints[right](K)
			\tkzLabelPoints[left](D)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[8H3K2]
	Chứng minh rằng trong  một tam giác, chân đường phân giác trong của hai góc và chân đường phân giác ngoài của góc còn lại là thẳng hàng.
	\loigiai{
		\immini{ Cho tam giác $ABC$, gọi $BB',CC'$ là hai đường phân giác trong và $AA'$ là phân giác ngoài.  Trong đó $B', C'$ nằm trong cạnh $ AC, AB$ và $A'$ nằm ngoài cạnh $BC$. 
			
			Theo tính chất của đường phân giác ta có
			$\dfrac{A'B}{A'C}= \dfrac{AB}{AC}, \dfrac{B'C}{B'A}= \dfrac{BC}{BA}$ và $  \dfrac{C'A}{C'B}= \dfrac{CA}{CB}.$
			
			Suy ra 
			$\dfrac{A'B}{A'C}\cdot \dfrac{B'C}{B'A}\cdot \dfrac{C'A}{C'B} =\dfrac{AC}{AB}\cdot  \dfrac{AB}{BC}\cdot\dfrac{BC}{AB} = 1.$
			
			Theo định lý Menelaus, ta có $A',B',C'$ thẳng hàng.
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,-4/7/A}   
			\tkzDrawBisector(A,B,C)(B')
			\tkzDefLine[bisector](B,C,A) \tkzGetPoint{N} \tkzInterLL(C,N)(B,A)\tkzGetPoint{C'}
			\tkzDefLine[bisector out](B,A,C) \tkzGetPoint{P} \tkzInterLL(A,P)(B,C)\tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawSegments(A,B A,C A,A' A',B' A',C C,C')
			\tkzLabelPoints[right=0.3](A,B') 
			\tkzLabelPoints[above right](C') 
			\tkzLabelPoints[below](A',B,C)    	
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{bt}

\noindent \textbf{NÂNG CAO}
\begin{bt}%[Vương Quyền]%[7H2G7]
	Cho tam giác $ABC$, trực tâm $H$. Chứng minh hệ thức 
	$$AB^2+HC^2=BC^2+HA^2=CA^2+HB^2$$
	\loigiai{
		\immini{
			Áp dụng định lý Py-ta-go trong tam giác $A'AB$ có $AB^2=A'A^2+A'B^2$\\
			Tương tự với các tam giác $\triangle HA'C$; $\triangle AA'C$ và $\triangle HA'B$.\\
			$\Rightarrow HC^2=(A'H^2+A'C')^2$.\\
			$\Rightarrow AB^2+HC^2=AA'^2+A'B^2+A'H^2+A'C^2$\\
			$\Rightarrow AB^2+HC^2=AC^2+HB^2$.\\
			Chứng minh tương tự \\
			$BC^2+HA^2=(BB'^2+B'C^2)+(B'H^2+AB'^2)$\\
			$\Rightarrow BC^2+HA^2=AB^2+HC^2$\\
			Vậy  $AB^2+HC^2=BC^2+HA^2=CA^2+HB^2$
		}{
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/0/B, 6/0/C, 1/3/A}
			\tkzInit[xmin=-1,xmax=7,ymin=-2,ymax=4]
			\tkzClip
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)\tkzGetPoint{A'}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{B'}
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C)\tkzGetPoint{C'}
			\tkzInterLL(A,A')(B,B')\tkzGetPoint{H}
			\tkzMarkRightAngles(B,A',A B,C',C B,B',C)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,A',B',C',H)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzLabelPoints[below](B,C,A')
			\tkzLabelPoints[above right](A,B', H)
			\tkzLabelPoints[left](C')
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[9H3G8]
	Cho tứ giác $ABCD$ ngoại tiếp đường tròn $(O)$. Gọi $M, N, P, Q$ lần lượt là các tiếp điểm của $(O)$ với $AB, BC, CD, DA.$ Chứng minh rằng các đường thẳng $NP, MQ, BD$ đồng quy.
	\loigiai{
		\immini{
			Gọi $I$ là giao của $QM$ và $BD$. 
			Áp dụng định lý Menelaus cho tam giác $ABD$
			với ba điểm $Q, M, I$ thẳng hàng ta có  $\dfrac{QA}{QD}\cdot \dfrac{ID}{IB} \cdot \dfrac{MB}{MA} = 1$ mà $MA = QA$ nên suy ra  . 
			$\dfrac{MB}{QD} \cdot \dfrac{ID}{IB} = 1$
			
			Vì $M, N, P, Q$ là các tiếp điểm nên theo tính chất hai tiếp tuyến xuất phát từ một điểm ta có $MB = NB, DQ = DP, PC=NC.$ Suy ra $\dfrac{NB}{DP} \cdot \dfrac{ID}{IB} = 1 \Rightarrow \dfrac{PC}{PD}\cdot \dfrac{ID}{IB} \cdot \dfrac{NB}{NC} = 1.$ Do đó theo định lý Menelaus thì $I, N, P$ thẳng hàng.
			
			
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
			\tkzDefPoints{0/0/D,7/0/C,2/9/S}   
			\tkzInCenter(D,S,C) \tkzGetPoint{J}
			\tkzDrawAltitude(D,C)(J)  \tkzGetPoint{P} 
			\tkzDrawAltitude(D,S)(J)  \tkzGetPoint{Q} 
			\tkzDrawAltitude(S,C)(J)  \tkzGetPoint{N} 
			\tkzDrawCircle[radius](J,P)
			\tkzInterLC(S,J)(J,P) \tkzGetPoints{M}{T'}
			\tkzDefPointBy[translation = from J to M](M)
			\tkzGetPoint{U}
			\tkzDefLine[perpendicular=through M](J,U) \tkzGetPoint{K}
			\tkzInterLL(S,D)(M,K) \tkzGetPoint{A}
			\tkzInterLL(S,C)(M,K) \tkzGetPoint{B}
			\tkzInterLL(M,Q)(P,N) \tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A Q,I P,I D,I)
			\tkzLabelPoints[right](N,B)
			\tkzLabelPoints[below](D,C,P,M,P,I)    
			\tkzLabelPoints[left](Q,A) 	
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào lớp Chuyên Toán, Vĩnh Phúc 2013-2014]%[9H3G7]
	Cho tam giác nhọn $ABC$, $AB < AC$. Gọi $D, E, F$ lần lượt là chân đường cao kẻ từ $A, B, C$. Gọi $P$ là giao điểm của đường thẳng $BC$ và $EF$. Đường thẳng qua $D$ song song với $EF$ lần lượt cắt các đường thẳng $AB, AC, CF$ tại $Q, R, S$. Chứng minh rằng
	
	a) Tứ giác $BQCR$ nội tiếp.
	
	b)  $\dfrac{PB}{PC} = \dfrac{DB}{DC}$ và $D$ là trung điểm của $QS$.
	\loigiai{
		\immini{ a)  Do $AB < AC$  nên $Q$ nằm trên tia đối 
			của tia $BA$ và $R$ nằm trong đoạn $CA$, 
			từ đó $Q, C$ nằm về cùng một phía của 
			đường thẳng $BR$. Do tứ giác $BFEC$ nội tiếp nên 
			$\widehat{AFE} = \widehat{BCA}$.
			Do $QR \parallel EF$ nên   $\widehat{AFE} = \widehat{BQR}$
			Từ đó suy ra $ \widehat{BCA} = \widehat{BQR}$  hay tứ giác $BQCR$ nội tiếp.
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/B,7/0/C,2/6/A}   
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A)  \tkzGetPoint{D} 
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)  \tkzGetPoint{E} 
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C)  \tkzGetPoint{F} 
			\tkzDefPointBy[translation = from F to E](D)
			\tkzGetPoint{U}
			\tkzInterLL(D,U)(A,C) \tkzGetPoint{R}
			\tkzInterLL(D,U)(A,B) \tkzGetPoint{Q}
			\tkzInterLL(D,U)(C,F) \tkzGetPoint{S}
			\tkzInterLL(E,F)(B,C) \tkzGetPoint{P}
			\tkzInterLL(F,C)(A,D) \tkzGetPoint{H}
			\tkzMarkRightAngle(C,F,B)
			\tkzMarkRightAngle(A,D,B)
			\tkzMarkRightAngle(C,E,B)
			\tkzMarkAngle(E,F,A)
			\tkzMarkAngle(R,Q,A)
			\tkzMarkAngle(A,C,P)
			\tkzDrawSegments(A,Q P,C Q,R A,D C,F B,F A,C P,E)
			\tkzLabelPoints[right](A,E,R)
			\tkzLabelPoints[right=0.3](H)
			\tkzLabelPoints[below](P,Q,D,C,S)    
			\tkzLabelPoints[above left](B,F) 	
			\end{tikzpicture}}
		
		b) Ta có $\triangle DHB \backsim \triangle EHA$ (g-g) nên 
		$\dfrac{DB}{AE} = \dfrac{HB}{HA}.$ 
		
		Ta có $\triangle DHC \backsim \triangle FHA$ (g-g) nên 
		$\dfrac{DC}{AF} = \dfrac{HC}{HA}.$ 
		
		Từ hai tỷ số trên suy ra 
		$\dfrac{DB}{DC} = \dfrac{AE}{AF}\cdot \dfrac{HB}{HC}=\dfrac{AE}{AF}\cdot \dfrac{FB}{BC}$ $(1)$ 
		
		Áp dụng định lí Menelaus cho tam giác $ABC$ với $P,E,F$ thẳng hàng ta có
		
		$ \dfrac{PB}{PC}\cdot  \dfrac{EC}{EA}\cdot  \dfrac{FA}{FB} \Leftrightarrow  \dfrac{PB}{PC} = \dfrac{AE}{AF}\cdot  \dfrac{FB}{BC} (2)$
		
		Từ $(1)$ và $(2)$ ta được   $\dfrac{PB}{PC} = \dfrac{DB}{DC} (3).$
		Do $QR \parallel EF$ nên theo định lí Talet ta có 
		
		$\dfrac{DQ}{PF} = \dfrac{BD}{BP},  \dfrac{DS}{PF} = \dfrac{CD}{CP}.$  
		
		
		Kết hợp với $(3)$ ta được $DQ = DS$  hay $D$ là trung điểm của $QS$.
		
	}
\end{bt}

\section{Các dạng toán liên quan đến đường tròn}
\begin{dang}{Mối liên hệ giữa các loại góc. Tứ giác nội tiếp}
	%\subsubsection*{Cơ sở lí thuyết}
	\subsubsection{Góc ở tâm}
	\textbf{-} Định nghĩa: Là góc có đỉnh ở tâm đường tròn.\\
	\textbf{-} Tính chất: Số đo của góc ở tâm bằng số đo của cung bị chắn. .
	\subsubsection{Góc nội tiêp}
	\textbf{-} Định nghĩa: Là góc có đỉnh nằm trên đường tròn và hai cạnh của góc chứa hai dây của đường tròn đó.\\
	\textbf{-} Tính chất: Số đo của góc nội tiếp bằng nửa số đo của cung bị chắn.
	\subsubsection{Góc tạo bởi một tia tiếp tuyến và dây cung}
	\textbf{-} Tính chất: Số đo của góc tạo bởi một tia tiếp tuyến và một dây bằng một nửa số đo của cung bị chắn.
	\subsubsection{Góc có đỉnh nằm bên trong đường tròn}
	\textbf{-} Tính chất: Số đo của góc có đỉnh nằm bên trong đường tròn bằng nửa tổng số đo của hai cung bị chắn giữa hai cạnh của góc và các tia đối của hai cạnh ấy.
	\subsubsection{Góc có đỉnh nằm bên ngoài đường tròn}
	\textbf{-} Tính chất: Số đo của góc có đỉnh nằm bên ngoài đường tròn bằng nửa hiệu số đo của hai cung bị chắn giữa hai cạnh của góc.
	\subsubsection{Quỹ tích cung chứa góc}
	\textbf{-} Quỹ tích những điểm M nhìn đoạn thẳng AB cố định dưới một góc $\alpha$ không đổi là hai cung tròn đối xứng nhau qua $AB$ gọi là cung chứa góc $\alpha$ dựng trên đoạn thẳng $AB$. Đặc biệt là cung chứa góc $90^{\circ}$ là đường tròn đường kính $AB$. 
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.55]
		\tkzDefPoints{0/0/A, 0/3/M, 4/0/B, 4/-3/M'}
		\draw (4,0) arc (-37:217:2.5cm and 2.5cm);
		\draw (4,0) arc (37:-217:2.5cm and 2.5cm);
		\draw(2,-4) node[below] {$m'$};
		\draw(2,4) node[above] {$m$};	
		\tkzDrawSegments(A,M M,B B,A A,M' M',B)
		\tkzLabelPoints[right](B)
		\tkzLabelPoints[left](A)
		\tkzLabelPoints[above left](M)
		\tkzLabelPoints[below right](M')
		\tkzMarkAngle[size=0.4](A,M,B)
		\tkzMarkAngle[size=0.4](B,M',A)
		\tkzLabelAngle[pos=0.7](A,M,B){\small $\alpha$}
		\tkzLabelAngle[pos=0.7](B,M',A){\small $\alpha$}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\subsubsection{Tứ giác nội tiếp}
	- Định nghĩa: Một tứ giác có bốn đỉnh nằm trên một đường tròn được gọi là tứ giác nội tiếp. \\
	- Tính  chất: Một tứ giác nội tiếp khi và chỉ khi tổng hai góc đối diện bằng $180^\circ$ 
\end{dang}

\begin{vd}[Đề tuyển sinh 10 - An Giang]%[9H3K6]
	Cho điểm $C$ thuộc nửa đường tròn đường kính $AB$. Kẻ tiếp tuyến $Ax$ với nửa đường tròn đó ($Ax$ nằm cùng nửa mặt phẳng có bờ là đường thẳng $AB$ chứa nửa đường tròn). Tia phân giác của góc $CAx$ cắt nửa đường tròn tại $D$. Kéo dài $AD$ và $BC$ cắt nhau tại $E$. Chứng minh $\widehat{ABD}=\widehat{DBC}$.
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
			\tkzDefPoints{0/0/A, 4/0/B}
			\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefLine[orthogonal=through A](A,B)\tkzGetPoint{x}
			\tkzDefPointBy[rotation=center I angle 45](B)\tkzGetPoint{C}
			\tkzDefLine[bisector](x,A,C)\tkzGetPoint{h}
			\tkzInterLC(A,h)(I,B)\tkzGetPoints{D'}{D}
			\tkzInterLL(A,D)(B,C)\tkzGetPoint{E}
			\tkzInterLL(B,D)(A,x)\tkzGetPoint{K}
			\tkzInterLL(B,D)(A,C)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--x](E)\tkzGetPoint{H}
			\tkzDrawSegments(A,B A,x A,C A,E E,H E,B B,K K,E E,F)
			\tkzDrawPoints(A,I,B,C,D,E,H,F,K)
			\tkzLabelPoints[left](A,H,D,K)
			\tkzLabelPoints[right](B,C,E,x)
			\tkzLabelPoints[below](F)
			\tkzDrawArc[line width=1pt,color=black](I,B)(A)
			\tkzMarkAngles[pos=.1,mark=|](C,A,D)
			\tkzMarkAngles[pos=.3,mark=|](D,A,x)
			\tkzMarkRightAngles(A,H,E H,A,B A,C,B)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Ta có: $\widehat{ABD}=\widehat{DAx}$ (góc nội tiếp và góc tạo bởi tia tiếp tuyến và dây cung cùng chắn cung $\wideparen{AD}$)\hfill(1)\\
		Hơn nữa: $\widehat{DBC}=\widehat{DAC}$ (góc nội tiếp cùng chắn cung $\wideparen{DC}$)\hfill(2)\\
		Từ (1), (2) và $\widehat{DAx}=\widehat{DAC}$, suy ra $\widehat{ABD}=\widehat{DBC}$.
	}
\end{vd}
\begin{vd}[Đề tuyển sinh 10 - Bến Tre]%[9H3B7]%[9H3K6]%[9H3K5]
	Cho đường tròn $O$, đường kính $AB$. Trên tiếp tuyến của đường tròn $(O)$ tại $A$ lấy điểm $M$ ($M$ khác $A$). Từ $M$ vẽ tiếp tuyến thứ hai $MC$ với đường tròn $(O)$ ($C$ là tiếp điểm). Kẻ $CH\perp AB$ ($H\in AB$), $MB$ cắt đường tròn $(O)$ tại điểm thứ hai là $K$ và cắt $CH$ tại $N$. Chứng minh rằng
	\begin{enumerate}
		\item $AM^2=MK.MB$.
		\item $\widehat{KAC}=\widehat{OMB}$.
		\item $N$ là trung điểm của $CK$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
			\tkzDefPoints{0/0/A, 4/0/B, 0/3/M}
			\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawCircle[radius](O,B)
			\tkzTangent[from=M](O,B)\tkzGetPoints{A}{C}
			\tkzDrawAltitude(A,B)(C)\tkzGetPoint{H}
			\tkzInterLC(M,B)(O,B)\tkzGetPoints{K}{B}
			\tkzInterLL(M,B)(C,H)\tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(M,O)(A,C)\tkzGetPoint{I}
			\tkzMarkRightAngles(M,A,O C,H,B A,K,B)
			\tkzDrawPoints(O,A,B,C,M,H,K,N,I)
			\tkzDrawSegments(A,B A,M C,M M,B C,O A,C M,O A,K)
			\tkzLabelPoints[right](B,N)
			\tkzLabelPoints[above](M,C,K)
			\tkzLabelPoints[below](O,H,I)
			\tkzLabelPoints[left](A)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Vì tam giác $ABM$ vuông tại $A$ có $AK\perp MB$ nên theo hệ thức lượng trong tam giác vuông ta có $AM^2=MK.MB$.
			\item Gọi $I$ là giao điểm của $AC$ và $OM$. Có $MA=MC$ (tính chất hai tiếp tuyến cắt nhau) và $OA=OC=R$.\\
			$\Rightarrow OM$ là đường trung trực của $AC\Rightarrow OM\perp AC$.\\
			Khi đó tứ giác $AMKI$ nội tiếp đường tròn đường kính $MA$. Trong đường tròn đường kính $MA$ có $\widehat{KAI}=\widehat{KMI}$ (nội tiếp cùng chắn cung $\wideparen{IK}$) do đó $\widehat{KAC}=\widehat{OMB}$.
			\item Có $\widehat{ACB}=90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn) $\Rightarrow BC\perp AC$ mà $OM\perp AC\Rightarrow OM\parallel BC\Rightarrow \widehat{AOM}=\widehat{HBC}$ (so le trong).\\
			Xét tam giác $ \triangle AOM$ và $\triangle HBC$ có $\widehat{AOM}=\widehat{HBC}$ và $\widehat{OAM}=\widehat{BHC}=90^\circ$\\ 
			$\Rightarrow \triangle AOM\backsim\triangle HBC$ (g.g)
			$\Rightarrow \dfrac{AM}{HC}=\dfrac{OA}{BH}\Rightarrow HC=\dfrac{AM.HB}{OA}=2.\dfrac{AM.BH}{AB}$ $(1)$\\
			Có $MA\perp AB$ và $CH\perp AB\Rightarrow CH\parallel MA$.\\
			Tam giác $ABM$ có $CH\parallel MA\Rightarrow \dfrac{BH}{BA}=\dfrac{HN}{AM}$ (hệ quả của định lý ta-lét)\\ $\Rightarrow HN=\dfrac{AM.BH}{AB}$ $(2)$\\
			Từ $(1)$ và $(2)\Rightarrow HC=2.HN\Rightarrow HN=\dfrac{HC}{2}$\\
			$\Rightarrow N$ là trung điểm của $CH$.
		\end{enumerate}
	}		
\end{vd}

\begin{vd}[Đề thi vào 10, Chuyên Lam Sơn Thanh Hóa, 2017]%[9H3B7]%[9H3G3]
	Cho đ­ường tròn $(O)$ với tâm $O$, bán kính $R$ đường kính $AB$ cố định. Gọi $M$ là điểm di động trên $(O)$ sao cho $M$ không trùng với các điểm $A$ và $B$. Lấy $C$ là điểm đối xứng với $O$ qua $A$. Đường thẳng vuông góc với $AB$ tại $C$ cắt đường thẳng $AM$ tại $N$. Đường thẳng $BN$ cắt đường tròn $(O)$ tại điểm thứ hai $E$. Các đường thẳng $BM$ và $CN$ cắt nhau tại $F$.
	\begin{enumerate}[a)]
		\item Chứng minh ba điểm $A$, $E$, $F$ thẳng hàng và tứ giác $MENF$ nội tiếp.
		\item Chứng minh : $AM.AN=2R^2$.
		\item Xác định vị trí của điểm $M$ trên đ­ường tròn $(O)$ để tam giác $BNF$ có diện tích nhỏ nhất.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=.8]
			\tkzDefPoints{-3/0/B, 0/0/O, 3/0/A, 3/-4/K}
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzInterLC(B,K)(O,A)\tkzGetPoints{M}{M'}
			\tkzDefPointBy[translation = from O to A](A)\tkzGetPoint{C}
			\tkzDefLine[perpendicular=through C,K=-1](A,B)\tkzGetPoint{c}
			\tkzDefLine[perpendicular=through C,K=1](A,B)\tkzGetPoint{c'}
			\tkzInterLL(M,A)(C,c)\tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(B,M)(C,c')\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLC(B,N)(O,A)\tkzGetPoints{E'}{E}
			\tkzDrawSegments(C,c c,c' B,E E,N B,A A,C B,M M,F E,M E,C M,C E,F M,N)
			\tkzDrawPoints[fill=black](O)
			\tkzMarkRightAngle(B,M,A)
			\tkzMarkRightAngle(B,E,A)
			\tkzMarkRightAngle(B,C,N)
			\tkzMarkAngle(A,F,B)\tkzLabelAngle[pos = 1.2,mark=s|](A,F,B){$1$}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzLabelPoints[above](E,O)
			\tkzLabelPoints[right](C,N,F)
			\tkzLabelPoints[left](B)
			\tkzLabelPoints[below](M)
			\tkzLabelPoints[above right](A)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item \textit{Chứng minh ba điểm $A$, $E$, $F$ thẳng hàng}.\\
			Xét tam giác $BNF$ có: $\widehat{BMA}=90^{\circ}$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn).\\
			$\Rightarrow \widehat{BMN}=90^{\circ}\Rightarrow NM\bot BF$ nên $MN$ là đường cao.\\
			$BC\bot NF$ (gt) nên $BC$ là đường cao, mà $BC$ cắt $MN$ tại $A$ nên $A$ là trực tâm. $FA$ thuộc đường cao thứ ba nên $FA\bot BN$ mà $\widehat{BEA}=90^{\circ}$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn) $\Rightarrow EA\bot BN$, theo tiên đề Euclide (Ơ-cờ-lít) thì qua $A$ kẻ được duy nhất một đường thẳng vuông góc với $BN$ nên ba điểm $A$, $E$, $F$ thẳng hàng.
			\item[] \textit{Chứng minh tứ giác $MENF$ nội tiếp}.\\
			Ta có: $\widehat{FEN}=90^{\circ}$ ($FE\bot BN$).\\
			$\widehat{FMN}=90^{\circ}\quad(MN\bot BF)\Rightarrow \widehat{FEN}=\widehat{FMN}=90^{\circ}$.\\
			Mà $E$ và $M$ nằm về nửa mặt phẳng bờ là $NF$. Vậy bốn điểm $N$, $E$, $M$, $F$ cùng thuộc đường tròn đường kính $MN$ hay \textit{tứ giác $MENF$ nội tiếp}.
			\item \textit{Chứng minh: $AM.AN=2R^2$}.\\
			Xét $\triangle BAN$ và $\triangle MAC$ ta có:\\
			$\widehat{N_1}=\widehat{F_1}$ (góc nội tiếp của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $NEMF$ cùng chắn cung $EM$).\quad (1)\\
			$\widehat{F_1}=\widehat{C_1}$ (góc nội tiếp của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $CAMF$ cùng chắn cung $AM$)\quad(2)\\
			Từ (1) và (2) suy ra $\widehat{N_1}=\widehat{C_1}(=\widehat{F_1})$\quad(*)\\
			Mà $\widehat{BAN}=\widehat{MAC}$ (đối đỉnh)\quad(**)\\
			Từ (*) và (**) ta có hai tam giác: $\triangle BAN$ và $\triangle MAC$ đồng dạng với nhau.\\
			$\Rightarrow \dfrac{MA}{AB}=\dfrac{AC}{AN}\Rightarrow AM.AN=AB.AC=2R.R=2R^2$.
			\item Theo câu a) thì $A$ là trọng tâm của $\triangle BNF$ mà $BC=AB+AC=2R+R=3R$.\\
			Vì $S_{\triangle BNF}=\dfrac{1}{2}BC.NF=\dfrac{1}{2}\cdot 3R.(NC+CF)$\quad(1)\\
			Mà $NC$ và $NF>0$.\\
			Theo bất đẳng thức Cô-si cho hai số dương ta có: $NC+CF\geq 2\sqrt{NC.CF}$.\quad(2)\\
			Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $CN=CF$. Vậy $BC$ là trung tuyến của $\triangle BNF$.\\
			Điểm $A\in BC$ có $AB=2R$; $BC=3R$ nên $\dfrac{AB}{BC}=\dfrac{2}{3}$. Suy ra $A$ là trọng tâm tam giác $BNF$.\\
			Điểm $A$ vừa là trọng tâm, vừa là trực tâm tam giác $BNF$ nên suy ra tam giác $BNF$ là tam giác đều
			$\Rightarrow BC$ là phân giác góc $\widehat{FBN}$ $\Rightarrow \widehat{MBA}=30^{\circ}$; $\widehat{MAB}=60^{\circ}$\\ 
			hay $\heva{&M\in AB\\&\widehat{MAB}=60^{\circ}; \widehat{MBA}=30^{\circ}}$ thì dấu bằng xảy ra.\\
			Xét $\triangle CNA$ và $\triangle CBF$ ta có: $\widehat{NCA}=\widehat{FCB}=90^{\circ}$; $\widehat{CNA}=\widehat{CBM}$ (Hai góc nội tiếp cùng chắn cung $CM$ của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $BMCN$).\\
			Do đó $\triangle CNA$ và $\triangle CBF$ đồng dạng (g.g).\\
			$\Rightarrow \dfrac{CN}{CB}=\dfrac{AC}{CF}\Rightarrow CN.CF=AC.CB=R.3R=3R^2$\quad(3)\\
			Thay (2) và (3) và (1) ta có:\\
			$S_{\triangle BNF}=\dfrac{1}{2}BC.NF=\dfrac{1}{2}\cdot 3R(NC+CF)\geq \dfrac{3R}{2}\cdot 2\sqrt{CN.CF}=3R\sqrt{AC.BC}=3R\sqrt{R.3R}=3R^2\sqrt{3}$.\\
			Vậy $\min S_{\triangle BNF}=3R^2\sqrt{3}$ khi $\heva{&M\in AB\\&\widehat{MAB}=60^{\circ}; \widehat{MBA}=30^{\circ}}$.
	\end{enumerate}}
\end{vd}

\begin{vd}[Đề thi vào 10 năm học 2008-2009, Hồ Chí Minh]%[9H3B7]%[9H3K4]
	Cho tam giác $ABC\left(AB<AC\right)$ có ba góc nhọn nội tiếp đường tròn $(O)$ có tâm $O,$ bán kính $R.$ Gọi $H$ là giao điểm của ba đường cao $AD,BE,CF$ của tam giác $ABC.$ Gọi $S$ là diện tích tam giác $ABC.$ 
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh rằng $AEHF$ và $AEDB$ là các tứ giác nội tiếp đường tròn.
		\item Vẽ đường kính $AK$ của đường tròn $O.$ Chứng minh tam giác $ABD$ và tam giác $AKC$ đồng dạng với nhau. Suy ra $AB.AC=2R.AD$ và $S =\dfrac{AB.BC.CA}{4R}$.
		\item Gọi $M$ là trung điểm của $BC.$ Chứng minh $EFDM$ là tứ giác nội tiếp đường tròn.
		\item Chứngminh rằng $OC$ vuông góc với $DE$ và $\left(DE+EF+FD\right).R=2S.$ 
	\end{enumerate}
	
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
			\tkzInit[xmin=-2,ymin=-2.5,xmax=4,ymax=3]
			\tkzClip
			\tkzDefPoint(-1.5,-.5){B}
			\tkzDefShiftPoint[B](0:5){C}
			\tkzDefShiftPoint[B](70:3){A}
			\tkzDefCircle[circum](A,B,C) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](A)		\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](B)		\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](C)		\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(A,D)(B,E)						\tkzGetPoint{H}
			\tkzInterLC(A,O)(O,A)						\tkzGetPoints{}{K}
			\tkzDefMidPoint(B,C)						\tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawSegments[color=black,thick](A,B B,C C,A A,D B,E C,F A,K C,K D,F M,E E,F D,E O,C)	
			\tkzMarkRightAngle(A,D,C)
			\tkzMarkRightAngle(B,E,C)
			\tkzMarkRightAngle(B,F,C)
			\tkzMarkRightAngle(A,C,K)
			\tkzTangent[at=C](O)						\tkzGetPoint{x}
			\tkzDrawLine[add= 1.5 and .2](C,x)
			\tkzDrawPoints[size=8pt,fill=white,color=black](A,B,C,O,D,E,F,H,K,M)		
			\node at ($(A)+(80:3mm)$){\footnotesize $ A $};
			\node at ($(B)+(180:3mm)$){\footnotesize   $ B $};
			\node at ($(C)+(0:3mm)$){\footnotesize  $ C $};
			\node at ($(D)+(-90:3mm)$){\footnotesize $ D $};
			\node at ($(E)+(50:3mm)$){\footnotesize $ E $};
			\node at ($(F)+(160:3mm)$){\footnotesize $ F $};
			\node at ($(O)+(-90:3mm)$){\footnotesize $ O $};
			\node at ($(H)+(-60:3mm)$){\footnotesize $ H $};
			\node at ($(K)+(-90:3mm)$){\footnotesize $ K $};
			\node at ($(M)+(-90:3mm)$){\footnotesize $ M $};
			\node at ($(x)+(-100:25mm)$){\footnotesize $ x $};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}	
		\begin{enumerate}
			\item Ta có $\widehat{AEH}+\widehat{AFH}=180^\circ $\\
			$\Rightarrow$ Tứ giác $AEHF$ nội tiếp đường tròn.\\
			Ta có $ \widehat{AEB}=\widehat{ADB}=90^\circ $\\
			$\Rightarrow $ Tứ giác $AEDB$ nội tiếp đường tròn.
			\item Ta có $\triangle ADB $ và $\triangle ACK $ có:\\
			$\begin{aligned}
			&\widehat{ABD}=\widehat{AKC} \quad (\text{cùng chắn cung AC})\\
			&\widehat{ADB}=\widehat{ACK}=90^\circ
			\end{aligned}$  \\
			Vậy $\triangle ABD \backsim \triangle AKC $\\
			$\Rightarrow \dfrac{AB}{AK}=\dfrac{AD}{AC} $\\
			$\Rightarrow AB.AC = AK.AD = 2R.AD \Rightarrow AD =\dfrac{AB.AC}{2R} $\\
			Mà $S=\dfrac{1}{2}AD.BC =\dfrac{AB.BC.CA}{4R}. $
			\item Gọi $M$ là trung điểm của $BC.$\\
			Ta thấy $\widehat{BFH}+\widehat{BDH}=180^\circ \Rightarrow $ Tứ giác $BFHD$ nội tiếp $\Rightarrow \widehat{FDB}=\widehat{FHB}. $\\
			Mà $ \widehat{FHB}=\widehat{FAE} $ (do $ AEHF $ nội tiếp). Suy ra $ \widehat{FDB}=\widehat{FAE} \hfill (1)$\\
			Ta lại có tam giác $ BEC $ vuông tại $ E \Rightarrow \triangle MEB$ cân tại $ M \Rightarrow \widehat{MEB}=\widehat{MBE}.$   \\
			Mà $ \widehat{MBE}=\widehat{DAE} $ (do $ AEDB $ nội tiếp). Suy ra $ \widehat{MEB}=\widehat{DAE}. $\\
			Ta lại có $ \widehat{FEH}= \widehat{FAH} $ (do $ AEHF $ nội tiếp).\\
			$ \Rightarrow \widehat{MEF}=\widehat{MEB}+\widehat{FEH}=\widehat{DAE}+\widehat{FAH}=\widehat{FAE}. \hfill (2) $ \\
			Từ $ (1) $ và $ (2) $ suy ra $ \widehat{FDB}=\widehat{MEF}\Rightarrow EFDM$ nội tiếp đường tròn.     
			\item Vẽ tia tiếp tuyến $ Cx $ của $ (O). $ Ta có:\\
			$ \heva{& \widehat{xCB}=\widehat{BAC} \quad (\text{cùng chắn cung }BC)\\& \widehat{BAC}=\widehat{EDC} \quad(AEDB\text{ nội tiếp})} $
			Suy ra $ \widehat{xCB}=\widehat{EDC} \Rightarrow Cx \parallel DE  $ (hai góc so le trong bằng nhau)\\
			Mà $ OC \perp Cx $ nên $ OC \perp ED. $\\
			Chứng minh tương tự ta cũng có $ OA \perp EF, OB \perp FD. $\\
			Do đó $ S=S_{ABC}=S_{AEOF}+S_{BFOD}+S_{CEOD}=\dfrac{1}{2}OA.EF+\dfrac{1}{2}OB.FD+\dfrac{1}{2}OC.DE. $\\
			$ \Rightarrow 2S=R(EF+FD+DE). $
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{center}
	\textbf{LUYỆN TẬP}
\end{center}

\begin{bt}[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Thái Bình, 2017]%[9H3K7]%[9H3G7]%[9H3G7]
	Cho tứ giác $ABCD$ nội tiếp đường tròn tâm $O$ và có hai tia $BA$ và $CD$ cắt nhau tại $E$, hai tia $AD$ và $BC$ cắt nhau tại $F$. Gọi $M$, $N$ lần lượt là trung điểm của $AC$ và $BD$. Các đường phân giác trong của các góc $\widehat{BEC}$ và góc $\widehat{BFA}$ cắt nhau tại $K$. Chứng minh rằng
	\begin{enumerate}
		\item $\widehat{DEF}+\widehat{DFE}=\widehat{ABC}$ và tam giác $EKF$ là tam giác vuông;
		\item $EM.BD=EN.AC$;
		\item Ba điểm $K, M, N$ thẳng hàng.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\clip(-2.5,-1.7) rectangle (5.5,5.98);  
			\tkzDefPoints{-2/0/B, 4/0/F, 2/5/W, 0/1/O}
			\tkzDrawCircle[radius](O,B)
			\tkzInterLC(B,W)(O,B)\tkzGetSecondPoint{A}    
			\tkzInterLC(F,B)(O,B)\tkzGetFirstPoint{C}
			\tkzInterLC(F,A)(O,B)\tkzGetSecondPoint{D}
			\tkzInterLL(B,A)(C,D)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{M}    
			\tkzDefMidPoint(B,D)\tkzGetPoint{N}
			
			\tkzDrawBisector(B,E,C)\tkzGetPoint{Y}
			\tkzInterLC(E,Y)(O,B)\tkzGetPoints{P}{Q}
			\tkzDrawBisector(B,F,A)\tkzGetPoint{X}
			\tkzInterLC(F,X)(O,B)\tkzGetPoints{H}{G}
			\tkzInterLL(E,Q)(F,H)\tkzGetPoint{K}	
			
			\tkzDrawSegments(B,E E,F F,B F,A E,C B,D A,C Y,Q X,H E,M E,N)
			\tkzDrawSegments[dashed](N,K K,M F,M F,N)
			
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=5pt](A,B,C,D,E,F,M,N,P,Q,G,H,K)
			\tkzLabelPoints[above](E,K)
			\tkzLabelPoints[above left](N,A,H)
			\tkzLabelPoints[above right](D,P,M,G)
			\tkzLabelPoints[below](Q)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints[below right](C,F)   
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item 
			\begin{itemize}
				\item Nhận thấy $\widehat{ABC}=\widehat{ADE}$ (cùng chắn cung $\wideparen{AC}$) \ (1).\\
				Mặt khác $\widehat{ADE}=\widehat{DEF}+\widehat{DFE}$ (góc ngoài của tam giác) \ (2).\\
				Từ (1)(2) suy ra $\widehat{ABC}=\widehat{DEF}+\widehat{DFE}$.
				\item Chứng minh $EFK$ là tam giác vuông.\\
				Do $EK$ là phân giác góc $\widehat{BEC}$ nên ta có $\mbox{sđ}\,\wideparen{BQ}-\mbox{sđ}\,\wideparen{AP}=\mbox{sđ}\,\wideparen{CQ}-\mbox{sđ}\,\wideparen{DP}$ \ (3).\\
				Tương tự ta có $\mbox{sđ}\,\wideparen{BH}-\mbox{sđ}\,\wideparen{CG}=\mbox{sđ}\,\wideparen{AH}-\mbox{sđ}\,\wideparen{DG}$ \ (4).\\
				Từ (3)(4), suy ra $$\mbox{sđ}\,\wideparen{BQ}+\mbox{sđ}\,\wideparen{BH}+\mbox{sđ}\,\wideparen{DP}+\mbox{sđ}\,\wideparen{DG}=\mbox{sđ}\,\wideparen{AH}+\mbox{sđ}\,\wideparen{AP}+\mbox{sđ}\,\wideparen{CG}+\mbox{sđ}\,\wideparen{CQ}=180^\circ.$$
				Vậy $\widehat{EKF}=90^\circ$.
			\end{itemize}
			\item Xét cặp tam giác $ACE$ và $DBE$ có góc $\widehat{E}$ chung và $\widehat{ACE}=\widehat{DBE}$ (cùng chắn một cung), suy ra $\Delta ACE$ đồng dạng với $DBE$. Từ đó suy ra $\dfrac{AE}{DE}=\dfrac{AC}{DB}=\dfrac{AM}{DN}=\dfrac{EM}{EN}$ \ (5) và $EM.BD=EN.AC$.
			\item Từ (5) suy ra $\Delta DNE$ đồng dạng với $\Delta AME$, suy ra được $EK$ là phân giác góc $\widehat{MEN}$. Giả sử $EK$ cắt $MN$ tại $K_1$, suy ra $\dfrac{EM}{EN}=\dfrac{MK_1}{NK_1}$ \ (6). \\
			Tương tự $FK$ là phân giác góc $\widehat{MFN}$, giả sử $FK$ cắt $MN$ tại $K_2$, suy ra $\dfrac{FM}{FN}=\dfrac{MK_2}{NK_2}$ \ (7). \\
			Ta có thể chứng minh tương tự (5) ta được $\dfrac{AF}{DF}=\dfrac{AC}{DB}=\dfrac{AM}{DN}=\dfrac{FM}{FN}$ \ (8).\\
			Từ (5)(6)(7)(8) suy ra $\dfrac{MK_1}{NK_1}=\dfrac{MK_2}{NK_2}$, suy ra $K_1\equiv K_2\equiv K$. Vậy $K,M,N$ thẳng hàng.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10, Trường THPT chuyên ĐHSP - Vòng 1, 2017]%[9H3B4]%[9H3K7]%[9H3G5]
	Cho đường tròn $(O)$ bán kính $R$ ngoại tiếp tam giác $ABC$ có ba góc nhọn. Các tiếp tuyến của đường tròn $(O)$ tại các điểm $B,C$ cắt nhau tại điểm $P.$ Gọi $D,E$ tương ứng là chân các đường vuông góc hạ từ $P$ xuống các đường thẳng $AB,AC$ và $M$ là trung điểm của cạnh $BC.$
	\begin{enumerate}
		\item[a)] Chứng minh $\widehat{MEP}=\widehat{MDP}.$ 
		\item [b)] Giả sử $B,C$ cố định và $A$ chạy trên đường tròn $(O)$ sao cho tam giác $ABC$ luôn là tam giác có ba góc nhọn. Chứng minh đường thẳng $DE$ luôn đi qua một điểm cố định.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
			\clip(-1.3,-3.5) rectangle (5.5,4.5);
			\draw [line width=1.pt] (2.,2.) circle (2.23606797749979cm);
			\draw [line width=1.pt] (2.,2.)-- (0.,1.);
			\draw [line width=1.pt] (2.,2.)-- (4.,1.);
			\draw [line width=1.pt] (1.,4.)-- (-1.,-2.);
			\draw [line width=1.pt] (1.,4.)-- (5.,0.);
			\draw [line width=1.pt] (5.,0.)-- (2.,-3.);
			\draw [line width=1.pt] (2.,-3.)-- (-1.,-2.);
			\draw [line width=1.pt] (2.,-3.)-- (0.,1.);
			\draw [line width=1.pt] (2.,-3.)-- (4.,1.);
			\draw [line width=1.pt] (0.,1.)-- (4.,1.);
			\draw [line width=1.pt] (2.,1.)-- (-1.,-2.);
			\draw [line width=1.pt] (2.,1.)-- (5.,0.);
			\draw [line width=1.pt] (2.,2.)-- (2.,-3.);
			\draw [line width=1.pt] (-1.,-2.)-- (5.,0.);
			\begin{scriptsize}
			\draw [fill=black] (2.,2.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (2.14,2.29) node {$O$};
			\draw [fill=black] (1.,4.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (0.96,4.37) node {$A$};
			\draw [fill=black] (0.,1.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (-0.46,1.01) node {$B$};
			\draw [fill=black] (4.,1.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (4.32,1.11) node {$C$};
			\draw [fill=black] (2.,-3.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (2.36,-3.07) node {$P$};
			\draw [fill=black] (-1.,-2.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (-1.2,-1.55) node {$D$};
			\draw [fill=black] (5.,0.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (5.26,-0.03) node {$E$};
			\draw [fill=black] (2.,1.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (2.14,1.29) node {$M$};
			\draw [fill=black] (2.,-1.) circle (1.5pt);
			\draw[color=black] (2.14,-0.71) node {$F$};
			\end{scriptsize}
			\end{tikzpicture}
		\end{center}\begin{enumerate}
			\item[a)] Chứng minh $\widehat{MEP}=\widehat{MDP}.$ \\
			Ta có $M$ là trung điểm của $BC\Rightarrow OM\perp BC.$\\
			Mặt khác, $\widehat{BDP}+\widehat{BMP}=180^\circ\Rightarrow$ tứ giác $BMPD$ nội tiếp. Do vậy, $\widehat{MDP}=\widehat{MBP}\quad(1).$\\
			Tương tự, tứ giác $MCEP$ nội tiếp nên $\widehat{MEP}=\widehat{MCP}\quad (2).$\\
			Theo tính chất của hai tiếp tuyến cắt nhau, dễ dàng suy ra được $\Delta BPC$ cân tại $P\\\Rightarrow \widehat{MCP}=\widehat{MBP}\quad(3).$
			\\Từ $(1),(2)$ và $(3)$ suy ra $\widehat{MEP}=\widehat{MDP}.$
			\item[b)] Chứng minh $DE$ đi qua điểm cố định.\\
			Ta có $\heva{&\widehat{A}+\widehat{ABC}+\widehat{ACB}=180^\circ\\
				&\widehat{CBP}+\widehat{ABC}+\widehat{PBD}=180^\circ\\
				&\widehat{A}=\widehat{CBP}\;\text{(cùng chắn cung BC)}}\Rightarrow\widehat{ACB}=\widehat{PBD}.$\\
			Lại có $\widehat{ACB}=\widehat{MPE}$ (cùng bù với $\widehat{ECM}$)\\và $\widehat{PBD}=\widehat{PMD}$ (cùng chắn cung $PD$) nên suy ra $\widehat{MPE}=\widehat{PMD}$ \\
			Mà hai góc này ở vị trí so le trong nên $MD\parallel EP.$\\
			%Dễ có $\Delta MEP=\Delta PDM\Rightarrow \widehat{EMP}=\widehat{MPD}.$\\Mà hai góc nầy ở vị trí so le trong nên
			Chứng minh tương tự, ta có $ME\parallel PD.$\\
			Vậy tứ giác $EMDP$ là hình bình hành. Do đó $DE$ đi qua trung điểm $F$ của $MP$ (Hiển nhiên $F$ cố định khi $BC$ cố định).
	\end{enumerate}}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn Vũng Tàu Vòng 1, 2017]%[9H3B7]%[9H3B3]
	Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$ $(AB<AC)$ nội tiếp đường tròn $(O)$. Kẻ $AH$ vuông góc với $BC$ tại $H$; $AO$ cắt $(O)$ tại $N$ khác $A$. Gọi $E$ là hình chiếu của $B$ trên đường thẳng $AN$.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh tứ giác $AEHB$ nội tiếp.
		\item Chứng minh $BH.AN=AB.NC$.
		\item Chứng minh $HE$ song song với $CN$.
		\item Gọi $I$, $J$ lần lượt là tâm đường tròn nội tiếp các tam giác $AHB$ và $AHC$; $BI$ cắt $CJ$ tại $M$. Chứng minh $AM$ vuông góc với $IJ$.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
			\tkzInit[xmin=-7,xmax=8,ymin=-2,ymax=8]
			\tkzClip \tkzDefPoints{-4/0/A,1/0/B,-4/7/C}
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzMarkRightAngle(C,A,B)
			\tkzDefMidPoint(B,C) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A) \tkzGetPoint{H}
			\tkzMarkRightAngle(A,H,B)
			\tkzInterLC(A,O)(O,A) \tkzGetPoints{N'}{N}
			\tkzDrawAltitude(A,N)(B) \tkzGetPoint{E}
			\tkzMarkRightAngle(B,E,A)
			\tkzDrawCircle[in, dashed](A,H,B)
			\tkzInCenter(A,H,B) \tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawCircle[in, dashed](A,H,C)
			\tkzInCenter(A,H,C) \tkzGetPoint{J}
			\tkzInterLL(B,I)(C,J) \tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(A,I)(C,B) \tkzGetPoint{K}
			\tkzDrawSegments(A,N E,H C,N B,N)
			\tkzDrawSegments[dashed](A,M B,M C,M C,I I,K)
			\tkzDrawSegments[color=blue, thick](I,J A,I A,J)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,O,H,N,E,I,J,M,K)
			\tkzLabelPoints[below left](A,I) \tkzLabelPoints[below](M)
			\tkzLabelPoints[above left](C) \tkzLabelPoints[above](E)
			\tkzLabelPoints[above right](N,H,K)
			\tkzLabelPoints[right](O) \tkzLabelPoints(B)
			\tkzLabelPoints[left](J)
			\end{tikzpicture}
			\end{center}
		\par a) Vì $\widehat{AEB}=\widehat{BHA}=90^\circ$ (giả thiết) nên $E$ và $H$ cùng nhìn cung $\stackrel\frown{AB}$ dưới một góc $90^\circ$. Do đó $E$ và $H$ cùng nằm trên đường tròn đường kính $AB$. Vậy bốn điểm $E$, $H$, $A$, $B$ cùng nằm trên một đường tròn hay tứ giác $AEHB$ nội tiếp.
			\par b) Ta có $\widehat{ACN}$ là góc nội tiếp chắn nửa đường tròn tâm $O$ nên $\widehat{ACN}=90^\circ$. Do đó tam giác $ACN$ là tam giác vuông tại $C$.\\
			Xét hai tam giác vuông $ACN$ và $AHB$, ta có
			\begin{align*}
				\widehat{ACN}&=\widehat{AHB}=90^\circ.\\
				\widehat{ANC}&=\widehat{ABH} \text{ (hai góc nội tiếp cùng chắn cung $\stackrel\frown{AC}$.}
			\end{align*}
			Nên $\Delta ACN \sim \Delta AHB$. Do đó $\dfrac{AN}{AB}=\dfrac{NC}{BH}$ hay $BH.AN=AB.NC$.
			\par c) Vì tứ giác $ABNC$ là hình chữ nhật $(\widehat{A}=\widehat{C}=\widehat{N}=90^\circ)$ nên $CN \parallel AB \hspace{3pt} (1)$.\\
			Vì tứ giác $AEHB$ nội tiếp nên $\widehat{BAH}=\widehat{BEH}$. Mà $\widehat{BAH}=\widehat{NAC}$ (vì $\Delta ACN \sim \Delta AHB$) nên $\widehat{BEH}=\widehat{NAC} \hspace{3pt} (2)$.\\
			Xét tam giác $ABE$ vuông tại $E$, ta có $\widehat{ABE}+\widehat{BAE}=90^\circ$.
			Xét tam giác $ABC$ vuông tại $A$, ta có $\widehat{NAC}+\widehat{BAE}=90^\circ$.
			Do đó $\widehat{ABE}=\widehat{NAC} \hspace{3pt} (3)$.\\
			Từ $(2)$ và $(3)$ suy ra $\widehat{BEH}=\widehat{ABE}$, hay $HE \parallel AB \text{ (hai góc bằng nhau ở vị trí so le trong)}\hspace{3pt} (4)$.\\
			Từ $(1)$ và $(4)$ suy ra $HE \parallel CN$.
			\par d) Kéo dài $AI$ cắt $BC$ tại $K$. Xét tam giác $AKB$ có góc $\widehat{AKC}$ là góc ngoài nên ta có:
			$$\widehat{AKC}=\widehat{KAB}+\widehat{HBA}=\dfrac{\widehat{HAB}}{2}+\widehat{HBA}.$$
			Mặt khác $\widehat{CAK}=\widehat{CAH}+\widehat{HAK}=\widehat{HBA}+\dfrac{\widehat{HAB}}{2}$.\\
			Do đó $\widehat{AKC}=\widehat{CAK}$ hay tam giác $ACK$ cân tại $C$.\\
			Mà $CM$ là phân giác góc $\widehat{ACK}$ nên $CM$ cũng là đường cao của tam giác $ACK$. Do đó $CM \perp AI$.\\
			Chứng minh tương tự, ta có $BM \perp AJ$. Nên $M$ là trực tâm của tam giác $AIJ$. Vậy $AM \perp IJ$.}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10 năm học 2009-2010, Đà Nẵng]%[9H3B7]%[9H3K3]
	Cho đường tròn $O,$ đường kính $AB$ cố định, điểm $I$ nằm giữa $A$ và $O$ sao cho $AI =\dfrac{2}{3}AO.$ Kẻ dây $MN$ vuông góc với $AB$ tại $I.$ Gọi $C$ là điểm tùy ý thuộc cung lớn $MN$ sao cho $C$ không trùng với $M,N$ và $B.$ Nối $AC$ cắt $MN$ tại $E.$ 
	\begin{enumerate}
		\item  Chứng minh tứ giác $IECB$ nội tiếp được trong một đường tròn.
		\item  Chứng minh $\triangle AME$ và $\triangle ACM$ đồng dạng và $AM^2=AE.AC.$ 
		\item  Chứng minh $AE.AC-AI.IB=AI^2.$ 
		\item  Hãy xác định vị trí của điểm $C$ sao cho khoảng cách từ $N$ đến tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $CME$ là nhỏ nhất.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-2.5,ymin=-2.5,xmax=2.5,ymax=2.5]
			\tkzClip
			\tkzDefPoint(-2,0){A}
			\tkzDefShiftPoint[A](0:4){B}
			\tkzDefMidPoint(A,B)								\tkzGetPoint{O}
			\tkzDefPointBy[homothety=center O ratio 0.333](A)	\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefLine[perpendicular =through I](A,B)			\tkzGetPoint{d}
			\tkzInterLC(I,d)(O,A)								\tkzGetPoints{N}{M}
			\tkzCalcLength[cm](O,A)								\tkzGetLength{rA}
			\tkzDefShiftPoint[O](50:\rA){C}	
			\tkzInterLL(A,C)(M,N)								\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefCircle[circum](M,C,E)							\tkzGetPoint{O1}
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawCircle(O1,E)
			\tkzMarkRightAngle(A,I,M)
			\tkzDrawSegments(A,B M,N A,C C,B E,M M,C A,M B,M N,O1)
			\tkzDrawPoints[size=8pt,fill=white,color=black](A,B,C,O,I,M,N,E,O1)
			\node at ($(A)+(180:3mm)$){\footnotesize $ A $};
			\node at ($(B)+(0:3mm)$){\footnotesize   $ B $};
			\node at ($(C)+(-10:3mm)$){\footnotesize  $ C $};
			\node at ($(E)+(180:3mm)$){\footnotesize $ E $};
			\node at ($(O1)+(110:3mm)$){\footnotesize $ O_1 $};
			\node at ($(N)+(-90:3mm)$){\footnotesize $ N $};
			\node at ($(O)+(-90:3mm)$){\footnotesize $ O $};
			\node at ($(I)+(-120:3mm)$){\footnotesize $ I $};
			\node at ($(M)+(90:3mm)$){\footnotesize $ M $};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Ta có: $\widehat{EIB}=90^\circ$ (do $MN\bot AB$ ở $I$)\\
			và $\widehat{ECB}=90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn).\\
			Tứ giác $IECB$ có $\widehat{EIB}+\widehat{ECB}=180^\circ$ nên nội tiếp được trong một đường tròn.
			
			\item Ta có: $MN  \perp  AB \Rightarrow \wideparen{AM}=\wideparen{AN}\Rightarrow \widehat{MCA}=\widehat{AMN}.$\\
			$\triangle AME$ và $\triangle ACM$ có $\widehat{A}$ chung, $\widehat{AME}=\widehat{ACM}.$\\
			Do đó: $\triangle AME \backsim \triangle ACM$ (góc-góc)\\
			Vì $\triangle AME \backsim \triangle ACM$ nên $\dfrac{AM}{AC}=\dfrac{AE}{AM}$ hay $ AM^2=AC. AE \hfill(1)$
			
			\item Ta có: $\widehat{AMB}=90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn (O))\\
			$\triangle AMB$ vuông ở $M, MI \perp AB$ nên $MI^2 = AI.IB \hfill (2)$\\
			Trừ $(1)$ và $(2)$ vế theo vế ta được: $AM^2-MI^2=AC. AE-AI.IB$.\\
			Mà $AM^2-MI^2=AI^2$ (định lí Pi-ta-go cho tam giác $MIA$ vuông ở $I$)\\
			Suy ra: $AE.AC-AI.IB = AI^2.$
			
			\item Gọi $O_1$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $MCE.$\\
			Ta có $\widehat{AME}=\widehat{MCE}$ (chứng minh trên), mà $\widehat{MCE}=\dfrac{1}{2}$sđ $\wideparen{ME}$ nên $\widehat{AME}=\dfrac{1}{2}$sđ $\wideparen{ME}$\\
			Suy ra: $ AM $ là tiếp tuyến của đường tròn ($O_1$).\\
			Do đó: $MA  \perp O_1M$, kết hợp với $MA  \perp  MB$ suy ra $O_1$ thuộc đường thẳng $MB.$\\
			Do đó: $NO_1$ ngắn nhất $\Leftrightarrow NO_1 \perp MB$, từ đó ta suy ra cách xác định vị trí điểm $ C $
			như sau:
			\begin{enumerate}[+]
				\item  Dựng $NO_1 \perp  MB \quad (O_1\in MB).$\\
				\item  Dựng đường tròn $(O_1; O_1M).$ Gọi $ C $ là giao điểm thứ hai của đường tròn ($O_1$) và đường tròn $ (O) $
			\end{enumerate}
			
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10, chuyên toán, năm học 2013-2014, Hà Nam]%[9H3B7]%[9H3K4]
	Cho đường tròn $O,$ đường thẳng $d$ cắt $O$ tại hai điểm $C$ và $D.$ Từ điểm $M$ tùy ý trên $d$ kẻ các tiếp tuyến $MA,MB$ với $O$ ($A,B$ là các tiếp điểm). Gọi $I$ là trung điểm của $CD.$ 
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh tứ giác $MAIB$ nội tiếp.
		\item Các đường thẳng $MO$ và $AB$ cắt nhau tại $H.$ Chứng minh $H$ thuộc đường tròn ngoại tiếp $ \triangle COD$.
		\item Chứng minh đường thẳng $AB$ luôn đi qua một điểm cố định khi $M$ thay đổi trên đường thẳng $d.$
		\item Chứng minh $\dfrac{MD}{MC} =\dfrac{HA^2}{HC^2}$.
	\end{enumerate}
	
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-6,ymin=-3.2,xmax=4,ymax=6.5]
			\tkzClip
			\def\rO{3}
			\tkzDefPoint(0,0){O}
			\tkzDefShiftPoint[O](20:\rO){D}
			\tkzDefShiftPoint[O](140:\rO){C}
			\tkzDefPointBy[homothety=center D ratio 1.5](C)			\tkzGetPoint{M}
			\tkzTangent[from=M](O,C)							\tkzGetPoints{A}{B}
			\tkzDefMidPoint(C,D)								\tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(M,O)(A,B)								\tkzGetPoint{H}
			\tkzInterLL(I,O)(A,B)								\tkzGetPoint{Q}
			\tkzDrawCircle(O,C)
			\tkzDrawSegments(C,D A,Q M,O M,A M,B O,Q C,H D,H I,B O,B A,C O,D C,O C,B)
			\tkzDrawLine[add=.2 and 0](M,D)
			\tkzDrawPoints[size=8pt,fill=white,color=black](C,D,O,M,A,B,I,H,Q)
			\node at ($(A)+(180:3mm)$){\footnotesize $ A $};
			\node at ($(B)+(150:3mm)$){\footnotesize   $ B $};
			\node at ($(C)+(110:3mm)$){\footnotesize  $ C $};
			\node at ($(D)+(10:3mm)$){\footnotesize $ D $};
			\node at ($(M)+(160:10mm)$){\footnotesize $ d $};
			\node at ($(H)+(-70:3mm)$){\footnotesize $ H $};
			\node at ($(M)+(-110:3mm)$){\footnotesize $ M $};
			\node at ($(O)+(-90:3mm)$){\footnotesize $ O $};
			\node at ($(I)+(-120:3mm)$){\footnotesize $ I $};
			\node at ($(Q)+(90:3mm)$){\footnotesize $ Q $};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item $MA,MB$ là các tiếp tuyến của $(O)$
			$\Rightarrow \widehat{MAO} =\widehat{MBO} = 90^\circ$\\
			I là trung điểm của $CD\Rightarrow  OI \perp  CD \Rightarrow \widehat{MIO}= 90^\circ$\\
			$\Rightarrow A,I,B$ cùng thuộc đường tròn đường kính $MO.$\\ 
			$\Rightarrow $ Tứ giác $MAIB$ nội tiếp đường tròn đường kính $MO.$
			\item Ta có $\heva{&MA = MB \quad (\text{tính chất hai tiếp tuyến cắt nhau})\\&OA = OB}$\\ 
			$\Rightarrow  MO$ là đường trung trực của $AB \Rightarrow  MO \perp  AB$\\
			$\Rightarrow  MH.MO = MB^2 \quad (\text{hệ thức lượng trong tam giác vuông}) \hfill(1)$ \\
			Ta có $\widehat{MBC} =\widehat{MDB}=\dfrac{1}{2}$ sđ $\wideparen{BC}$
			$\Rightarrow \triangle MBC \backsim  \triangle MDB$ (g.g)\\
			$\Rightarrow \dfrac{MB}{MC} =\dfrac{MD}{MB}\Rightarrow  MC.MD = MB^2 \hfill (2)$\\
			Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $ MH.MO = MC.MD$ \\
			$\Rightarrow \dfrac{MC}{MH} =\dfrac{MO}{MD} \Rightarrow  \triangle MCH \backsim \triangle MOD$ (c.g.c)\\
			$\Rightarrow \widehat{MHC} =\widehat{MDO}$
			$\Rightarrow $ Tứ giác $CHOD$ nội tiếp
			$\Rightarrow  H$ thuộc đường tròn ngoại tiếp $ \triangle COD.$
			\item Gọi $Q$ là giao điểm của $AB$ và $OI.$\\
			Hai tam giác vuông $MIO$ và $QHO$ có $\widehat{IOH}$ chung.\\
			$\Rightarrow  \triangle MIO \backsim \triangle QHO$ (g.g)\\
			$\Rightarrow \dfrac{MO}{OI} =\dfrac{OQ}{OH}$\\
			$\Rightarrow  OQ =\dfrac{OH.OM}{OI} =\dfrac{OA^2}{OI}=\dfrac{R^2}{OI}$ ($R$ là bán kính $(O)$ không đổi).\\
			$O, I$ cố định $\Rightarrow $ Độ dài đoạn $OI$ không đổi. 
			$\Rightarrow $ Độ dài đoạn $OQ$ không đổi.\\
			Ta lại có $Q$ thuộc tia $OI$ cố định. Do đó $Q$ là điểm cố định. \\
			$ \Rightarrow $ Đường thẳng $AB$ luôn đi qua một điểm cố định $Q$ khi $M$ thay đổi trên đường thẳng $d.$
			\item Ta có: \\
			$
			\begin{aligned}
			\widehat{AHC} &= 90^\circ +\widehat{MHC} = 90^\circ +\widehat{ODC} \\
			&= 90^\circ +\dfrac{180^\circ-\widehat{COD}}{2} \quad ( \triangle COD \text{ cân tại } O)\\
			&= 180^\circ-\dfrac{1}{2}\widehat{COD} \\
			&=\dfrac{1}{2}(360^\circ- \text{sđ} \wideparen{CBD})\\ 
			&=\dfrac{1}{2} \text{sđ} \wideparen{CAD}=\widehat{CBD} \qquad \hfill (3)                   
			\end{aligned}$ \\
			$\widehat{CAH} =\widehat{CDB}  (\text{hai góc nội tiếp cùng chắn cung } $BC$)\hfill (4)$\\
			Từ $(3)$ và $(4)\Rightarrow \triangle AHC \backsim \triangle DBC$ (g.g)\\
			$\Rightarrow \dfrac{HA}{HC} =\dfrac{BD}{BC}\hfill (5)$\\
			$ \triangle MBC \backsim \triangle MDB$ (chứng minh trên)\\
			$\Rightarrow \dfrac{MD}{MB} =\dfrac{MB}{MC} =\dfrac{BD}{BC}$\\
			$\Rightarrow \left(\dfrac{BD}{BC}\right)^2 =\dfrac{MD}{MB}\cdot \dfrac{MB}{MC} =\dfrac{MD}{MC} \hfill (6)$\\
			Từ $(5)$ và $(6) \Rightarrow \dfrac{MD}{MC} =\dfrac{HA^2}{HC^2}.$            
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}


\begin{bt}[Đề thi vào 10, chuyên toán, năm học 2013-2014, Vĩnh Phúc]%[9H3K7]
	Cho tam giác nhọn $ABC, AB<AC$. Gọi $D, E, F$ lần lượt là chân đường cao kẻ từ $A, B, C.$ Gọi $P$ là giao điểm của đường thẳng $BC$ và $EF.$ Đường thẳng qua $D$ song song với $EF$ lần lượt cắt các đường thẳng $AB, AC, CF$ tại $Q, R, S.$ Chứng minh:
	\begin{enumerate}
		\item Tứ giác $BQCR$ nội tiếp.
		\item $\dfrac{PB}{PC}=\dfrac{DB}{DC}$ và $D$ là trung điểm của $QS.$
		\item Đường tròn ngoại tiếp tam giác $PQR$ đi qua trung điểm của $BC.$
	\end{enumerate}
	
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-3.5,ymin=-3.2,xmax=4,ymax=2]
			\tkzClip
			\tkzDefPoint(-2,-2){B}
			\tkzDefShiftPoint[B](0:5.5){C}
			\tkzDefShiftPoint[B](80:3.3){A}
			\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](A)					\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](B)					\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection=onto B--A](C)					\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(B,C)(E,F)						\tkzGetPoint{P}
			\tkzDefLine[parallel=through D](E,F)		\tkzGetPoint{d}
			\tkzInterLL(D,d)(A,B)						\tkzGetPoint{Q} 
			\tkzInterLL(D,d)(A,C)						\tkzGetPoint{R} 
			\tkzInterLL(D,d)(C,F)						\tkzGetPoint{S}  
			\tkzInterLL(A,D)(C,F)						\tkzGetPoint{H} 
			\tkzMarkRightAngle(A,D,B)
			\tkzMarkRightAngle(A,E,B)
			\tkzMarkRightAngle(A,F,C)
			\tkzDrawSegments(A,Q P,C C,A A,D B,E C,F E,P R,Q)
			%        
			\tkzDrawPoints[size=8pt,fill=white,color=black](A,B,C,D,E,F,P,H,Q,R,S)
			\node at ($(A)+(180:3mm)$){\footnotesize 	$ A $};
			\node at ($(B)+(150:3mm)$){\footnotesize    $ B $};
			\node at ($(C)+(10:3mm)$){\footnotesize    $ C $};
			\node at ($(D)+(-90:3mm)$){\footnotesize     $ D $};
			\node at ($(P)+(160:3mm)$){\footnotesize   $ P $};
			\node at ($(E)+(70:3mm)$){\footnotesize    $ E $};
			\node at ($(F)+(110:3mm)$){\footnotesize   $ F $};
			\node at ($(Q)+(-130:3mm)$){\footnotesize 	$ Q $};
			\node at ($(R)+(20:3mm)$){\footnotesize 	$ R $};
			\node at ($(S)+(90:3mm)$){\footnotesize 	$ S $};
			\node at ($(H)+(-60:3mm)$){\footnotesize 	$ H $};
			\end{tikzpicture}
			
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Tứ giác $BQCR$ nội tiếp.\\
			Do $AB<AC$ nên $Q$ nằm trên tia đối của tia $BA$ và $R$ nằm trong đoạn $CA,$ từ đó $Q, C$ nằm về cùng một phía của đường thẳng $BR.$\\
			Do tứ giác $BFEC$ nội tiếp nên $\widehat{AFE}=\widehat{BCA}$.\\
			Do $QR$ song song với $EF$ nên $\widehat{AFE}=\widehat{BQR}.$\\
			Từ đó suy ra $\widehat{BCA}=\widehat{BQR}$ hay tứ giác $BQCR$ nội tiếp.
			\item 
			$\dfrac{PB}{PC}=\dfrac{DB}{DC}$ và $D$ là trung điểm của $QS.$\\
			Tam giác $DHB$ đồng dạng tam giác $EHA$ nên $\dfrac{DB}{AE}=\dfrac{HB}{HA}$\\
			Tam giác $DHC$ đồng dạng tam giác $FHA$ nên $\dfrac{DC}{AF}=\dfrac{HC}{HA}$\\
			Từ hai tỷ số trên ta được $\dfrac{DB}{DC}=\dfrac{AE}{AF}.\dfrac{HB}{HC}=\dfrac{AE}{AF}.\dfrac{FB}{EC} \hfill (1)$\\
			Áp dụng định lí \textit{Menelaus} cho tam giác $ABC$ với cát tuyến $PEF$ ta được:\\
			$\dfrac{PB}{PC}.\dfrac{EC}{EA}.\dfrac{FA}{FB}=1 \Leftrightarrow \dfrac{PB}{PC}=\dfrac{AE}{AF}.\dfrac{FB}{EC}\hfill (2)$\\
			Từ $(1)$ và $(2)$ ta được $\dfrac{PB}{PC}=\dfrac{DB}{DC} \hfill (3)$\\
			Do $QR$ song song với $EF$ nên theo định lí Thales:$\dfrac{DQ}{PF}=\dfrac{BD}{BP},\dfrac{DS}{PF}=\dfrac{CD}{CP}$.\\
			Kết hợp với $(3)$ ta được $DQ=DS$ hay $D$ là trung điểm của $QS.$
			\item Đường tròn ngoại tiếp tam giác $PQR$ đi qua trung điểm của $BC.$\\
			Gọi $M$ là trung điểm của $BC.$ Ta sẽ chứng minh $DP.DM=DQ.DR$.\\
			Thật vậy, do tứ giác $BQCR$ nội tiếp nên $DQ.DR=DB.DC. \hfill (4)$\\
			Tiếp theo ta chứng minh $DP.DM=DB.DC\Leftrightarrow DP\left(\dfrac{DC-DB}{2}\right)=DB.DC.$\\
			Ta có \\
			$\begin{aligned}
			&DP\left(DC-DB\right)=2DB.DC\\
			&\Leftrightarrow DB\left(DP+DC\right)=DC\left(DP-DB\right)\\ 
			&\Leftrightarrow DB.PC=DC.PB.\\
			&\Leftrightarrow \dfrac{PB}{PC}=\dfrac{DB}{DC} \text{ (đúng theo phần b)}.
			\end{aligned}$\\
			Do đó $DP.DM=DB.DC. \hfill (5) $\\
			Từ $(4)$ và $(5)$ ta được $DP.DM=DQ.DR$ suy ra tứ giác $PQMR$ nội tiếp hay đường tròn ngoại tiếp tam giác $PQR$ đi qua trung điểm của $BC.$
			
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10, chuyên toán, năm 2013, PTNK]%[9H3K7]%[9H3K3]
	Cho $\triangle ABC$ có $\widehat{A}=60^\circ$.
	Đường tròn $(I)$ nội tiếp tam giác (với tâm $I$) tiếp xúc với các cạnh $BC, CA, AB$ lần lượt tại $D, E, F.$ 
	Đường thẳng $ID$ cắt $EF$ tại $K,$ đường thẳng qua $K$ và song song với $BC$ cắt $AB, AC$ theo thứ tự tại $M, N.$
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh rằng: các tứ giác $IFMK$ và $IMAN$ nội tiếp.
		\item Gọi $J$ là trung điểm của cạnh $BC.$ Chứng minh ba điểm $A, K, J$ thẳng hàng.
		\item Gọi $r$ là bán kính của đường tròn $(I)$ và $S$ là diện tích tứ giác $IEAF.$
		Tính $S$ theo $r$ và chứng minh $S_{IMN}\ge \dfrac{S}{4}$ ($S_{IMN}$ chỉ là diện tích $\triangle IMN$)
	\end{enumerate}
	
	
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-2.5,ymin=-2.2,xmax=4.5,ymax=2.5]
			\tkzClip 
			\tkzDefPoint(0,2){A}
			\tkzDefShiftPoint[A](-45:5){C}
			\tkzDefShiftPoint[C](180:4){c}
			\tkzDefShiftPoint[A](-110:4){b}
			\tkzInterLL(A,b)(C,c)					\tkzGetPoint{B}
			\tkzDefLine[bisector](B,A,C)			\tkzGetPoint{d1}
			\tkzDefLine[bisector](A,B,C)			\tkzGetPoint{d2}
			\tkzInterLL(A,d1)(B,d2)					\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefPointBy[projection=onto B--C](I)	\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](I)	\tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](I)	\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(I,D)(E,F)					\tkzGetPoint{K}
			\tkzDefLine[parallel=through K](B,C)	\tkzGetPoint{d}
			\tkzInterLL(K,d)(A,B)					\tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(K,d)(A,C)					\tkzGetPoint{N}
			\tkzDefMidPoint(B,C)					\tkzGetPoint{J}
			\tkzMarkAngle[size=.4](B,A,C)
			\tkzDrawCircle(I,D)
			\tkzDrawSegments[thick](A,B B,C C,A E,F M,N D,K M,I I,F I,N)
			\tkzDrawSegments[dashed](A,J)
			\tkzDrawPolygon(I,F,M,K)
			\tkzDrawPolygon(I,M,A,N)        
			\tkzDrawPoints[size=8pt,fill=white,color=black](A,B,C,I,D,E,F,K,M,N,J)
			\node at ($(A)+(180:3mm)$){\footnotesize 	$ A $};
			\node at ($(A)+(-70:6mm)$){\footnotesize 	$ 60^\circ $};
			\node at ($(B)+(150:3mm)$){\footnotesize    $ B $};
			\node at ($(C)+(10:3mm)$){\footnotesize    $ C $};
			\node at ($(D)+(-90:3mm)$){\footnotesize     $ D $};
			\node at ($(I)+(-10:3mm)$){\footnotesize   $ I $};
			\node at ($(E)+(70:3mm)$){\footnotesize    $ E $};
			\node at ($(F)+(190:3mm)$){\footnotesize   $ F $};
			\node at ($(J)+(-130:3mm)$){\footnotesize 	$ J $};
			\node at ($(M)+(120:3mm)$){\footnotesize 	$ M $};
			\node at ($(N)+(-10:3mm)$){\footnotesize 	$ N $};
			\node at ($(K)+(70:3mm)$){\footnotesize 	$ K $};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Ta có : $MN \parallel BC$ (gt), $ID \perp BC$ ($(I)$ tiếp xúc với BC tại D)\\
			$\Rightarrow ID \perp MN\Rightarrow IK \perp MN\Rightarrow \widehat{IKM}=\widehat{IKN}={90}^\circ$ 
			$\Rightarrow \widehat{IFM}+\widehat{IKM}=90^\circ+90^\circ=180^\circ$ \\
			$\Rightarrow $ Tứ giác IFMK nội tiếp.\\
			Mặt khác : $\widehat{IKN}=\widehat{IEN}=90^\circ $\\
			$\Rightarrow $ Tứ giác $IKEN$ nội tiếp.\\
			Ta có : $\widehat{IMF}=\widehat{IKF}$ (Tứ giác $IFMK$ nội tiếp) ;\\
			$\widehat{IKF}=\widehat{ANI}$ (Tứ giác $IKEN$ nội tiếp).\\
			$\Rightarrow \widehat{IMF}=\widehat{ANI}\Rightarrow $ Tứ giác $IMAN$ nội tiếp.
			
			\item  Ta có :
			$\heva{
				& \widehat{IMK}=\widehat{IFK} \quad (\text{Tứ giác} IFMK \text{nội tiếp}) \\ 
				& \widehat{\operatorname{IN}K}=\widehat{IEK}\quad (\text{Tứ giác } IKEN \text{ nội tiếp})}$\\
			Mặt khác : IE = IF (= r) $\Rightarrow \triangle IEF$ cân tại I.\\
			$\triangle IMN$ cân tại $ I $ có $IK$ là đường cao.\\
			$\Rightarrow  IK$ là đường trung tuyến của $\triangle IMN$\\
			$\Rightarrow K$ là trung điểm của $ MN. $\\
			$\Rightarrow  MN=2.MK$ \\
			Mà $ BC = 2.BJ $ ($ J $ là trung điểm của $ BC $).\\
			Do đó: $\dfrac{MN}{BC}=\dfrac{2.MK}{2.BJ}=\dfrac{MK}{BJ}.$ \\
			Mặt khác: $\triangle ABC$ có $ MN \parallel BC. $\\
			$\Rightarrow \dfrac{AM}{AB}=\dfrac{MN}{BC}$ (Hệ quả của định lý \textit{Thales}).\\
			Ta có: $\dfrac{AM}{AB}=\dfrac{MK}{BJ}\left(=\dfrac{MN}{BC}\right).$ \\
			Xét $\triangle AMK$ và $\triangle ABJ$, ta có:\\
			$\heva{
				& \widehat{AMK}=\widehat{ABJ}\quad(\text{hai góc đồng vị do} MN \parallel BC) \\ 
				& \dfrac{AM}{AB}=\dfrac{MK}{BJ}}$\\ 
			$\Rightarrow \triangle AMK\sim \triangle ABJ\left(c-g-c\right)\Rightarrow \widehat{MAK}=\widehat{BAJ}.$ \\
			$\Rightarrow $Hai tia $AK, AJ$ trùng nhau.\\
			Vậy ba điểm $A, K, J$ thẳng hàng.
			
		\end{enumerate}
		
	}
\end{bt}

\begin{dang}
	{Liên quan đến tiếp tuyến của đường tròn. Phương tích, trục đẳng phương}
	\setcounter{tc}{0}
	\begin{dl}
		Cho đường tròn $(O)$ và điểm $M$ không thuộc $(O)$. Qua điểm $M$ kẻ hai đường thẳng $d_1,d_2$, đường thẳng $d_1$ cắt đường tròn $(O)$ tại các điểm $A,B$, đường thẳng $d_2$ cắt đường tròn $(O)$ tại $A',B'$.  Khi đó, $MA.MB=MA'.MB'$. 
	\end{dl}
	Chứng minh: \\
	\begin{minipage}[h]{0.5 \textwidth}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{-2/0/M,1/1/O,0/0/X,1/3/Y}
			\tkzDrawCircle(O,Y)
			\tkzInterLC(M,X)(O,Y)  \tkzGetPoints{B}{A}
			\tkzInterLC(M,Y)(O,Y)  \tkzGetPoints{A'}{B'}
			\tkzTangent[from=M](O,A) \tkzGetPoints{E}{F}
			\tkzDrawSegments(M,B' M,B A,B' A',B)
			\tkzLabelPoints[left](M,A')
			\tkzLabelPoints[above](B')
			\tkzLabelPoints[right](B,O)
			%\tkzLabelPoints[below](E)
			\tkzLabelPoints[below left=-3pt](A)
			\tkzDrawPoints[fill,size=6](M,A,B,A',B',O)
			%\tkzMarkRightAngle(M,E,O)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[h]{0.5 \textwidth}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/1/M,1/1/O,1/0/X,1/2/Y,1/3/Z}
			\tkzDrawCircle(O,Z)
			\tkzInterLC(M,X)(O,Z)  \tkzGetPoints{B}{A}
			\tkzInterLC(M,Y)(O,Z)  \tkzGetPoints{A'}{B'}
			\tkzInterLC(M,O)(O,Z)  \tkzGetPoints{E}{F}
			\tkzDrawSegments(A,B A',B' A,B' A',B)
			\tkzLabelPoints[below](M,B,O)
			\tkzLabelPoints[above](B')
			%\tkzLabelPoints[right](F)
			\tkzLabelPoints[left](A,A')
			\tkzDrawPoints[fill,size=6](M,A,B,A',B',O)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{minipage}
	Dễ thấy các tam giác $MAB'$ và $MA'B$ đồng dạng suy ra $\dfrac{MA}{MA'} = \dfrac{MB'}{MB} \Leftrightarrow MA.MB=MA'.MB'$.
	
	\begin{dl}
		Tứ giác $ABCD$ có hai cạnh đối $AB,CD$ cắt nhau tại $M$. Điều kiện cần và đủ để tứ giác $ABCD$ nội tiếp được trong đường tròn là $MA.MB=MC.MD$. 
	\end{dl}
	Chứng minh: 
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{-2/0/M,1/1/O,0/0/X,1/3/Y}
		\tkzDrawCircle(O,Y)
		\tkzInterLC(M,X)(O,Y)  \tkzGetPoints{B}{A}
		\tkzInterLC(M,Y)(O,Y)  \tkzGetPoints{D}{C}
		%\tkzTangent[from=M](O,A) \tkzGetPoints{E}{F}
		\tkzDrawSegments(M,C  M,B B,C A,D)
		\tkzLabelPoints[left](M,D)
		\tkzLabelPoints[above](C,O)
		\tkzLabelPoints[right](B)
		%\tkzLabelPoints[below](E)
		\tkzLabelPoints[below left=-3pt](A)
		\tkzDrawPoints[fill,size=6](M,A,B,D,C,O)
		%\tkzMarkRightAngle(M,E,O)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Nếu tứ giác $ABCD$ nội tiếp theo \textbf{định lý 1} $MA.MB=MC.MD$. Ngược lại, giả sử $MA.MC=MB.MD$, gọi $(O)$ là đường tròn ngoại tiếp tam giác $A,B,C$, $(O)$ cắt $MC$ tại $D'$ theo \textbf{định lý 1} $MA.MC=MB.MD' = MB.MD\Rightarrow  MD=MD'$ suy ra $D$ trùng $D'$.
	
	\begin{dl}
		Tứ giác $ABCD$ có hai đường chéo $AC,BD$ cắt nhau tại $M$. Điều kiện cần và đủ để tứ giác $ABCD$ nội tiếp được trong đường tròn là $MA.MC=MB.MD$. 
	\end{dl}
	Chứng minh: 
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{-2/0/M,1/1/O,0/0/X,1/3/Y}
		\tkzDrawCircle(O,Y)
		\tkzInterLC(M,X)(O,Y)  \tkzGetPoints{B}{A}
		\tkzInterLC(M,Y)(O,Y)  \tkzGetPoints{D}{C}
		\tkzInterLL(A,C)(B,D)  \tkzGetPoint{N}
		%\tkzTangent[from=M](O,A) \tkzGetPoints{E}{F}
		\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,C B,D)
		\tkzLabelPoints[left](D)
		\tkzLabelPoints[above](C,O)
		\tkzLabelPoints[right](B)
		\tkzLabelPoint[below](N){$M$}
		\tkzLabelPoints[below left=-3pt](A)
		\tkzDrawPoints[fill,size=6](N,A,B,D,C,O)
		%\tkzMarkRightAngle(M,E,O)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Nếu tứ giác $ABCD$ nội tiếp theo \textbf{định lý 1} $MA.MC=MB.MD$. Ngược lại, giả sử $MA.MB=MC.MD$, gọi $(O)$ là đường tròn ngoại tiếp tam giác $A,B,C$, $(O)$ cắt $MC$ tại $D'$ theo \textbf{định lý 1} $MA.MB=MC.MD' = MC.MD\Rightarrow  MD=MD'$ suy ra $D$ trùng $D'$.
	\begin{dl}
		Cho ba điểm $A,B,C$ không thẳng hàng, $M$ là điểm thuộc tia đối của tia $AB$. Điều kiện cần và đủ để đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ tiếp xúc với đường thẳng $MC$ tại $C$ là  $MA.MB=MC^2$.
	\end{dl}
	Chứng minh: 
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{-2/0/M,1/1/O,0/0/X,1/3/Y}
		\tkzDrawCircle(O,Y)
		\tkzInterLC(M,X)(O,Y)  \tkzGetPoints{B}{A}
		%\tkzInterLC(M,Y)(O,Y)  \tkzGetPoints{A'}{B'}
		\tkzTangent[from=M](O,A) \tkzGetPoints{C}{F}
		\tkzDrawSegments(M,C M,B C,A C,B O,C)
		\tkzLabelPoints[left](M)
		%\tkzLabelPoints[above](B')
		\tkzLabelPoints[right](B,O)
		\tkzLabelPoints[below](C)
		\tkzLabelPoints[above right=-2pt](A)
		\tkzDrawPoints[fill,size=6](M,C,A,B,O)
		\tkzMarkRightAngle(M,C,O)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	$MA.MB=MC^2 \Leftrightarrow  \dfrac{MA}{MC} = \dfrac{MC}{MB}$,  hai tam giác $MAC$ và $MCB$ có góc $\widehat{BMC}$ chung cho nên $\dfrac{MA}{MC} = \dfrac{MC}{MB}$ khi và chỉ khi hai tam giác đồng dạng,  suy ra $\dfrac{MA}{MC} = \dfrac{MC}{MB} \Leftrightarrow \widehat{MCA} =\widehat{MBC} $, dễ thấy $\widehat{MCA} =\widehat{MBC}$ khi và chỉ khi $MC$ là tiếp tuyến.
	
	
	\begin{dn}
		Cho đường tròn $(O;R)$, điểm $M$ và $MO=d$. Đại lượng $\mathscr{P}_{M/(O)}  =d^2-R^2$ được gọi là phương tích của điểm $M$ đối với $(O;R)$. 
	\end{dn}
	Trong trường hợp đặc biệt khi $M \in (O)$ thì dễ thấy $\mathscr{P}_{M/(O)}  =0$. Ta xét trường hợp $M$ không thuộc $(O)$. Qua $M$ kẻ các đường thẳng cắt đường tròn tại hai điểm $A,B$, $A',B'$.\\
	\begin{minipage}[h]{0.5 \textwidth}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{-2/0/M,1/1/O,0/0/X,1/3/Y}
		\tkzDrawCircle(O,Y)
		\tkzInterLC(M,X)(O,Y)  \tkzGetPoints{B}{A}
		\tkzInterLC(M,Y)(O,Y)  \tkzGetPoints{A'}{B'}
		\tkzTangent[from=M](O,A) \tkzGetPoints{E}{F}
		\tkzDrawSegments(M,E M,B' M,B E,A E,B A,B' A',B O,E O,M)
		\tkzLabelPoints[left](M,A')
		\tkzLabelPoints[above](B')
		\tkzLabelPoints[right](B,O)
		\tkzLabelPoints[below](E)
		\tkzLabelPoints[below left=-3pt](A)
		\tkzDrawPoints[fill,size=6](M,E,A,B,A',B',O)
		\tkzMarkRightAngle(M,E,O)
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[h]{0.5 \textwidth}
		\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{0/1/M,1/1/O,1/0/X,1/2/Y,1/3/Z}
		\tkzDrawCircle(O,Z)
		\tkzInterLC(M,X)(O,Z)  \tkzGetPoints{B}{A}
		\tkzInterLC(M,Y)(O,Z)  \tkzGetPoints{A'}{B'}
		\tkzInterLC(M,O)(O,Z)  \tkzGetPoints{E}{F}
		\tkzDrawSegments(A,B A',B' E,F)
		\tkzLabelPoints[below](M,B,O)
		\tkzLabelPoints[above](B')
		\tkzLabelPoints[right](F)
		\tkzLabelPoints[left](E,A,A')
		\tkzDrawPoints[fill,size=6](M,E,A,B,A',B',O,F)
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	Trường hợp 1: Điểm $M$ nằm ngoài đường tròn $(O;R)$. \\
	Kẻ tiếp tuyến $ME$. Theo \textbf{định lý 1} và \textbf{định lý 4} ta có 
	$MA.MB=MA'.MB'=ME^2=MO^2-R^2=d^2-R^2$. \\
	Trường hợp 2: Điểm $M$ nằm trong đường tròn $(O;R)$. \\
	Qua $M$ kẻ đường kính $EF$, các tam giác $MAE$, $MBF$ đồng dạng suy ra $\dfrac{MA}{MF} = \dfrac{ME}{MB} \Rightarrow MA.MB =  MA'.MB'=ME.MF = (R-MO)(R+MO)=R^2-MO^2=R^2-d^2$.\\
	Vậy trong cả hai trường hợp tích $MA.MB$ chỉ phụ thuộc vào vị trí của điểm $M$ đối với $(O)$ và \[\mathscr{P}_{M/(O)} = \heva{& MA.MB &\textrm{ nếu $M$ nằm ngoài $(O)$}\\& -MA.MB &\textrm{ nếu $M$ nằm trong $(O)$} }\]
	
	\begin{dn}
		Cho ba điểm $A,B,M$ thẳng hàng. Ta định nghĩa   $\overline{MA}.\overline{MB} = MA.MB$ nếu $M$ nằm ngoài đoạn thẳng $AB$,  $\overline{MA}.\overline{MB} = -MA.MB$ nếu $M$ nằm giữa đoạn thẳng $AB$. 
		Khi đó phương tích của điểm $M$ đối với đường tròn $(O)$ là $\mathscr{P}_{M/(O)} = \overline{MA}.\overline{MB}$. 
	\end{dn}
	Từ \textbf{định nghĩa 2} và các \textbf{định lý 2}, \textbf{định lý 3} ta có 
	\begin{dl}
		Cho hai đường thẳng $AB$ và $CD$ cắt nhau tại điểm $M$ khác $A,B,C,D$. Điều kiện cần và đủ để bốn điểm $A,B,C,D$ nằm trên một đường tròn là $\overline{MA}.\overline{MB}$ $= \overline{MC}.\overline{MD}$. 
	\end{dl}
	
	\begin{dl}
		Cho hai đường tròn không đồng tâm $(O_1;R_1)$ và $(O_2;R_2)$. Tập hợp tất cả những điểm $M$ sao cho $\mathscr{P}_{M/(O_1)} = \mathscr{P}_{M/(O_2)}$ là một đường thẳng vuông góc với $O_1O_2$.
	\end{dl}
	Chứng minh: \\
	Gọi $H$ là hình chiếu vuông góc của $M$ trên đường thẳng $O_1O_2$, $\mathscr{P}_{M/(O_1)} = \mathscr{P}_{M/(O_2)} \Leftrightarrow MO_1^2 -R_1^2 =  MO_2^2 -R_2^2 \Leftrightarrow O_1H^2 - O_2H^2=R_1^2-R_2^2~ (*)$, ta thấy tồn tại duy nhất điểm $H$ thỏa mãn $(*)$. Tập hợp các điểm $M$ là đường thẳng vuông góc với $O_1O_2$ và đi qua $H$.
	\begin{dn}
		Cho hai đường tròn không đồng tâm $(O1)$ và $(O_2)$. Tập hợp tất cả các điểm $M$ sao cho $\mathscr{P}_{M/(O_1)} = \mathscr{P}_{M/(O_2)}$ là một đường thẳng và đường thẳng này được gọi là trục đẳng phương của hai đường tròn.
	\end{dn}
\end{dang}

\setcounter{vd}{0}
\begin{vd}%[Phạm Tuấn]%[9H3K4]
	Cho hai đường tròn $(O_1)$ và $(O_2)$ cắt nhau tại hai điểm $A,B$. Gọi $E,F$ là tiếp tuyến chung ngoài của hai đường tròn với $E \in (O_1)$, $F \in (O_2)$. Đường thẳng $AB$ cắt $EF$ tại $K$. Chứng minh rằng $K$ là trung điểm của $EF$.   
	\loigiai{
		$EF$ là tiếp tuyến của hai đường tròn, ta có  $KA.KB=KE^2=KF^2$ suy ra $KE=KF$.  
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Phạm Tuấn]%[9H3K7]
	Cho tam giác $ABC$  có $AB<AC$, $AM, AD$ là trung tuyến và  phân giác trong của tam giác. Đường tròn ngoại tiếp tam giác $AMD$ cắt $AB, AC$ tại $E,F$. Chứng minh rằng $BE=CF$.
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{1/3/A,0/0/B,5/0/C}
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzDrawMedian(B,C)(A) \tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawBisector(B,A,C) \tkzGetPoint{D}
			\tkzCircumCenter(A,M,D) \tkzGetPoint{O}
			\tkzInterLC(A,B)(O,A) \tkzGetPoints{E}{E'}
			\tkzInterLC(A,C)(O,A) \tkzGetPoints{F'}{F}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[left](E,B)
			\tkzLabelPoints[right](F,C)
			\tkzLabelPoints[below](D,M)
			\tkzDrawPoints[fill, size=6](A,B,C,E,F,D,M)
			\tkzMarkAngle[size=0.6](B,A,D) 
			\tkzMarkAngle[size=0.8](D,A,C) 
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Tứ giác $AMDE$ nội tiếp cho nên $BE.BA=BM.BD$ và $CF.CA=CD.CM$ suy ra $BE= \dfrac{BM.BD}{BA}$, $CF=\dfrac{CD.CM}{CA}$ $(1)$, mặt khác $AD$ là phân giác trong ta có $\dfrac{BD}{BA} = \dfrac{CD}{CA}$ $(2)$. Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $BE=CF$. 
	}
\end{vd}

\begin{vd}[Mathematical Reflection MR2-2007]%[Phạm Tuấn]%[9H3G4]%[9H3G7]
	Từ một điểm $P$ nằm ngoài đường tròn $(O)$, kẻ các tiếp tuyến $PA,PB$ ($A,B$ là các tiếp điểm). Gọi $M$ là trung điểm của $AP$ và $N$ là giao điểm của $BM$ với $(O)$, ($N$ không trùng $B$). Chứng minh rằng $PN=2MN$. 
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/2/P,5/2/O,5/4/Z}
			\tkzTangent[from=P](O,Z) \tkzGetPoints{B}{A}
			\tkzDefMidPoint(A,P) \tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLC(M,B)(O,Z) \tkzGetPoints{B'}{N}
			\tkzDefPointBy[symmetry=center M](N) \tkzGetPoint{N'}
			\tkzDrawCircle(O,Z)
			\tkzDrawPolygon(P,B,O,A,N',P)
			\tkzDrawSegments(P,A P,O A,N N',B P,N A,B)
			\tkzLabelPoints[left](N',P)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[right](O)
			\tkzLabelPoints[shift={(-0.5,-0.1)}](M)
			\tkzLabelPoints[below left](N)
			\tkzLabelPoints[below](B)
			\tkzDrawPoints[fill,size=6](A,B,M,N,P,N',O)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $N'$ là điểm đối xứng với $N$ qua $M$. Đường thẳng $MA$ là tiếp tuyến của $(O)$ suy ra $MN.MB=MA^2 \Leftrightarrow  MA.MP=MN'.MB$, cho nên tứ giác $ABPN'$ nội tiếp. \\
		Tứ giác $ABPN'$ nội tiếp suy ra $\widehat{PN'N} = \widehat{PAB}$, $(1)$. Tứ giác $ANPN'$ là hình bình hành, $ABPN'$ nội tiếp  và $PB$ là tiếp tuyến cho nên  $\widehat{NPA} = \widehat{PAN'} =\widehat{PBN'} = \widehat{NAB}$, $\widehat{N'PA} =\widehat{PAN}$, khi đó $\widehat{PAB} =\widehat{PAN} +\widehat{NPA}=\widehat{N'PA} +\widehat{NPA} = \widehat{NPN'}$, $(2)$. Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra tam giác $NPN'$ cân tại $N$. Ta có $PN=NN'=2MN$.
	} 
\end{vd}

\begin{vd}[Định lý Euler]%[Phạm Tuấn]%[9H3G3]%[9H3G7]
	Cho tam giác $ABC$ nội tiếp đường tròn $(O;R)$, ngoại tiếp đường tròn $(I;r)$. Chứng minh rằng $OI^2=R^2-2Rr$. 
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{0/3/A,-1/0/B,5/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{O}
			\tkzInCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(I) \tkzGetPoint{D}
			\tkzInterLC(B,I)(O,A) \tkzGetPoints{B'}{M}
			\tkzDefPointBy[symmetry=center O](M) \tkzGetPoint{K}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawCircle(I,D)
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A B,M M,C M,K I,C C,K)
			\tkzDrawPoints[fill,size=6](A,B,C,O,I,D,K)
			\tkzLabelPoints[above](A,M,I)
			\tkzLabelPoints[below](D)
			\tkzLabelPoints[below left](K)
			\tkzLabelPoints[left](B)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[below right](O)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Kéo dài $BI$ cắt $(O)$ tại $M$. Kẻ đường kính $MK$ của $(O)$, $(I)$ tiếp xúc với $BC$ tại $D$. Ta có hai tam giác vuông $BDI$ đồng dạng tam giác $KMC$ suy ra $\dfrac{BI}{KM}  = \dfrac{ID}{MI} \Rightarrow IB.IM=ID.KM = 2Rr$. \\
		Mặt khác $IB.IM=R^2-IO^2$. Vậy $OI^2=R^2-2Rr$.  
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Phạm Tuấn]%[9H3G4]
	Cho đường tròn $(O;R)$ và một điểm $A$ nằm ngoài đường tròn. Từ $A$ kể tiếp tuyến $AB,AC$ tới $(O)$. Gọi $E,F$ lần lượt là trung điểm của $AB,AC$,  $D$ là một điểm bất kì trên đường thẳng $EF$. Từ $D$ kẻ tiếp tuyến $DP,DQ$ tới $(O)$, $PQ$ cắt $EF$ tại $M$. Chứng minh rằng $\widehat{DAM} =90^\circ$. 
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{3/2/O,-2/2/A,5/2/Z}
			\tkzTangent[from=A](O,Z) \tkzGetPoints{B}{C}
			\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDefMidPoint(A,C) \tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(B,C)(A,O) \tkzGetPoint{H}
			\tkzInterLL(E,F)(A,O) \tkzGetPoint{K}
			\tkzDefPointBy[symmetry=center F](K) \tkzGetPoint{D}
			\tkzTangent[from=D](O,Z) \tkzGetPoints{Q}{P}
			\tkzInterLL(E,F)(P,Q) \tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawCircle(O,Z)
			\tkzDrawCircle(D,A)
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzDrawPolygon(A,M,D)
			\tkzDrawSegments(A,O  M,P A,Q Q,D D,P)
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=6](O,A,B,C,D,E,F,H,K,M,P,Q)
			\tkzLabelPoints[below](B,M,O)
			\tkzLabelPoints[above](D,C)
			\tkzLabelPoints[below left](E,A)
			\tkzLabelPoints[below right](H,Q)
			\tkzLabelPoints[above left](F,K)
			\tkzLabelPoints[above right](P)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Gọi $K,H$ là giao điểm của $AO$ và các đường thẳng $MD,BC$. Tam giác $ADH$ cân tại $D$ suy ra $DA^2 =DH^2= DK^2+HK^2=DO^2-(KO^2-HK^2)$ $(1)$. \\
		$KO^2-HK^2=(KO+HK)(KO-HK) =OA.OH=OC^2=R^2$ $(2)$.  Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $DA^2=DO^2-R^2 = DP^2 = \mathscr{P}_{A/(O)}$, cho nên các điểm $A,P,Q$ nằm trên đường tròn $(A;AD)$. \\
		Chứng minh tương tự ta có $MA^2= \mathscr{P}_{M/(O)} = MQ.MP$ suy ra $MA$ là tiếp tuyến của $(A;DA)$, khi đó $\widehat{DAM} =90^\circ$. \\
		Chú ý: $EF$ là trục đẳng phương của hai đường tròn $(O;R)$ và $(A;0)$ trong đó $(A;0)$ là đường tròn tâm $A$ bán kính $0$. 
	}
\end{vd}


\begin{vd}%[Phạm Tuấn]%[9H3G7]%[9H3G3]
	Cho tam giác nhọn $ABC$ và đường cao $AD$ sao cho $AD = BC$. Gọi $H$ là trưc tâm tam giác, $M$ và $N$ lần lượt là trung điểm các cạnh $BC$ và $AD$. Chứng minh rằng $HN = HM$.
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{2/5/A,1/1/B,5/1/C}
			\tkzOrthoCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{H}
			\tkzCircumCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDefMidPoint(B,C) \tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawAltitude(B,C)(A) \tkzGetPoint{D}
			\tkzDefMidPoint(A,D) \tkzGetPoint{N}
			\tkzDefPointBy[symmetry=center D](H) \tkzGetPoint{K}
			\tkzInterLC(H,M)(O,A) \tkzGetPoints{E}{F}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawPolygon(A,B,C)
			\tkzDrawSegments(E,A E,B E,C E,F D,K B,H H,C)
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=6](A,B,C,D,M,N,E,F,H,K,O)
			\tkzMarkRightAngle(A,D,M)
			\tkzLabelPoints[below](E,K,M)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[right](N,C,O)
			\tkzLabelPoints[left](B,F)
			\tkzLabelPoints[above left=-2pt](D)
			\tkzLabelPoints[above right=-2pt](H)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Đường thẳng $DK$ cắt $(O)$ tại $K$, dễ thấy $D$ là trung điểm của $HK$. Gọi $E$ là điểm đối xứng với $A$ qua $O$, dễ thấy tứ giác $HBEC$ là hình bình hành, các điểm $H,M,C$ thẳng hàng, gọi $F$ là giao điểm của $HE$ và $(O)$. \\
		Ta có $HE.HF=HA.HK$. \\
		$HE.HF=2ME.HF=2ME.MF-2MH^2=2MB.MC-2MH^2=2MB^2-2MH^2= \dfrac{BC^2}{2} - 2MH^2$, suy ra $2MH^2=\dfrac{BC^2}{2}-HE.HF= \dfrac{AD^2}{2} - HA.HK = \dfrac{(HA+HD)^2}{2} - 2HA.HD = \dfrac{HA^2+HD^2-2HA.HD}{2} = \dfrac{(HA-HD)^2}{2} = \dfrac{(DA-2HD)^2}{2} = \dfrac{(2DN-2HD)^2}{2} = 2HN^2$. Ta có ĐPCM.
	}
\end{vd}

\begin{center}
	\textbf{LUYỆN TẬP}
\end{center}
\setcounter{bt}{0}
\begin{bt}%[Phạm Tuấn]%[9H3K4]
	Cho tam giác $ABC$ nội tiếp đường tròn $(O)$. Tiếp tuyến tại $A$ cắt $BC$ tại $M$. Tính độ dài $MC$ biết rằng $AB=40~\mathrm{cm}$, $AC=56~\mathrm{cm}$, $BC=48~\mathrm{cm}$.
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{3/2/A,2/0/B,6/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDefLine[orthogonal=through A](A,O) \tkzGetPoint{a}
			\tkzInterLL(A,a)(B,C) \tkzGetPoint{M}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawSegments(M,A A,C C,M A,B)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,M,O)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[below](M)
			\tkzLabelPoints[right](C,O)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Hai tam giác $MAB$ và $MCA$ đồng dạng suy ra $\dfrac{MA}{MC} = \dfrac{AB}{AC}=\dfrac{MB}{MA}$, khi đó $\dfrac{MA}{MC} \cdot \dfrac{MB}{MA} = \dfrac{AB^2}{AC^2} \Leftrightarrow \dfrac{MB}{MC} = \dfrac{AB^2}{AC^2} = \dfrac{40^2}{56^2} =\dfrac{25}{49}$ $(1)$, mặt khác $MC-MB=BC=48$ $(2)$.
		Giải hệ $(1),(2)$ ta nhận được $MB=50~\mathrm{cm}$, $MC=98~\mathrm{cm}$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Phạm Tuấn]%[9H3K4]
	Cho hai đường tròn $(O_1)$, $(O_2)$ có hai tiếp tuyến chung ngoài $MN$ và $PQ$ $(M,P \in (O_1);  N,Q \in (O_2) )$. Đường thẳng $MQ$ cắt $(O_1)$, $(O_2)$ lần lượt tại $E,F$. Chứng minh rằng $ME=QF$. 
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{1/1/O1,5/1/O2,1/3/X,5/2/Y,9/1/Z}
			\tkzTangent[from=Z](O1,X) \tkzGetPoints{M}{P}
			\tkzTangent[from=Z](O2,Y) \tkzGetPoints{N}{Q}
			\tkzInterLC(M,Q)(O1,X) \tkzGetPoints{M'}{E}
			\tkzInterLC(M,Q)(O2,Y) \tkzGetPoints{Q'}{F}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawSegments(M,N P,Q M,Q)
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=6](M,N,P,Q,E,F,O1,O2)
			\tkzDrawCircle(O1,X)
			\tkzDrawCircle(O2,Y)
			\tkzLabelPoints[above](M,N)
			\tkzLabelPoints[below](P,Q)
			\tkzLabelPoint[below](O1){$O_1$}
			\tkzLabelPoint[below](O2){$O_2$}
			\tkzLabelPoints[below left](E,F)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		$MN$ là tiếp tuyến của $(O_2)$,  $PQ$ là tiếp tuyến của $(O_1)$ cho nên ta có  $MN^2=MF.MQ$ và $PQ^2=QE.QM$, mà $MN^2=PQ^2$ suy ra $MF=QE \Rightarrow ME=QF$. 
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Phạm Tuấn]%[9H3K3]%[9H3K4]
	Cho tam giác $ABC$ cân tại $A$ nội tiếp đường tròn $(O)$, $M$ là điểm thuộc cung không chứa $A$, $M$ không trùng với $B,C$. Đường thẳng $AM$ cắt $BC$ tại $N$. Chứng minh rằng $AB$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tam giác $BMN$. 
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{3/4/A,1/0/B,5/0/C}
			\tkzCircumCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 60](B) \tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(B,C)(A,M) \tkzGetPoint{N}
			\tkzCircumCenter(B,M,N) \tkzGetPoint{O'}
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawCircle(O',B)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,M)
			\tkzLabelPoints[below left](N,B)
			\tkzLabelPoints[below right](C,M)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[right](O')
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=7pt](A,B,C,M,N,O')
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		$\widehat{ABC} =\widehat{ACB} =\widehat{AMB}$ cho nên tam giác $ABN$ đồng dạng tam giác $AMB$ suy ra $\dfrac{AB}{AM} =\dfrac{AN}{AB} \Leftrightarrow AB^2=AM.AN$, khi đó $AB$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tam giác $BMN$.  
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Gia Lai, 2016]%[9H3K7]%[9H3G8]
	Cho đường tròn $(O)$ và điểm $A$ cố định nằm ngoài đường tròn. Từ $A$ vẽ hai tiếp tuyến $AM$ và $AN$ với đường tròn ($M$, $N$ là các tiếp điểm); $B$ là điểm thay đổi trên cung nhỏ $MN$ ($B$ khác $M$ và $N$; tia $AB$ không đi qua $O$). Gọi $C$ là giao điểm thứ hai của tia $AB$ với $(O)$ ($C$ khác $B$), $D$ là trung điểm của $BC$, $K$ là giao điểm của $BC$ và $MN$.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh tứ giác $AMDN$ nội tiếp một đường tròn.
		\item  Chứng minh $KA.KD=KB.KC$.
		\item  Khi điểm $B$ di động trên cung nhỏ $MN$. Chứng minh rằng đường tròn ngoại tiếp tam giác $MKD$ luôn tiếp xúc với một đường thẳng cố định.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{-1/1/A,4/1/O,4/4/Z}
			\tkzTangent[from = A](O,Z) \tkzGetPoints{N}{M}
			\tkzDefPointBy[rotation= center O angle 68](M) \tkzGetPoint{B}
			\tkzInterLC(A,B)(O,Z) \tkzGetPoints{C}{B}
			\tkzDefMidPoint(B,C) \tkzGetPoint{D} 
			\tkzInterLL(A,B)(M,N) \tkzGetPoint{K}
			\tkzCircumCenter(A,M,N) \tkzGetPoint{O1}
			\tkzCircumCenter(D,M,K) \tkzGetPoint{O2}
			\tkzDrawCircle[dashed](O1,A)
			\tkzDrawCircle[dashed](O2,M)
			\tkzDrawCircle(O,Z)
			\tkzDrawPolygon(A,M,O,D,N)
			\tkzDrawSegments(A,C M,N A,O M,D O,N)
			\tkzLabelPoints[above](M)
			\tkzLabelPoints[below](N,C,D)
			\tkzLabelPoints[left](A)
			\tkzLabelPoints[right](O)
			\tkzLabelPoints[above right](B,K)
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=8](A,B,C,M,N,O,K,D)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Ta có  $\widehat{AMO}=\widehat{ANO} =\widehat{ADO} =90^\circ$ suy ra năm điểm $A,M,O,D,N$  cùng nằm trên một đường tròn cho nên tứ giác $AMDN$ nội tiếp.
			\item  $MN$ là trục đẳng phương của $(O)$ và đường tròn ngoại tiếp tứ giác $AMDN$ suy ra $KA.KD=KB.KC$. 
			\item Hai tam giác $AMK$ và $ADM$ có $\widehat{AMK} = \widehat{MOA}=\widehat{MDA}$ và $\widehat{MAD}$ chung cho nên đồng dạng với nhau suy ra $\dfrac{AM}{AD}=\dfrac{AK}{AM} \Leftrightarrow AM^2= AK.AD$, khi đó $AM$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tam giác $MKD$.  
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Thi vào 10, Chuyên Bắc Ninh, 2016]%[9H3B7]%[9H3K8]%[9H3G8]
	Trên đường tròn $(C)$ tâm $O$, bán kính $R$ vẽ dây cung $AB<2R$. Từ $A$ và $B$ vẽ hai tiếp tuyến $Ax$, $By$ với đường tròn $(C)$. Lấy điểm $M$ bất kỳ thuộc cung nhỏ $AB$ ($M$ khác $A$ và $B$). Gọi $H, K$ và $I$ lần lượt là chân các đường vuông góc hạ từ $M$ xuống $AB, Ax$ và $By$.
	\begin{enumerate}
		\item[(a)]Chứng minh rằng $MH^2=MK.MI$.
		\item[(b)] Gọi $E$ là giao điểm của $AM$ và $KH$, $F$ là giao điểm của $BM$ và $HI$. Chứng minh rằng đường thẳng $EF$ là tiếp tuyến chung của hai đường tròn ngoại tiếp các tam giác $MEK$ và $MFI$.
		\item[(c)] Gọi $D$ là giao điểm thứ hai của hai đường tròn ngoại tiếp các tam giác $MEK$ và $MFI$. Chứng minh rằng khi $M$ di chuyển trên cung nhỏ $AB$ thì đường thẳng $DM$ luôn đi qua một điểm cố định.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7 ]
			\tkzInit[xmin=-7,xmax=9,ymin=-6,ymax=7] 
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{-3/0/A, 5/0/B, 0/3/M}
			%Vẽ đường tròn 
			\tkzDrawCircle[circum](A,B,M)
			\tkzCircumCenter(A,B,M)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawAltitude(A,B)(M)\tkzGetPoint{H}
			\tkzTangent[at=A](O)\tkzGetPoint{x}
			\tkzTangent[at=B](O)\tkzGetPoint{y}
			\tkzInterLL(A,x)(B,y)\tkzGetPoint{S}
			\tkzDrawAltitude(A,x)(M)\tkzGetPoint{K}
			\tkzDrawAltitude(B,y)(M)\tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(K,H)(A,M)\tkzGetPoint{E}
			\tkzInterLL(M,B)(I,H)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDrawCircle[circum](F,I,M)
			\tkzCircumCenter(F,I,M)\tkzGetPoint{J}
			\tkzDrawCircle[circum](K,E,M)
			\tkzCircumCenter(K,E,M)\tkzGetPoint{L}
			\tkzInterCC(J,F)(L,E)\tkzGetPoints{M}{D}
			\tkzInterLL(D,M)(E,F)\tkzGetPoint{C}
			\tkzInterLL(M,D)(A,B)\tkzGetPoint{Q}
			% Ký hiệu điểm
			\tkzDrawSegments(A,B A,M B,M M,H A,S B,S M,K M,I K,H I,H D,Q E,F) % Kẻ đoạn thẳng
			%gán nhãn
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=6](A,B,M,O,H,I,K,E,F,D,C,Q)
			\tkzLabelPoints[left](A)
			\tkzLabelPoints[above left](K)
			\tkzLabelPoints[above right](I,M)
			\tkzLabelPoints[right](B,D)
			\tkzLabelPoints[below right](C)
			\tkzLabelPoints[below](O,H,E,F,Q)
			\tkzMarkRightAngle(M,H,A)
			\tkzMarkRightAngle(M,K,A)
			\tkzMarkRightAngle(M,I,B)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item[(a)] Ta có tứ giác $AKMH$ và $BIMH$ là các tứ giác nội tiếp. \\
			Do góc $\widehat{KAH}=\widehat{IBH}$ (cùng chắn cung AB) suy ra $\widehat{KMH}=\widehat{IMH}$. (1) \\
			Ta có $\widehat{MIH}=\widehat{MBH}=\widehat{KAM}=\widehat{KHM}$. (2) \\
			Từ (1) và (2) suy ra $\triangle MHI \backsim \triangle MKH$ suy ra $MH^2=MK.MI$.
			
			\item[(b)] Ta có $\heva{&\widehat{MHE}=\widehat{MAK}=\widehat{MBA} \\ & \widehat{MHF}=\widehat{MBI}=\widehat{MAB}}  $ suy ra $\widehat{FHE}+\widehat{FME}=\widehat{MBA} +\widehat{MAB}+\widehat{BMA}=180^\circ $.
			\\
			Suy ra tứ giác $FMEH$ nội tiếp.\\
			Ta có $\widehat{MFE}=\widehat{MHE}=\widehat{MAK}=\widehat{MBA}$ suy ra $EF \parallel AB$.\\
			Ta có $\widehat{MKE}=\widehat{MAH}=\widehat{MEF} $ suy ra $EF$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tam giác $MEK$. Tương tự, suy ra $EF$ là tiếp tiếp chung của hai đường tròn ngoại tiếp tam giác $MEK$ và $MFI$.
			\item[(c)] Gọi $C$ là giao điểm của $DM$ và $EF$, $Q$ là giao điểm của $DM$ và $AB$.\\
			$EF$ là tiếp tuyến chung của hai đường tròn ngoại tiếp tam giác $MEK$ và $MFI$ nên
			$$\heva{ & CE^2=CM.CD \\ & CF^2=CM.CD} \Rightarrow CE=CF.$$
			Mà $\dfrac{CE}{QA}=\dfrac{MC}{MQ}
			$ suy ra $QA=QB$. Vậy $Q$ là trung điểm của $AB$ cố định.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10 chuyên, Sở giáo dục Hà Tĩnh, 2016]%[9H3K4]%[9H3G7]
	Cho tam giác đều $ABC$ nội tiếp đường tròn $(O)$. Điểm $E$ thay đổi trên cung nhỏ $AB, (E \ne A, E \ne B)$. Từ $B, C$ lần lượt kẻ các tiếp tuyến với đường tròn $(O)$, các tiếp tuyến này cắt đường thẳng $AE$ theo thứ tự tại $M,N$. Gọi $F$ là giao điểm của $BN$ và $CM$.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh $MB.NC=BC^2$
		\item Khi $E$ thay đổi trên cung nhỏ $AB$, chứng minh đường thẳng $EF$ luôn đi qua một điểm cố định.
	\end{enumerate}
	\loigiai
	{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzInit[xmin=-4,xmax=4.5,ymin=-2,ymax=3]
			\tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/O, 0/2/A}
			\tkzDrawCircle[radius](O,A)
			\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 120](A)\tkzGetPoint{B}
			\tkzDefPointBy[rotation = center O angle -120](A)\tkzGetPoint{C}
			\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 20](A)\tkzGetPoint{E}
			\tkzTangent[at=B](O) \tkzGetPoint{b}
			\tkzTangent[at=C](O) \tkzGetPoint{c}	
			\tkzInterLL(A,E)(B,b)\tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(A,E)(C,c)\tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(B,N)(C,M)\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(E,F)(C,B)\tkzGetPoint{I}
			\tkzDrawPoints[fill=white](O,A,B,C,M,N,E,F,I)
			\tkzDrawSegments(A,B A,C B,C B,N C,M B,E M,N E,I B,M C,N)
			\tkzLabelPoints[left](B,M)
			\tkzLabelPoints[right](C,N,O)
			\tkzLabelPoints[below](I)
			\tkzLabelPoints[above right](F)
			\tkzLabelPoints[above](A,E)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Ta có $MB$ là tiếp tuyến của đường tròn $(O)$, suy ra $MB \perp OB$. Mặt khác $\triangle ABC$ đều nên $AC\perp OB \Rightarrow MB \parallel AC \Rightarrow \widehat{AMB}=\widehat{NAC}$. Tương tự, $\widehat{MAB}=\widehat{ANC}$. Do đó $\triangle ABM\backsim \triangle NCA$ (g.g). Suy ra $\dfrac{MB}{BA}=\dfrac{AC}{CN}\Rightarrow \dfrac{MB}{BC}=\dfrac{BC}{CN}\Rightarrow MB.CN=BC^2$.
			\item Ta có $BM \parallel AC \Rightarrow \widehat{MBC}+\widehat{ACB}=180^\circ$, do $\widehat{ACB}=60^\circ$ nên $\widehat{MBC}=120^\circ$.\\
			Tương tự, $\widehat{BCN}=120^\circ$. Do đó $\widehat{MBC}=\widehat{BCN}$.\\
			Theo câu trên thì $\dfrac{MB}{BC}=\dfrac{BC}{CN}$ nên $\triangle BCM  \backsim \triangle CNB$ (c.g.c), suy ra $\widehat{FBC}=\widehat{FMB}$.\\
			Lại có $\widehat{MFB}=\widehat{FBC}+\widehat{FCB}$ mà $\widehat{FBC}=\widehat{FMB}$ nên 
			$$\widehat{MFB}=\widehat{FMB}+\widehat{FCB}=180^\circ - \widehat{MBC}=60^\circ.$$
			Mặt khác $\widehat{MEB}=\widehat{ACB}=60^\circ$ (vì tứ giác $ACBE$ nội tiếp). Do đó $\widehat{MFB}=\widehat{MEB}\Rightarrow MEFB$ là tứ giác nội tiếp.\\
			Gọi $I=EF \cap BC$.\\
			Vì $\widehat{FBI}=\widehat{FMB}$ nên $IB$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tam giác $MFB$ hay $IB$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $MEFB \Rightarrow IB^2=IF.IE. \hfill (1)$\\
			Tương tự, tứ giác $EFCN$ nội tiếp, đường thẳng $IC$ là tiếp tuyến của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $EFCN$. Suy ra $IC^2=IF.IE. \hfill (2)$\\
			Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra $IB=IC$. Vậy đường thẳng $EF$ đi qua điểm $I$ cố định.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}


\begin{bt}[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Hồng Phong Nam Định (Vòng 1), 2017]%[9H3K7]%[9H3K7]
	Cho tam giác $ABC$ có ba góc nhòn nội tiếp đường tròn $(O)$, $AB<AC$. Các tiếp tuyến của đường tròn $(O)$ tại $B$, $C$ cắt nhau tại $M$. Đường thẳng qua $M$ song song với $AB$ cắt đường tròn $(O)$ tại $D$ và $E$ ($D$ thuộc cung nhỏ $BC$), cắt $BC$ tại $F$, cắt $AC$ tại $I$.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh 5 điểm $M,B,O,I,C$ cùng thuộc một đường tròn.
		\item Chứng minh $\dfrac{FI}{FE}=\dfrac{FD}{FM}$.
		\item Đường thẳng $OI$ cắt $(O)$ tại $P$ và $Q$ ($P$ thuộc cung nhỏ $AB$), đường thẳng $QF$ cắt $(O)$ tại $T$ ($T$ khác $Q$). Tính tỉ số $\dfrac{TQ^2+TM^2}{MQ^2}$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[scale=.4]
			%\tkzInit[xmin=-13,xmax=10,ymin=-9, ymax=9] \tkzClip[space=.2]
			\tkzDefPoint(-5,0){O}
			\tkzDefPoint(9,0){M}
			\tkzDefPoint(-12,-4){A}
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzTangent[from=M](O,A) \tkzGetPoints{B}{C}
			\tkzDrawSegments(M,B M,C A,C A,B B,C)
			\tkzDefLine[parallel=through M](C,A)\tkzGetPoint{x}
			\tkzInterLC(M,x)(O,A)
			\tkzGetPoints{E}{D}
			\tkzDrawSegment[](M,E)
			\tkzInterLL(A,B)(E,M)
			\tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(B,C)(E,M)
			\tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLC(O,I)(O,A)
			\tkzGetPoints{P}{Q}
			\tkzDrawSegment[](P,Q)
			\tkzInterLC(Q,F)(O,A)
			\tkzGetPoints{Q}{T}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawSegments(Q,T T,M Q,M I,C)
			\tkzDrawPoints[fill=white](A,B,C,D,E,F,M,I,P,Q,T,O)
			\tkzLabelPoints(M,C)
			\tkzLabelPoints[above](Q, B)
			\tkzLabelPoints[above left](I)
			\tkzLabelPoints[left](E, A, T, O)
			\tkzLabelPoints[below left](F, D, P)
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item Ta có: $\widehat{OBM}=\widehat{OCM}=90^o$ (tính chất tiếp tuyến).\\
			$\Rightarrow B,C,M,O$ cùng thuộc đường tròn đường kính $OM$\qquad (1).\\
			Lại có: $ME\parallel AC\Rightarrow \widehat{BIM}=\widehat{BAC}$ (cặp góc đồng vị).\\
			Mà $\widehat{BAC}=\widehat{BCM}$ (góc nội tiếp và góc tạo bởi tiếp tuyến và dây cùng chắn $\wideparen{BC}$).\\
			$\Rightarrow \widehat{BIM}=\widehat{BCM}\Rightarrow$ tứ giác $BMCI$ nội tiếp.\\
			$\Rightarrow B,C,I,M$ cùng thuộc một đường tròn\qquad (2).\\
			Từ (1) và (2) $\Rightarrow B,M,O,I,C$ cùng thuộc đường tròn đường kính $OM$.
			\item Các tứ giác $BMCI$ và $BECD$ nội tiếp suy ra  $ FI.FM=FB.FC$\qquad (3).\\
			và  $FD.FE=FB.FC$\qquad (4).\\
			Từ (3) và (4) $\Rightarrow FI.FM=FD.FE\Leftrightarrow \dfrac{FI}{FE}=\dfrac{FD}{FM}$.
			\item Tứ giác $QBCT$ nội tiếp suy ra $ FT.FQ=FB.FC$\qquad (5).\\
			Từ (3) và (5) $\Rightarrow FI.FM=FT.FQ\Leftrightarrow\dfrac{FI}{FT}=\dfrac{FQ}{FM}$.\\
			Khi đó ta có $\Delta FIQ\backsim\Delta FTM$ (c.g.c).\\
			$\Rightarrow \widehat{FIQ}=\widehat{FTM}=90^o\Rightarrow \Delta QTM$ vuông tại $T$.\\
			$\Rightarrow MQ^2=TQ^2+TM^2\Leftrightarrow\dfrac{TQ^2+TM^2}{MQ^2}=1$. 
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Phạm Tuấn]%[9H3G3]%[9H3G7]
	Cho tam giác đều $ABC$ cạnh $a$, nội tiếp đường tròn $(O)$. Đường tròn $(O';R)$ tiếp xúc với cạnh $BC$ và  cung nhỏ $BC$. Chứng minh rằng $AO' = \sqrt{a^2+R^2}$.
	\loigiai{
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\tkzDefPoints{1/0/B,6/0/C}
			\tkzDefPointBy[rotation=center B angle 60](C) \tkzGetPoint{A}
			\tkzCircumCenter(A,B,C) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDefPointBy[rotation=center O angle 30](B) \tkzGetPoint{N}
			\tkzDefLine[orthogonal=through N](N,O) \tkzGetPoint{n}
			\tkzInterLL(N,n)(B,C) \tkzGetPoint{X}
			\tkzDefLine[bisector](C,X,N) \tkzGetPoint{Y}
			\tkzInterLL(X,Y)(N,O) \tkzGetPoint{O'}
			\tkzInterLL(A,N)(B,C) \tkzGetPoint{M}
			\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawCircle(O,A)
			\tkzDrawCircle(O',M)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,N O,N O',M A,O B,N)
			\tkzLabelPoints[below left](N,B)
			\tkzLabelPoints[above left](M)
			\tkzLabelPoints[below right](C,O)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoint[below right=-3pt](O'){$O'$}
			\tkzDrawPoints[fill=black,size=7pt](A,B,C,M,N,O,O')
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Đường tròn $(O')$ tiếp xúc với $BC$ tại $M$, tiếp xúc với đường tròn $(O)$ tại $N$.\\
		$O'M$, $OA$ cùng vuông góc với $BC$ cho nên $O'M \parallel OA \Rightarrow \widehat{MO'N} =\widehat{AOM}$, suy ra hai tam giác cân $MO'N$ và $AON$ đồng dạng, cho nên $\widehat{O'MN} =\widehat{OAN}$, $\widehat{O'MN} +\widehat{O'MA} = \widehat{OAM} + \widehat{O'MA} =180^\circ$. khi đó ba điểm $A,M,N$ thẳng hàng. \\
		$\widehat{ABC} =\widehat{ACB} =\widehat{ANB}$ cho nên tam giác $ABN$ đồng dạng tam giác $AMB$ suy ra $\dfrac{AB}{AM} =\dfrac{AN}{AB} \Leftrightarrow AB^2=AM.AN$. \\
		$\mathscr{P}_{A/(O')} = AM.AN=AO'^2 - R^2=AB^2=a^2 \Rightarrow AO' = \sqrt{a^2+R^2}$
	}
\end{bt}

\section{Các dạng toán liên quan đến diện tích}

\begin{dang}{Các hệ thức liên quan diện tích tam giác}
	Tính diện tích tam giác là một bài toán rất quan trọng và có nhiều ứng dụng trong thực tiễn. Để chứng minh các hệ thức liên quan tới diện tích tam giác học sinh cần nắm vững các công thức về diện tích tam giác cơ bản, hiểu rõ các yếu tố khác trong tam giác như cạnh góc,... và sử dụng các phép biến đổi để giải toán.
	
	Các công thức tính diện tích tam giác cần nhớ $$S=\dfrac{1}{2}a.h_a=p.r=\sqrt{p(p-a)(p-b)(p-c)}.$$
\end{dang}

\begin{vd}%[Đào Trung Kiên]%[8H2B3]
	Cho tam giác $ABC$, $M$ là một điểm bất kì nằm ở miền trong của tam giác. Gọi $C_1, A_1, B_1$ lần lượt là hình chiếu vuông góc của $M$ lên các đường thẳng $AB, BC$ và $CA$. Chứng minh rằng $S_{\triangle ABC}=\dfrac{1}{2}\left(MA_1.BC+MB_1.AC+MC_1.AB\right)$
	\loigiai{\immini{Ta có $S_{ABC}=S_{\triangle MAC}+S_{\triangle MCB}+S_{\triangle MBA}$\\
			$=\dfrac{1}{2}\left(MA_1.BC+MB_1.AC+MC_1.AB\right)$}{\begin{tikzpicture}[line join =round, scale=1.6]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 3/0/A, 2/2/C, 1.7/0.8/M}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](M)\tkzGetPoint{C_1} 
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](M)\tkzGetPoint{B_1}
			\tkzDefPointBy[projection=onto C--B](M)\tkzGetPoint{A_1}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A M,A M,B M,C)
			\tkzDrawSegments[dashed](M,A_1 M,B_1 M,C_1)
			\tkzMarkRightAngles(M,A_1,C M,B_1,A M,C_1,B)
			\tkzLabelPoints[above](C)
			\tkzLabelPoints[left](A_1)
			\tkzLabelPoints[right](B_1,M)
			\tkzLabelPoints[below](A, B, C_1)
			\end{tikzpicture}}}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đào Trung Kiên][9H1B4]
	Chứng minh rằng trong tam giác $ABC$ với góc $A$ nhọn, ta có công thức tính diện tích tam giác $$S=\dfrac{1}{2}bc.\sin A$$
	\loigiai{\immini{Hạ đường cao $CH$, ta có $AH=b.\sin A$.\\
			Từ đó suy ra diện tích tam giác $S=\dfrac{1}{2}c.CH=\dfrac{1}{2}bc\sin A$. Từ đó ta có điều phải chứng minh.}{
			\begin{tikzpicture}[line join =round, scale=1.2]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 3/0/A, 2/2/C}
			\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](C)\tkzGetPoint{H} %Phép chiếu C lên AB, nhận tên là H
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A C,H)
			\tkzMarkRightAngles(A,H,C)
			\tkzLabelPoints[above](C)
			\tkzLabelPoints[below](A, B, H)
			\end{tikzpicture} }
	}
\end{vd} 



\begin{center}
	\textbf{LUYỆN TẬP}
\end{center}

\noindent \textbf{CƠ BẢN}
\begin{bt}%[Đào Trung Kiên]%[8H2B3]
	Cho tam giác $ABC$ có diện tích bằng $30\, \mathrm{cm}^2$, lấy điểm $M$ trên cạnh $BC$ sao cho $MB=\dfrac{1}{3}BC$, $N$ là trung điểm của cạnh $AC$. Hãy tính diện tích tam giác $AMN$.
	\loigiai{\immini{Vì $M$ thoả mãn $MB=\dfrac{1}{3}BC$ nên $S_{AMC}=\dfrac{2}{3}S_{ABC}=20\, \mathrm{cm}^2$.\\
			Mà $N$ là trung điểm của $AC$ nên $S_{AMN}=\dfrac{1}{2}S_{AMC}=10 \, \mathrm{cm}^2$.\\
			Vậy diện tích tam giác $AMN$ bằng $10 \, \mathrm{cm}^2$.
			
		}{\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\tkzDefPoints{0/0/B,2/5/A,7/0/C}
			\tkzDefMidPoint(A,C) \tkzGetPoint{N}
			\coordinate (M) at ($(B)!.33!(C)$);
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,M M,N)
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](A,M,N)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[left](B)
			\tkzLabelPoints[right](C)
			\tkzLabelPoints[below](M)
			\tkzLabelPoints[above right](N)
			\end{tikzpicture}}}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đào Trung Kiên]%[8H2B3]
	Cho tam giác $ABC$, $M$ là một điểm bất kì nằm ở miền trong của tam giác. Gọi $N,P,Q$ lần lượt là giao điểm của các cạnh tam giác với $MA, MB, MC$. Chứng minh rằng $\dfrac{MN}{AN}+\dfrac{MP}{BP}+\dfrac{MQ}{CQ}=1$
	\loigiai{\immini{Dễ dàng chứng minh:\\ $\dfrac{MN}{AN}=\dfrac{S_{\triangle MBC}}{S_{\triangle ABC}}$,
			$\dfrac{MP}{BP}=\dfrac{S_{\triangle MAC}}{S_{\triangle ABC}}$,\\
			$\dfrac{MQ}{CQ}=\dfrac{S_{\triangle MAC}}{S_{\triangle ABC}}$.\\
			Từ đó ta có: $$\dfrac{MN}{AN}+\dfrac{MP}{BP}+\dfrac{MQ}{CQ}=\dfrac{S_{\triangle MBC}+S_{\triangle MCA}+S_{\triangle MAB}}{S_{\triangle ABC}}=\dfrac{S_{\triangle ABC}}{S_{\triangle ABC}}=1.$$
		}{\begin{tikzpicture}[line join =round, scale=0.8]
			\tkzInit[ymin=-0.5,ymax=7,xmin=-1,xmax=9.5] \tkzClip
			\tkzDefPoints{3/3/B, 5/6/A, 9/3/C, 6/4/M, 6.5/3/N, 7.15/4.38/P, 4.09/4.64/Q}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,N B,P C,Q)
			\tkzLabelPoints[above](A,M)
			\tkzLabelPoints[above right](P)
			\tkzLabelPoints[above left](Q)
			\tkzLabelPoints[below](C, B, N)
			\end{tikzpicture}}}        	
\end{bt}

\begin{bt}%[Đào Trung Kiên][9H1B4]
	Cho tam giác đều $ABC$ có cạnh bằng $a$, chứng minh rằng diện tích tam giác là $S=\dfrac{a^2\sqrt{3}}{4}$.
	\loigiai{Áp dụng công thức tính diện tích tam giác $S_{ABC}=\dfrac{1}{2}AB.AC.\sin A=\dfrac{1}{2}.a^2.\sin 60^\circ=\dfrac{a^2\sqrt{3}}{4}$. Ta có điều phải chứng minh.}
\end{bt}

\noindent\textbf{NÂNG CAO}

\begin{bt}%[Đào Trung Kiên][9H1K4]
	Cho tam giác nhọn $ABC$, đường cao $CK$, $H$ là trực tâm của tam giác. Gọi $M$ là một điểm trên $CK$ sao cho $\widehat{AMB}=90^\circ$. Gọi $S, S_1, S_2$ lần lượt là diện tích tam giác $AMB, ABC$ và $ABH$. Chứng minh rằng $S=\sqrt{S_1.S_2}$
	\loigiai{
		\begin{tikzpicture}[line join =round, scale=0.8]
		\tkzDefPoints{0/0/A, 5/0/B, 2/4/C, 2/2.5/M}
		\tkzInit[ymin=-1,ymax=5,xmin=-1,xmax=5.5] \tkzClip
		\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](C)\tkzGetPoint{K}
		\tkzDefPointBy[projection=onto C--B](A)\tkzGetPoint{D} 
		\tkzInterLL(A,D)(C,K)\tkzGetPoint{H}
		%\tkzCircumCenter(A,B,D)\tkzGetPoint{I}
		%\tkzInterLC(C,K)(I,D){M}{N}
		\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A C,K A,D M,A M,B)
		\tkzLabelPoints[above](C)
		\tkzLabelPoints[left](H)
		\tkzLabelPoints[right](D,M)
		\tkzMarkRightAngles(B,M,A B,K,C A,D,B)
		\tkzLabelPoints[below](A, B, K)
		\end{tikzpicture} 
		
		Tam giác $AMB$ vuông tại $M$, ta có $MK\perp AB$ nên $MK^2=AK.BK$ (1)\\
		Xét hai tam giác $AHK$ và $CBK$ có $\widehat{AKH}=\widehat{CKB}=90^\circ$, $\widehat{KAH}=\widehat{KCB}$ (cùng phụ với $\widehat{ABC}$.\\
		Suy ra $\dfrac{AK}{CK}=\dfrac{HK}{BK}\Leftrightarrow AK.KB=CK.KH$ (2).\\
		Từ (1) và (2) suy ra $MK^2=CK.HK \Rightarrow MK=\sqrt{CK.HK}$.\\
		$S_{AMB}=\dfrac{1}{2}AB.MK=\dfrac{1}{2}AB.\sqrt{CK.HK}=\sqrt{\dfrac{1}{2}AB.CK.\dfrac{1}{2}AB.HK}=\sqrt{S_1.S_2}$.\\
		Vậy $S=\sqrt{S_1.S_2}$. Ta có điều phải chứng minh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đào Trung Kiên][9H1K4]
	Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$, phân giác $AD$. Chứng minh rằng:
	$$\dfrac{1}{AB}+\dfrac{1}{AC}=\dfrac{\sqrt{2}}{AD}.$$
	\loigiai{
		\begin{tikzpicture}[line join =round, scale=0.8]
		\tkzDefPoints{2/3/A, 1/0/B, 11/0/C, 3.5/0/D}
		\tkzInit[ymin=-1,ymax=4,xmin=-4.5,xmax=12] \tkzClip
		\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,D)
		\tkzLabelPoints[above](A)
		\tkzLabelPoints[below](B,C,D)
		\tkzMarkRightAngles(B,A,C)
		\tkzMarkAngles[size=0.6, mark=|](D,A,C)
		\tkzMarkAngles[size=0.8, mark=|](B,A,D)
		%\markangle[blue]{B}{A}{D}{$\alpha$}{6}
		\end{tikzpicture} 
		
		a) Ta có $S_{\triangle ABC}=S_{\triangle ABD}+S_{\triangle ADC}$\\
		$\Leftrightarrow \dfrac{1}{2}AB.AC=\dfrac{1}{2}AB.AD.\sin 45^\circ+\dfrac{1}{2}AC.AD.\sin 45^\circ$\\
		$\Leftrightarrow AB.AC=AD.\dfrac{1}{\sqrt{2}}.\left(AB+AC\right)$\\
		$\Leftrightarrow \dfrac{\sqrt{2}}{AD}=\dfrac{AB+AC}{AB.AC}=\dfrac{1}{AB}+\dfrac{1}{AC}.$ Ta có điều phải chứng minh.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đào Trung Kiên][9H1K4]
	Cho tam giác nhọn $ABC$ chứng minh rằng $S=\dfrac{abc}{4R}$, trong đó $R$ là bán kính đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$, $a=BC, b=CA, a=BC$.
	\loigiai{
		\immini{Ta gọi $D$ là điểm đối xứng với $B$ qua tâm $O$ của đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$.\\
			Ta có $\widehat{BDC}=\widehat{BAC}$ nên $\sin A=\sin D=\dfrac{BC}{2R}=\dfrac{a}{2R}$.\\
			Hơn nữa ta lại có $S=\dfrac{1}{2}b.c.\sin A$ suy ra $S=\dfrac{abc}{4R}$. Ta có điều phải chứng minh.}{\begin{tikzpicture}[line join =round, scale=0.8]
			\tkzDefPoints{2.94/5.81/A, 1.35/1.6/B, 6.61/1.52/C, 6.65/4.4/D, 4/3/O}
			\tkzInit[ymin=-1,ymax=6.5,xmin=0,xmax=8] \tkzClip
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A B,D D,C)
			\tkzLabelPoints[above](A,O)
			\tkzLabelPoints[above right](D)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints[below right](C)
			\tkzDrawPoints(O)
			\tkzMarkAngles[size=.5](B,A,C B,D,C)
			\draw (4,3) circle [radius=3];
			\tkzMarkRightAngles[size=.5](D,C,B)
			
			\end{tikzpicture} }}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đào Trung Kiên][9H1K4]
	Cho tam giác nhọn $ABC$, lấy điểm $B'$ trên cạnh $AB$ và $C'$ trên cạnh $AC$. Chứng minh rằng: $$\dfrac{S_{\triangle AB'C'}}{S_{\triangle ABC}}=\dfrac{AB'.AC'}{AB.AC}$$
	\loigiai{\immini{Áp dụng công thức tính diện tích tam giác ta có:\\ $S_{ABC}=\dfrac{1}{2}AB.AC.\sin A$, $S_{AB'C'}=\dfrac{1}{2}AB'.AC'.\sin A$.\\
			Từ đó ta có $\dfrac{S_{\triangle AB'C'}}{S_{\triangle ABC}}=\dfrac{AB'.AC'}{AB.AC}$. Ta có điều phải chứng minh.} {
			\begin{tikzpicture}[line join =round, scale=0.8]
			\tkzDefPoints{6/6/A, 4/2/B, 9/2/C, 4.5/3/B', 7.5/4/C'}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A B',C')
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[above left](B')
			\tkzLabelPoints[above right](C')
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints[below right](C)
			\end{tikzpicture}}}
\end{bt}

\begin{dang}{Liên quan đến diện tích tứ giác}
	\textbf{Một số công thức tính diện tích của các hình thường gặp}
	\begin{enumerate}
		\item Diện tích tam giác bằng nửa tích của một cạnh với chiều cao ứng với cạnh đó.		
		\item Diện tích hình chữ nhật bằng tích hai kích thước của nó.
		\item Diện tích hình vuông bằng bình phương cạnh của nó.
		\item Diện tích hình thang bằng nửa tích của tổng hai đáy với chiều cao.
		\item Diện tích hình bình hành bằng tích của một cạnh với chiều cao tương ứng với cạnh đó.
		\item Diện tích hình thoi bằng nửa tích hai đường chéo.
		\item Diện tích tứ giác có hai đường chéo vuông góc bằng nửa tích hai đường chéo.
	\end{enumerate}
	\begin{note}
		\textbf{Chú ý.} Ta có thể chia đa giác thành các tam giác hoặc tạo ra một tam giác nào đó có chứa đa giác, do đó việc tính diện tích của một đa giác bất kì thường được quy về việc tính diện tích các tam giác ấy.
	\end{note}
\end{dang}

\begin{vd}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2K4]
	Cho hình thang $ABCD$ có hai đáy là $AB$ và $CD$. Biết $AB = 4\,\mathrm{cm}$, $CD = 14\,\mathrm{cm}$, $AD = 6\,\mathrm{cm}$, $BC = 8\,\mathrm{cm}$, tính diện tích hình thang đã cho.
	\loigiai{
		\immini{		
			Kẻ $AE \parallel BC$ với $E \in CD$, ta có $ABCE$ là hình bình hành.\\
			$\Rightarrow$ $AE = BC = 8\,\mathrm{cm}$, $EC = AB = 4\,\mathrm{cm}$, $DE = DC - EC = 14 - 4\,(\mathrm{cm})$.\\
			Tam giác $ADE$ có $\heva{&AD^2 + AE^2 = 6^2 + 8^2 = 100 \\ &DE^2 = 10^2 = 100.}$\\
			Suy ra tam giác $ADE$ vuông tại $A$.		
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\tkzDefPoints{0/0/D,10/0/E,14/0/C,3.6/4.8/A,3.6/0/H,7.6/4.8/B}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,H A,E)
			\tkzMarkRightAngles[size=.4](D,A,E A,H,C)
			\tkzDrawPoints(H,E)
			\tkzLabelPoints[below](H,E)
			\tkzLabelPoints[below left](D)
			\tkzLabelPoints(C)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[above](B)
			\end{tikzpicture}
		}
		Kẻ $AH \perp CD$ tại $H$, ta có $AH.DE = AD.AE = 2S_{ADE}$ $\Rightarrow AH = \dfrac{AD.AE}{DE} = \dfrac{6.8}{10} = \dfrac{24}{5} \,(\mathrm{cm})$.\\
		Vậy diện tích hình thang $ABCD$ là $S_{ABCD} = \dfrac{1}{2}(AB + CD).AH = \dfrac{1}{2}(4 + 14) \cdot \dfrac{24}{5} = \dfrac{261}{5} \,(\mathrm{cm}^2)$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2K6]
	Cho hình thoi $ABCD$ có $BD = 30  \,\mathrm{cm}$, $AC = 40  \,\mathrm{cm}$. Kẻ các đường cao $BE$ và $BF$ ($E \in AD, F \in CD$). Tính diện tích tứ giác $BEDF$.
	\loigiai{
		\immini{		
			Gọi $O$ là giao điểm của hai đường chéo $AC$ và $BD$. Ta có $AC \perp BD$, $OB = \dfrac{BD}{2} = 15  \,(\mathrm{cm})$, $OA = \dfrac{AC}{2} = 20  \,(\mathrm{cm})$.\\
			Tam giác $OAB$ vuông tại $O$ nên $AB^2 = OA^2 + OB^2 = 20^2 + 15^2 = 625$ $\Rightarrow AB = 25  \,(\mathrm{cm})$.\\
			Ta có $AD.BE = BD.OA = 2S_{ABD}$ nên $BE = \dfrac{BD.OA}{AD} = \dfrac{30.20}{25} = 25  \,(\mathrm{cm})$.\\
			Tam giác $BDE$ vuông tại $E$ nên $DE^2 = BD^2 - BE^2 = 30^2 - 24^2 = 324$ $\Rightarrow DE = 18  \,(\mathrm{cm})$.\\
			Vậy $S_{BEDF} = 2S_{BED} = BE.DE = 24.18 = 432  \,(\mathrm{cm}^2)$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-3,xmax=7,ymax=3] \tkzClip 
			\tkzDefPoints{0/0/A,6/0/C,3/2/B,3/-2/D}			
			\tkzInterLL(A,C)(B,D) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawAltitude(A,D)(B) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDrawAltitude(C,D)(B) \tkzGetPoint{F}
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](B,E,D,F)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,C B,D B,E B,F)
			\tkzMarkRightAngles[size=.3](B,O,C B,E,D B,F,D)			
			\tkzDrawPoints(O,E,F)
			\tkzLabelPoints[above](B)
			\tkzLabelPoints[below](D)
			\tkzLabelPoints[left](A)
			\tkzLabelPoints[right](C)			
			\tkzLabelPoints[below left](O,E)
			\tkzLabelPoints(F)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2G6]
	Cho tam giác $ABC$ có diện tích $30 \,\mathrm{m}^2$. Điểm $D$ trên cạnh $AC$ sao cho $AD = \dfrac{1}{3}AC$, $E$ là trung điểm của $AB$, $K$ là giao điểm của $BD$ và $CE$. Tính diện tích tứ giác $ADKE$.
	\loigiai{
		\immini{		
			$AD = \dfrac{1}{3}AC$ nên $S_{BAD} = \dfrac{1}{3}S_{BAC} = \dfrac{1}{3} \cdot 30 = 10 \,(\mathrm{m}^2)$.\\
			$E$ là trung điểm của $AB$ nên $S_{ABC} = \dfrac{1}{2}S_{AEC} = \dfrac{1}{2} \cdot 30 = 15 \,(\mathrm{m}^2)$.\\
			Gọi $F$ là trung điểm của $AD$. Trên cạnh $AC$ lấy các điểm $G$, $H$, $I$ sao cho $DG = GH = HI = IC = AF = FD$.\\
			$EF$ là đường trung bình của tam giác $ABD$ nên $EF \parallel BD$. Qua $G$, $H$, $I$ kẻ các đường thẳng song song với $DK$. Theo tính chất các đường thẳng song song cách đều, ta có $EK = \dfrac{1}{5}EC$. Do đó, ta có $S_{BEK} = \dfrac{1}{5}S_{BEC} = \dfrac{1}{5} \cdot 15 = 3 \,(\mathrm{m}^2)$.\\
			Vậy $S_{ADKE} = S_{BAD} - S_{BEK} = 10 - 3 = 7 \,(\mathrm{m}^2)$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\tkzDefPoints{0/0/B,2/5/A,7/0/C}
			\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio 0.333333](C) \tkzGetPoint{D}
			\tkzDefMidPoint(A,D) \tkzGetPoint{F}
			\tkzDefMidPoint(D,C) \tkzGetPoint{H}
			\tkzDefMidPoint(D,H) \tkzGetPoint{G}
			\tkzDefMidPoint(H,C) \tkzGetPoint{I}
			\tkzInterLL(C,E)(B,D) \tkzGetPoint{K}
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](A,E,K,D)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A B,D E,C E,F)
			\tkzMarkSegments[size=3pt,mark=|](B,E E,A)			
			\tkzDrawPoints(E,F,K,D,G,H,I)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzLabelPoints[below](K)
			\tkzLabelPoints[left](E)
			\tkzLabelPoints[above right](F,D,G,H,I)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints(C)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2B6]
	Cho hình thang $ABCD$ có hai đáy $AB$ và $CD$, đường cao $BH$ ($H$ nằm giữa $C$ và $D$). Gọi $E$, $F$ lần lượt là trung điểm của $AD$, $BC$. Chứng minh rằng diện tích tứ giác $BEHF$ bằng nửa diện tích hình thang $ABCD$.
	\loigiai{
		\immini{		
			Ta có $EF$ là đường trung bình của hình thang $ABCD$ nên $EF \parallel CD$.\\
			Lại có $BH \perp CD$ nên $BH \perp EF$.\\
			Do đó, ta có $S_{BEHF} = \dfrac{1}{2}EF.BH$. \hfill $(1)$\\
			Mà $S_{ABCD} = \dfrac{AB + CD}{2} \cdot BH = EF.BH$. \hfill $(2)$\\
			Từ $(1)$ $\&$ $(2)$ suy ra $S_{BEHF} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD}$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\tkzDefPoints{0/0/D,6/0/C,1/3/A,4/3/B}
			\tkzDefMidPoint(A,D) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDefMidPoint(C,B) \tkzGetPoint{F}				
			\tkzDrawAltitude(C,D)(B) \tkzGetPoint{H}
			\tkzInterLL(E,F)(B,H) \tkzGetPoint{O}		
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](H,E,B,F)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A B,E B,H H,E H,F E,F)
			\tkzMarkSegments[size=3pt,mark=|](A,E E,D)
			\tkzMarkSegments[size=3pt,mark=||](B,F F,C)
			\tkzMarkRightAngles[size=.3](B,H,C B,O,F)			
			\tkzDrawPoints(H,E,F)			
			\tkzLabelPoints[below](H)
			\tkzLabelPoints[left](E)
			\tkzLabelPoints[right](F)			
			\tkzLabelPoints[below left](D)
			\tkzLabelPoints[above left](A)
			\tkzLabelPoints[above right](B)
			\tkzLabelPoints(C)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2G6]
	Cho tứ giác lồi $ABCD$. Gọi $A'$, $B'$, $C'$, $D'$ lần lượt là trung điểm của các cạnh $BC$, $CD$, $AD$, $AB$. Gọi $M$ và $N$ lần lượt là giao điểm của $AA'$ với $DD'$ và $BB'$; $P$ và $Q$ lần lượt là giao điểm của $CC'$ với $BB'$ và $DD'$. Chứng minh rằng $2S_{MNPQ} = S_{AMD'} + S_{BNA'} + S_{CPB'} + S_{DQC'}$.
	\loigiai{
		\immini{		
			Vì $A'$, $C'$ lần lượt là trung điểm của $BC$, $AD$ nên ta có $S_{ACA'} = \dfrac{1}{2}S_{ABC}$ và $S_{ACC'} = \dfrac{1}{2}S_{ACD}$.\\
			Do đó, ta có $S_{AA'CC'} = S_{ACA'} + S_{ACC'} = \dfrac{1}{2}S_{ABC} + \dfrac{1}{2}S_{ACD} = \dfrac{1}{2}\left(S_{ABC} + S_{ACD}\right) = \dfrac{1}{2}S_{ABCD}$.\\
			Chứng minh tương tự, ta có $S_{BB'DD'} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD}$.\\
			Suy ra $S_{AA'CC'} + S_{BB'DD'} = S_{ABCD}$.\\
			Từ đó suy ra $2S_{MNPQ} = S_{AMD'} + S_{BNA'} + S_{CPB'} + S_{DQC'}$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]			
			\tkzDefPoints{0/0/A,7/0/B,1/3/D,6/4/C}
			\tkzDefMidPoint(B,C) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDefMidPoint(C,D) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzDefMidPoint(A,D) \tkzGetPoint{C'}
			\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{D'}		
			\tkzInterLL(A,A')(D',D) \tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(A,A')(B',B) \tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(C,C')(B',B) \tkzGetPoint{P}
			\tkzInterLL(C,C')(D',D) \tkzGetPoint{Q}
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](M,N,P,Q)
			\tkzDrawPolygon[fill=yellow!30](A,M,D')
			\tkzDrawPolygon[fill=yellow!30](B,N,A')
			\tkzDrawPolygon[fill=yellow!30](C,P,B')
			\tkzDrawPolygon[fill=yellow!30](D,Q,C')
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,A' B,B' C,C' D,D' A,C)					
			\tkzDrawPoints(M,N,P,Q,A',B',C',D')
			\tkzLabelPoints[above](B',Q,N)
			\tkzLabelPoints[below](D')
			\tkzLabelPoints[left](C',P)
			\tkzLabelPoints[right](A',M)			
			\tkzLabelPoints[below left](A)
			\tkzLabelPoints[above left](D)
			\tkzLabelPoints[above right](C)
			\tkzLabelPoints(B)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{vd}

\begin{center}
	\textbf{LUYỆN TẬP}
\end{center}

\noindent \textbf{CƠ BẢN}

\begin{bt}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2B6]
	Cho tam giác $ABC$ có diện tích $30 \,\mathrm{m}^2$. Điểm $D$ trên cạnh $AC$ sao cho $AD = \dfrac{1}{3}AC$, $E$ là trung điểm của $AB$. Tính diện tích tứ giác $BEDC$.
	\loigiai{
		\immini{
			Vì $E$ là trung điểm của $AB$ nên ta có:\\
			$S_{CAE} = S_{CEB} = \dfrac{1}{2}S_{ABC} = \dfrac{1}{2}\cdot 30 = 15 \,(\mathrm{m}^2)$.\\
			Vì $DC = \dfrac{2}{3}AC$ nên ta có:\\
			$S_{CDE} = \dfrac{2}{3}S_{CAE} = \dfrac{2}{3}\cdot 15 = 10 \,(\mathrm{m}^2)$.\\
			Vậy $S_{BEDC} = S_{CEB} + S_{CDE} = 15 + 10 = 25 \,(\mathrm{m}^2)$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/B,2/5/A,7/0/C}
			\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio 0.333333](C) \tkzGetPoint{D}			
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](B,E,D,C)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A E,D C,E)
			\tkzMarkSegments[size=3pt,mark=|](B,E E,A)			
			\tkzDrawPoints(E,D)
			\tkzLabelPoints[above](A)			
			\tkzLabelPoints[left](E)
			\tkzLabelPoints[above right](D)
			\tkzLabelPoints[below left](B)
			\tkzLabelPoints(C)
			\end{tikzpicture}
		}	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2B6]
	Cho hình thang $ABCD$ có hai đáy $AB$ và $CD$; $E$ là trung điểm của $AD$. Chứng minh rằng diện tích tam giác $BEC$ bằng nửa diện tích hình thang $ABCD$.
	\loigiai{
		\immini{
			Gọi $K$ là giao điểm của $BE$ và $CD$. Khi đó, ta có $\triangle ABE = \triangle DKE$ (g.c.g).\\
			Suy ra $S_{BCK} = S_{ABCD}$.\\
			Mà $E$ là trung điểm của $AD$ nên $S_{BEC} = \dfrac{1}{2}S_{BCK}$.\\
			Vậy $S_{BEC} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD}$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/D,6/0/C,4/3/B,1/3/A}
			\tkzDefMidPoint(A,D) \tkzGetPoint{E}
			\tkzInterLL(B,E)(C,D) \tkzGetPoint{K}		
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](B,E,C)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,K K,B A,D E,C)					
			\tkzDrawPoints(E,D)
			\tkzLabelPoints[below](D)			
			\tkzLabelPoints[above right](B)
			\tkzLabelPoints[above left](A,E)
			\tkzLabelPoints[below left](K)
			\tkzLabelPoints(C)
			\end{tikzpicture}
		}	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2K6]
	Cho tứ giác $ABCD$ có đường chéo $AC$ chia tứ giác thành hai tam giác có diện tích bằng nhau. Gọi $E$ và $F$ theo thứ tự là trung điểm của $AB$ và $CD$. Gọi $O$ là giao điểm của $EF$ và $AC$. Chứng minh rằng $O$ là trung điểm của $EF$.
	\loigiai{
		\immini{
			Kẻ $EE'$, $BB'$, $DD'$, $FF'$ vuông góc với $AC$.\\
			Ta có $S_{ABC} = S_{ADC}$ nên $BB' = DD'$.\\
			Tam giác $ABB'$ có $EE'$ là đường trung bình nên $EE' = \dfrac{1}{2}BB'$.\\
			Tam giác $CDD'$ có $FF'$ là đường trung bình nên $FF' = \dfrac{1}{2}DD'$.\\
			Do đó, ta có $EE' = FF'$.\\
			Suy ra $EE'FF'$ là hình bình hành nên $OE = OF$.\\
			Vậy $O$ là trung điểm của $EF$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-1,xmax=8.5,ymax=6.5] \tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/D,1/5/A,6/0/C,7/5.5/B}
			\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDefMidPoint(C,D) \tkzGetPoint{F}
			\tkzInterLL(A,C)(E,F) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(D) \tkzGetPoint{D'}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(E) \tkzGetPoint{E'}
			\tkzDrawAltitude(A,C)(F) \tkzGetPoint{F'}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A A,C E,F E,E' D,D' B,B' F,F')	
			\tkzMarkSegments[size=3pt,mark=|](A,E E,B)
			\tkzMarkSegments[size=3pt,mark=||](D,F F,C)
			\tkzMarkRightAngles[size=.3](E,E',C D,D',C B,B',C F,F',C)
			\tkzDrawPoints(E,F,O,B',D',E',F')
			\tkzLabelPoints[above](E)
			\tkzLabelPoints[below](F)
			\tkzLabelPoints[left](E',O,D')	
			\tkzLabelPoints[right](B',F')
			\tkzLabelPoints[below left](D)
			\tkzLabelPoints[above left](A)
			\tkzLabelPoints[above right](B)
			\tkzLabelPoints(C)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\noindent \textbf{NÂNG CAO}

\begin{bt}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2K4]
	Cho hình thang $ABCD$ có hai đáy $AB$ và $CD$. Biết $AB = 3 \,\mathrm{cm}$, $CD = 14 \,\mathrm{cm}$, $AC = 15 \,\mathrm{cm}$, $BD = 14 \,\mathrm{cm}$, hãy tính diện tích hình thang đã cho.
	\loigiai{
		\immini{
			Kẻ $BE \parallel AC$, với $E \in CD$. Khi đó $ABEC$ là hình bình hành.\\
			$\Rightarrow BE = AC = 15 \,\mathrm{cm}$, $CE = AB = 3 \,\mathrm{cm}$.\\
			Do đó, ta có $DE = DC + CE = 14 + 3 = 17 \,(\mathrm{cm})$.\\
			Tam giác $BDE$ có $\heva{&BD^2 + BE^2 = 8^2 + 15^2 = 289 \\&DE^2 = 17^2 = 289.}$\\
			Suy ra tam giác $BDE$ vuông tại $B$ nên $BD \perp BE$.\\
			Mà $BE \parallel AC$ nên $BD \perp AC$.	
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-1,xmax=9.5,ymax=4.5] \tkzClip
			\tkzDefPoints{0/0/D,7/0/C,8.5/0/E,4/0/F,1/0/G}
			\tkzInterCC(D,F)(E,G) \tkzGetPoints{B}{H}
			\tkzDefPointBy[translation = from E to C](B) \tkzGetPoint{A}
			\tkzInterLL(A,C)(B,D) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawSegments(A,B B,E E,D D,A B,C B,D A,C)
			\tkzMarkRightAngles[size=.3](D,B,E D,O,C)
			\tkzDrawPoints(C)
			\tkzLabelPoints[above](B)			
			\tkzLabelPoints[below](C)
			\tkzLabelPoints[above left](A)
			\tkzLabelPoints[below left](D)
			\tkzLabelPoints(E)
			\end{tikzpicture}
		}
		Hình thang $ABCD$ có hai đường chéo vuông góc nên $S_{ABCD} = \dfrac{1}{2}AC.BD = \dfrac{1}{2}\cdot 15 \cdot 8 = 60 \,(\mathrm{cm}^2)$.	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2G6]
	Cho tứ giác $ABCD$, điểm $E$ thuộc cạnh $AB$, các tam giác $EAD$ và $EBC$ có diện tích nhỏ hơn nửa diện tích tứ giác $ABCD$. Kẻ các đường thẳng đi qua $A$ và song song với $ED$, đi qua $B$ và song song với $EC$, chúng cắt đường thẳng $CD$ lần lượt tại $M$ và $N$. Gọi $I$ là trung điểm của $MN$. Chứng minh rằng đoạn thẳng $EI$ chia tứ giác $ABCD$ thành hai phần có diện tích bằng nhau.
	\loigiai{
		\immini{
			Vì $BN \parallel EC$ nên ta có $S_{ECB} = S_{ECN}$.\\
			Suy ra $S_{EICB} = S_{EIC} + S_{ECB} = S_{EIC} +  S_{ECN} = S_{EIN}$. \hfill $(1)$\\
			Tương tự, ta có $S_{EIDA} = S_{EIM}$. \hfill $(2)$\\
			Mà $I$ là trung điểm của $MN$ nên ta có:\\
			$S_{EIN} = S_{EIM}$. \hfill $(3)$\\
			Từ $(1)$, $(2)$ $\&$ $(3)$, ta được: $S_{EICB} = S_{EIDA}$
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzDefPoints{0/0/D,1/4/A,5/5/B,7/0/C}			
			\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio 0.4](B) \tkzGetPoint{E}
			\tkzDefPointBy[translation = from E to D](A) \tkzGetPoint{A'}
			\tkzDefPointBy[translation = from E to C](B) \tkzGetPoint{B'}
			\tkzInterLL(C,D)(A,A') \tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(C,D)(B,B') \tkzGetPoint{N}
			\tkzDefMidPoint(M,N) \tkzGetPoint{I}			
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](E,B,C,I)
			\tkzDrawPolygon[fill=green!30](E,A,D,I)
			\tkzDrawSegments(A,B B,N N,M M,A A,D B,C E,I)
			\tkzDrawSegments[dashed](E,M E,D E,C E,N)				
			\tkzDrawPoints(E,D,I,C)
			\tkzLabelPoints[above](E)	
			\tkzLabelPoints[below](D,I,C)
			\tkzLabelPoints[above right](B)
			\tkzLabelPoints[below left](M)
			\tkzLabelPoints[above left](A)
			\tkzLabelPoints(N)
			\end{tikzpicture}
		}	
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2G6]
	Trên các cạnh góc vuông $AC$ và $BC$ của một tam giác vuông $ABC$ dựng về phía ngoài các hình vuông $ACKL$ và $BCMN$. $BL$ cắt $AC$ và $AN$ lần lượt ở $P$ và $R$; $AN$ cắt $BC$ ở $Q$. Chứng minh rằng $S_{CPRQ} = S_{ABR}$.
	\loigiai{
		\immini{		
			Đặt $BC = a$, $AC = b$. Ta sẽ chứng minh $S_{ACQ} = S_{ABP}$.\\
			Vì $\triangle ACQ \backsim \triangle AMN$ nên ta có $\dfrac{CQ}{MN} = \dfrac{AC}{AM}$.\\
			Suy ra $CQ = \dfrac{AC.MN}{AM} = \dfrac{ab}{a + b}$.\\
			Tương tự, ta có $CP = \dfrac{ab}{a + b}$.\\
			Suy ra $S_{ACQ} = \dfrac{1}{2}AC.CQ = \dfrac{ab^2}{2(a + b)}$.\\
			Lại có $S_{ABP} = S_{ABC} - S_{BCP} = \dfrac{1}{2}ab - \dfrac{a^2b}{2(a + b)} = \dfrac{ab^2}{2(a + b)}$.\\
			Vậy $S_{ACQ} = S_{ABP}$, từ đó suy ra $S_{CPRQ} = S_{ABR}$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.8]			
			\tkzDefPoints{0/0/B,3/0/C,3/5/A,8/0/K,8/5/L,0/-3/N,3/-3/M}			
			\tkzInterLL(A,N)(B,C) \tkzGetPoint{Q}
			\tkzInterLL(B,L)(A,C) \tkzGetPoint{P}
			\tkzInterLL(B,L)(A,N) \tkzGetPoint{R}			
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](C,P,R,Q)
			\tkzDrawPolygon[fill=blue!30](A,B,R)			
			\tkzDrawSegments(A,B A,M A,N A,L B,K B,L B,N M,N K,L)					
			\tkzDrawPoints(C,P,R,Q)
			\tkzLabelPoints[above](A)			
			\tkzLabelPoints[left](B)				
			\tkzLabelPoints[below left](N)
			\tkzLabelPoints[above left](R)
			\tkzLabelPoints[above right](L)
			\tkzLabelPoints(M,C,Q,P,K)
			\end{tikzpicture}
		}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đinh Thanh Hoàng]%[8H2G6]
	Cho hình thang cân $ABCD$ có hai đáy $AB$ và $CD$ ($AB < CD$), hai đường chéo $AC$ và $BD$ vuông góc với nhau. Ở phía ngoài của hình thang, vẽ hình vuông $BCEF$ và hình chữ nhật $CDGN$ có $DG = AB$. Chứng minh rằng diện tích hình thang bằng nửa tổng diện tích hình vuông và hình chữ nhật.
	\loigiai{
		\immini{
			$ABCD$ là hình thang cân nên $AC = BD$.\\
			Vì $AC \perp BD$ nên $S_{ABCD} = \dfrac{AC.BD}{2} = \dfrac{BD^2}{2}$.\\
			Gọi diện tích hình vuông là $S_1$, diện tích hình chữ nhật là $S_2$, ta cần chứng minh\\
			$\dfrac{BD^2}{2} = \dfrac{S_1 + S_2}{2} \Leftrightarrow BD^2 = S_1 + S_2$.\\
			Đặt $BC = a$ thì $S_1 = a^2$.\\
			Ta có $BD^2 - S_1 = BD^2 - a^2$.\\
			Kẻ $BH \perp CD$ tại $H$, ta có $BD^2 - a^2 = (HD^2 + HB^2) - (HC^2 + HB^2) = HD^2 - HC^2 = (HD + HC)(HD - HC)$. $(*)$.\\
			Kẻ $AK \perp CD$ tại $K$, ta có $HC = DK$.\\
			Suy ra $HD - HC = (DK + KH) - HC = KH = AB = DG$.\\
			Do đó, từ $(*)$ suy ra $BD^2 - S_1 = CD.DG = S_2$.\\
			Vậy $BD^2 = S_1 + S_2$ hay $\dfrac{BD^2}{2} = \dfrac{S_1 + S_2}{2}$.
		}
		{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.6]			
			\tkzDefPoints{0/0/D,1/5/A,6/0/C,5/5/B,0/-4/G,6/-4/N}
			\tkzDefPointWith[orthogonal](B,C) \tkzGetPoint{F}
			\tkzDefPointBy[translation = from B to F](C) \tkzGetPoint{E}		
			\tkzDrawAltitude(C,D)(A) \tkzGetPoint{K}
			\tkzDrawAltitude(C,D)(B) \tkzGetPoint{H}
			\tkzInterLL(A,C)(B,D) \tkzGetPoint{O}
			\tkzDrawSegments(A,B A,D A,C B,D B,C B,F F,E E,C C,D C,N N,G G,D A,K B,H)	
			\tkzMarkSegments[size=3pt,mark=|](A,B D,G)	
			\tkzMarkRightAngles[size=.3](A,O,D A,K,C B,H,C)			
			\tkzDrawPoints(K,H)
			\tkzLabelPoints[above](A,B,F)	
			\tkzLabelPoints[below](H,K)	
			\tkzLabelPoints[left](D)	
			\tkzLabelPoints[right](E)			
			\tkzLabelPoints[below left](G)			
			\tkzLabelPoints(C,N)
			\end{tikzpicture}
		}	
	}
\end{bt}


\Closesolutionfile{ans}    

















