%%%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 18%%%%%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}  \textit{(2 điểm)} Cho $A$ là tập hợp các số tự nhiên lẻ không quá 17; $B$  là tập hợp các số chia hết cho 3 và nhỏ hơn 20.
\begin{enumerate} [a)]
\item Viết tập hợp $A$ và $B$ bằng hai cách.
\item Viết tập hợp $C$ các phần tử vừa thuộc tập hợp $A$ vừa thuộc tập hợp $B$. Vẽ giản đồ Venn thể hiện mối liên hệ giữa ba tập hợp $A$, $B$, $C$.
\item Viết tất cả các tập hợp con của tập hợp $C$.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate} [a)]
\item ${2^4} \cdot {3^2} - {9^{15}}:{ 9 ^{13}} + {2018^0}$
\item $49 \cdot 75 - 94 \cdot 39 + {7^2} \cdot 19$
\item $154:\left[ {{3^3} + 2 \cdot {{\left( {14 - 9} \right)}^2}} \right]$

\end{enumerate}
%------------------------------%
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Tìm $x \in \mathbf{N}$, biết:
 \begin{enumerate}[a)]
\item $2 \cdot {5^2} - x = 14$
\item	$4 \cdot {3^{x + 1}} - {3^x} = 297$
\item	${3^2} \cdot \left( {x - 4} \right) - 2 \cdot {7^2} = {1^{2018}}$

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(1 điểm)} Người ta dùng lần lượt các số 1; 2; 3; … để đánh các trang của 1 quyển sách. Hỏi phải dùng tất cả bao nhiêu chữ số để đánh số trang nếu quyển sách có 400 trang? \\
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Vẽ hình theo cách diễn đạt sau:
 \begin{enumerate}[a)]
\item Cho 3 điểm M, N, P thẳng hàng sao cho điểm M và P nằm khác phía đối với điểm N. Lấy điểm Q nằm ngoài đường thẳng MN.
\item	Vẽ đường thẳng QP, tia QR trùng với tia QN sao cho N, R nằm cùng phía đối với điểm Q. Kể tên các tia gốc Q có trong hình vẽ.
\item	Lấy điểm S nằm giữa Q và P, đường thẳng RS cắt đoạn thẳng NP tại điểm T. Kể tên các đoạn thẳng có 1 trong 2 đầu mút là điểm T.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} Để hưởng ứng phong trào “kế hoạch nhỏ” lớp 6A cần quyên góp một số sách, báo cũ. Ban đầu mỗi bạn cần đóng 20 quyển. Nhưng do có 3 bạn không tham gia đóng góp được nên mỗi bạn khác sẽ đóng thêm 2 quyển. Hỏi lớp 6A có tất cả bao nhiêu học sinh?\\
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} Tính \[A = \left( {{4^1}{{.4}^2}{{.4}^3}{{...4}^{1009}}} \right):\left( {{2^0}{{.2}^2}{{.2}^4}{{...2}^{2018}}} \right)\].
\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}
