%%%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 17%%%%%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}  \textit{(2 điểm)} Cho $A$ là tập hợp gồm các số tự nhiên chẵn, chia hết cho 3 và không vượt quá 36;  $B$ là tập hợp gồm các số chính phương nhỏ hơn 49. 
\begin{enumerate} [a)]
\item Viết tập hợp $A$ và $B$ bằng hai cách (liệt kê và nêu tính chất đặc trưng).
\item  Gọi ${\rm{C = }}\left\{ {x \in N\left| {x \in {\rm{A}},x \in {\rm{B}}} \right.} \right\}$
Viết tập hợp $C$ bằng cách liệt kê. Vẽ giản đồ Venn thể hiện mối liên hệ giữa ba tập hợp $A$, $B$, $C$.
\item Viết tất cả các tập hợp con của tập hợp $C$.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate} [a)]
\item ${2^3} \cdot 9 - {5^5}:{5^3} + 3 \cdot {2018^0}$
\item ${15^2} \cdot 196 - 225 \cdot 32 + \left( {196 - 32} \right) \cdot 775$
\item $\,1000:\left\{ {5 \cdot \left[ {\left( {{3^4} - 1} \right):16 + 5 \cdot {3^2}} \right]} \right\}$

\end{enumerate}
%------------------------------%
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Tìm $x \in \mathbf{N}$, biết:
 \begin{enumerate}[a)]
\item ${4^2}:x + 98 = 100$
\item	$\left( {{4^{2x + 1}} - {4^2}} \right):3 = {4^2}$ 
\item	$201:\left[ {\left( {125 - x} \right) \cdot 8 + {{2018}^0}} \right] = {1^{2018}}$

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(1 điểm)} Trong một trò chơi, cô giáo giao nhiệm vụ cho Mai viết các số tự nhiên từ 1 đến 240 lên giấy, còn Hồng thì viết các số tự nhiên từ 241 đến 444 lên giấy. Hỏi mỗi bạn phải viết tất cả bao nhiêu chữ số?  \\
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} 
 \begin{enumerate}[a)]
\item Cho ba điểm A, B, C không thẳng hàng. Vẽ đoạn thẳng AB, đường thẳng BC và đường thẳng AC. 
\item	Lấy điểm D thuộc đoạn thẳng BC, điểm E thuộc tia AC nhưng không thuộc đoạn thẳng AC. Vẽ tia AD cắt đoạn thẳng BE tại điểm F. Kể tên các tia đối nhau. 
\item	Vẽ tia ED cắt đoạn thẳng AB tại điểm G. Kể tên các đoạn thẳng nhận điểm D làm đầu mút.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} Trong một đợt quyên góp sách ủng hộ cho các bạn học sinh có hoàn cảnh khó khăn, lớp 6A góp được 150 cuốn, gấp đôi số sách mà lớp 6B đã góp. Cả hai lớp 6B và 6C góp được nhiều hơn lớp 6A 100 cuốn. Hỏi số sách mà lớp 6C đã quyên góp là bao nhiêu?\\
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} So sánh $A = {2^{18}}$ và $B = 1 + 3 + 5 + ... + 507 + 509 + 511$. 
\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}