
%%%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 20%%%%%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}  \textit{(2 điểm)} Cho tập hợp $A$ các số tự nhiên lẻ không vượt quá $12$; tập hợp $B$ các số chính phương nhỏ hơn $20$.
\begin{enumerate}[a)]
\item Viết tập hợp $A$ và $B$ bằng hai cách (liệt kê và chỉ ra tính chất đặc trưng).
\item Viết tập hợp $C$ các phần tử vừa thuộc tập hợp $A$ vừa thuộc tập hợp $B$. 
\item Viết tất cả các tập hợp con của tập hợp $C$.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate} [a)]
\item $5 \cdot 2^3+4^6:4^4-1^{2019}$
\item $451 \cdot 37 + {4^3} \cdot 451 - 451$
\item $60:\left\{ {150:\left[ {325 - \left( {{{4.5}^3} - {2^2}.50} \right)} \right]} \right\} $ 

\end{enumerate}
%------------------------------%
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(2 điểm)} Tìm $x \in \mathbf{N}$, biết:
 \begin{enumerate}[a)]
\item ${9^2}:x - 6 = 75$
\item $\left( {5x - {2^4}} \right) \cdot{ 7^4} = {7^5} \cdot 2$
\item ${3^{x + 2}} \cdot 3 = {8^2} + {17 \cdot 2019^0}$

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(1 điểm)} Một quyển sách có 100 trang được đánh số từ 1 đến 100. Hỏi quyển sách có tất cả bao nhiêu trang sách có chữ số “1”?\\
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(1 điểm)} Vẽ hình theo các cách diễn đạt sau (tất cả vẽ trên một hình): 
 \begin{enumerate}[a)]
\item Cho  3 điểm A, B, C không thẳng hàng. Vẽ tia AC và đường thẳng AB. Lấy điểm E thuộc tia AC nhưng không thuộc đoạn thẳng AC. Lấy điểm D sao cho A và D nằm khác phía so với điểm B. 
\item Đường thẳng BE và đoạn thẳng CD cắt nhau tại H. Kể tên các cặp tia đối nhau có trong hình vẽ.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(1,5 điểm)} Vẽ Ox và Oy là hai tia đối nhau. Trên tia Ox, lấy hai điểm A và B sao cho OA = 3cm, OB =5cm.
\begin{enumerate}[a)]
\item Tính độ dài đoạn thẳng AB.
\item Trên tia Oy lấy điểm D sao cho OD = 2cm. Tính độ dài đoạn thẳng DA.
\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} 
Nam có $3$ hộp đựng tổng cộng $439$ viên bi. Nếu Nam thêm $4$ viên bi vào hộp thứ nhất, $9$ viên bi vào hộp thứ hai và $16$ viên bi vào hộp thứ ba thì khi đó số viên bi của ba hộp sẽ bằng nhau. Hỏi ban đầu hộp thứ hai có bao nhiêu viên bi?
\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}