%%%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 13%%%%%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex} \textit{(2 điểm)} Cho $A$ là tập hợp các số tự nhiên chẵn lớn hơn 6 và không vượt quá 20, $B$ là tập hợp các số tự nhiên chẵn chia hết cho 3 và nhỏ hơn hoặc bằng 30.
\begin{enumerate} [a)]
\item Viết tập hợp $A,\,B$ bằng hai cách.
\item Viết tập hợp $C$ bao gồm các phần tử vừa thuộc tập hợp $A$, vừa thuộc tập hợp $B$. Viết tất cả các tập hợp con của tập hợp $C$.
\item Cho $D=\left\{ x\in {{N}^{*}}|x\in B,\,x\notin A \right\}$. Viết tập hợp $D$ bằng cách liệt kê phần tử. Cho biết số phần tử của tập hợp $D$. 
\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(2,25 điểm)} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate} [a)]
\item $15\cdot 27+73\cdot \left( 15+100 \right)$ 
\item ${{2}^{4}}\cdot {{5}^{2}}+25\cdot 85-{{5}^{13}}:{{5}^{11}}$
\item $\left( {{2}^{5}}\cdot 24-16\cdot {{2}^{5}} \right):{{2}^{7}}+64\cdot 16:{{2}^{10}}$ 
\item $\left\{ {{8}^{2}}\cdot 7+7\cdot \left[ {{\left( 15-9 \right)}^{2017}}:{{6}^{2015}} \right] \right\}:100$ 
\end{enumerate}
%------------------------------%
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(2,25 điểm)} Tìm $x \in  \mathbf{N}$, biết:
 \begin{enumerate}[a)]
\item $108:\left( 20-11 \right)+x=52$ 
\item $2017\cdot \left( 7x-35 \right)=0$ 
\item $3\cdot {{5}^{2x}}-{{2}^{3}}\cdot {{3}^{2}}=3$ 
\item $\left[ \left( 64-{{x}^{3}} \right)\cdot 3+{{1}^{2017}} \right]:169={{10}^{0}}$ 
\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(1 điểm)} Trong một trò chơi, bạn Hoa được giao nhiệm vụ viết các số từ 1 đến 126 lên một tờ giấy trong vòng 5 phút. Biết để viết mỗi chữ số thì cần 1 giây. Hỏi bạn Hoa có hoàn thành nhiệm vụ được giao hay không? Vì sao?\\
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(2 điểm)}
 \begin{enumerate}[a)]
\item Cho ba điểm $A,\,B,\,C$ không thẳng hàng. Vẽ đường thẳng $AB$, đoạn thẳng $BC$, tia $AC$. Lấy điểm $M$  thuộc đoạn thẳng BC. Vẽ tia $MA$  và $Mx$ là tia đối của tia $MA$.   
\item Lấy điểm $N$ thuộc tia $AM$ nhưng không thuộc tia $MA$. Lấy điểm $E$ thuộc tia $AB$ nhưng không thuộc đoạn thẳng $AB$. Kể tên các tia trùng nhau.
\item Vẽ đường thẳng $EN$ cắt tia  AC  tại điểm $F$. Kể tên các tia đối nhau. 
\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex} \textit{(0,5 điểm)} Cho 
\begin{center}
$S=1+3+5+7+\,\,\,.\,\,.\,\,.\,\,\,+2013+2015+2017$
\end{center}
Hỏi $S$ có phải là số chính phương hay không? Vì sao? 

\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}