
\section{TẬP HỢP. PHẦN TỬ CỦA TẬP HỢP}
\subsection{Tóm tắt lý thuyết}
\subsubsection{Khái niệm tập hợp}
Tập hợp là một khái niệm cơ bản, không được định nghĩa. Ta làm quen với khái niệm này qua một số ví dụ
\begin{itemize}
	\item Tập hợp các con gà trong sân.
	\item Tập hợp các xe máy trong một bãi đỗ xe.
	\item Tập hợp các số tự nhiên.
\end{itemize}

\subsubsection{Cách viết - các kí hiệu}
\begin{itemize}
	\item Người ta thường đặt tên một tập hợp bằng chữ cái in hoa. Riêng tập hợp các số tự nhiên được kí hiệu là $\mathbb{N}$.
	\item Để viết một tập hợp thường có hai cách:
	\begin{enumerate}[-]
		\item Liệt kê các phần tử của tập hợp;
		\item Chỉ ra tính chất đặc trưng cho các phần tử của tập hợp đó.
	\end{enumerate}
	\item Người ta minh họa tập hợp bằng một vòng kín, mỗi phần tử của tập hợp được biểu diễn bởi một dấu chấm bên trong vòng kín.
\end{itemize}
	\immini
	{Hình bên minh họa tập hợp $A$ các số tự nhiên nhỏ hơn $5$.\\
		$A = \{0; 1; 2; 3; 4\}$\\
		$3 \in A; 7 \notin A$.}
	{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=1]
		\draw (0,0);
		\draw (0,0) arc (0:180:4 cm and 2cm);
		\draw (0,0) arc (0:-180:4 cm and 2cm);
		\tkzDefPoints{-5.2/0.5/M,-6/-1.2/B,-2/-1.4/C,-3.7/-0.3/D,-1.8/1.13/E}
		\tkzDefPoints{-9/1/A}
		\tkzDrawPoints(B,C,D,E,M)
		\coordinate (S) at (-8,0);
		\tkzDrawSegment(A,S)
		\tkzLabelPoints[left](A)
		\tkzLabelPoint[above](M) {$1$}
		\tkzLabelPoint[above](B) {$2$}
		\tkzLabelPoint[above](C) {$0$}
		\tkzLabelPoint[above](D) {$3$}
		\tkzLabelPoint[above](E) {$4$}
		\end{tikzpicture}}
\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}{Viết một tập hợp cho trước}
\begin{itemize}
	\item Liệt kê các phần tử của tập hợp vào trong dấu $\{ \}$, cách nhau bởi dấu ``;'' (nếu có phần tử là số) hoặc dấu ``,''. Mỗi phần tử được liệt kê một lần theo thứ tự tùy ý.
	\item Hoặc chỉ ra tính chất đặc trưng cho các phần tử của tập hợp đó.
\end{itemize}
\end{dang}
\begin{vd}
Viết tập hợp $A$ các số tự nhiên lớn hơn $5$ nhưng nhỏ hơn $10$ bằng hai cách.
\loigiai{
\begin{itemize}
	\item Cách liệt kê các phần tử: $A = \{6; 7; 8; 9\}$.
	\item Cách chỉ ra tính chất đặc trưng: $A = \{x \in \mathbb{N} | 5 < x < 10\}$.
\end{itemize}
}
\end{vd}
\begin{vd}
Viết tập hợp các chữ cái trong từ
\begin{enumEX}{2}
	\item ``THANH HÓA''
	\item``NINH BÌNH''
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{2}
	\item $\{\mathrm{T}; \mathrm{H}; \mathrm{A}; \mathrm{N}; \mathrm{O}\}$
	\item $\{\mathrm{N}; \mathrm{I}; \mathrm{H}; \mathrm{B}\}$.
\end{enumEX}
}
\end{vd}
\begin{vd}
Viết tập hợp $M$ được minh họa trong hình dưới đây.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=1]
	\draw (0,0);
	\draw (0,0) arc (0:180:4 cm and 2cm);
	\draw (0,0) arc (0:-180:4 cm and 2cm);
	\tkzDefPoints{-6.2/1.1/A,-6/-1.2/B,-2/-1.4/C,-3.7/-0.3/D,-1.8/1.13/E}
	\coordinate (S) at (-8,0);
	\tkzDefPoints{-9/1/M}
	\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E)
	\tkzDrawSegment(M,S)
	\tkzLabelPoint[above](A) {$7$}
	\tkzLabelPoint[above](B) {$12$}
	\tkzLabelPoint[above](C) {$a$}
	\tkzLabelPoint[above](D) {$b$}
	\tkzLabelPoint[above](E) {$4$}
	\tkzLabelPoints[left](M)
	\end{tikzpicture}
\end{center}	
\loigiai{
$M = \{a; b, 4; 7; 12\}$.
}
\end{vd}

\begin{vd}
\immini
{
Xem hình bên rồi cho biết trong các khẳng định sau, khẳng định nào đúng, khẳng định nào sai?
\begin{enumEX}{1}
	\item $E = \{1; 2; 3; 4, c\}$;
	\item $F = \{a, b\}$;
	\item $P = \{1; 2; 3; 4; 5, a; b; c\}$.
\end{enumEX}	
}
{
	\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
	\tkzDefPoints{-6/-2/A,-8.5/0.5/B,-9/-0.5/C,-7.8/-0.5/D,-6/0.5/S,-6/-0.5/M,-4/0.5/N,-3/-0.5/O,-10/3.5/P,-11/-3/E,1/3/F,-6/3/R,-11/0/Q,-1/0/T}
	\tkzDrawPoints(A,B,C,D,S,M,N,O)
	\tkzLabelPoint[right](A) {$5$}
	\tkzLabelPoint[right](B) {$2$}
	\tkzLabelPoint[left](C) {$1$}
	\tkzLabelPoint[right](D) {$3$}
	\tkzLabelPoint[left](S) {$4$}
	\tkzLabelPoint[left](M) {$c$}
	\tkzLabelPoint[right](N) {$a$}
	\tkzLabelPoint[right](O) {$b$}
	\tkzLabelPoints[right](E,F)
	\tkzLabelPoints[above](P)
	\tkzDrawSegments(P,R E,Q F,T)
	\draw (0,0);
	\draw (0,0) arc (0:180:6 cm and 3cm);
	\draw (0,0) arc (0:-180:6 cm and 3cm);
	\draw (-5,0);
	\draw (-5,0) arc (0:180:3 cm and 1.5cm);
	\draw (-5,0) arc (0:-180:3 cm and 1.5cm);
	\draw (-1,0);
	\draw (-1,0) arc (0:180:3 cm and 1.5cm);
	\draw (-1,0) arc (0:-180:3 cm and 1.5cm);
	\end{tikzpicture}
}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
\item Đúng, vì tập hợp $E$ có các phần tử $1; 2; 3; 4, c$.
\item Sai, vì tập hợp $F$ có các phần tử là $a, b, c, 4$.
\item Đúng, vì tập hợp $P$ có các phần tử là các phần tử của tập hợp $E, F$ và thêm phần tử $5$.	
\end{enumEX}
}	
\end{vd}

\begin{vd}
	\immini
	{Xem hình bên rồi cho biết cách viết nào đúng, cách viết nào sai?
	\begin{enumEX}{1}
		\item $P = \{\text{bút, tẩy}\}$
		\item $Q = \{\text{sách, vở}\}$
		\item $Q = \{\text{sách, vở, bút, tẩy}\}$
		\item $Q = \{\text{sách, vở, bút, tẩy, kính}\}$	
	\end{enumEX}	
	}
	{
\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.6]
\tkzDefPoints{-13/1.5/A,-7/0.5/B,-5/-0.35/C,-2/1.2/D,-1.5/-0.5/E,-11/-3/P,1/-1/Q,0/0/R,-9/0/S}
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,F)
\tkzLabelPoint[below](A) {kính}
\tkzLabelPoint[below](B) {bút}
\tkzLabelPoint[below](C) {tẩy}
\tkzLabelPoint[below](D) {sách}
\tkzLabelPoint[below](E) {vở}
\tkzLabelPoints[below](P,Q)
\tkzDrawSegment(Q,R)
\tkzDrawSegment(S,P)
\draw (0,0);
\draw (0,0) arc (0:180:6 cm and 2.5cm);
\draw (0,0) arc (0:-180:6 cm and 2.5cm);
\draw (-3,0);
\draw (-3,0) arc (0:180:3 cm and 1.5cm);
\draw (-3,0) arc (0:-180:3 cm and 1.5cm);
\end{tikzpicture}	
	}

\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Đúng, vì tập hợp $P$ chỉ có hai phần tử là bút và tẩy.
	\item Sai, vì còn thiếu hai phần tử của tập hợp $P$.
	\item Đúng, vì tập hợp Q có bốn phần tử là sách, vở, bút, tẩy.
	\item Sai, vì kính không phải là phần tử của tập hợp Q.
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{dang}{Sử dụng các kí hiệu $\in$ và $\notin$}
	\begin{itemize}
		\item Kí hiệu $\in$ đọc là ``thuộc'' hoặc ``là phần tử của''.
		\item Kí hiệu $\notin$ đọc là ``không thuộc'' hoặc ``không phải là phần tử của''.
	\end{itemize}
\end{dang}

\begin{vd}
	Cho tập hợp $A = \{1; 2, x\}$ và $B = \{1; 2; 3; x; y\}$.\\ Hãy điền kí hiệu thích hợp vào ô trống
	\begin{enumEX}{3}
		\item $ 1 \boxEX{\phantom{$\in$}} A$
		\item $ y \boxEX{\phantom{$\in$}} A$
		\item $ y \boxEX{\phantom{$\in$}} B$
	\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{3}
	\item $ 1 \boxEX{$ \in $} A$
	\item $ y \boxEX{$ \notin $} A$
	\item $ y \boxEX{$ \in $} B$
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{vd}
Cho ba tập hợp:\\
$A = \{\text{bút, tẩy, com pa, ê ke}\}$;\\
$B = \{\text{sách, vở, ê ke}\}$;\\
$M = \{\text{com pa, tẩy, ê ke}\}$.\\
Trong các cách viết sau, cách viết nào đúng, cách viết nào sai?
\begin{enumEX}{3}
	\item Bút $\in A$;
	\item Tẩy $\notin B$;
	\item $M \in A$. 
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Đúng, vì bút là phần tử của $A$.
	\item Đúng, vì tẩy không phải là phần tử của $B$.
	\item Sai, vì $M$ là một tập hợp, không phải là phần tử của $A$.
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Cho tập hợp $M = \{\text{mèo, chó, lợn, gà, thỏ}\}$.\\
	Hãy điền kí hiệu thích hợp vào ô trống:
	\begin{enumEX}{3}
		\item $ \text{Thỏ} \boxEX{\phantom{$\in$}} M$;
		\item $ \text{Gà} \boxEX{\phantom{$\in$}} M$
		\item $ \text{Vịt} \boxEX{\phantom{$\in$}} M$.
	\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{3}
	\item $ \text{Thỏ} \boxEX{$\in$} M$;
	\item $ \text{Gà} \boxEX{$\in$} M$
	\item $ \text{Vịt} \boxEX{$\notin$} M$.
\end{enumEX}
}
\end{vd}


\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN }
\end{center}
\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1B1]
Viết tập hợp $E$ các số tự nhiên không nhỏ hơn $79$ nhưng không lớn hơn $85$ bằng hai cách.
\loigiai{
Cách thứ nhất: $E = \{79; 80; 81; 82; 83; 84; 85\}$.\\
Cách thứ hai: $E = \{x \in \mathbb{N}|79 \leq x \leq 85\}$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1Y1]
Viết tập hợp các chữ cái trong cụm từ ``NHÀ TÌNH NGHĨA''.
\loigiai{
$\{N. H, A, T, I, G\}$.
}
\end{bt}


\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1B1]
Cho tập hợp $M = \{\text{mèo, chó, lợn, gà, thỏ}\}$ và $N = \{\text{mèo, lợn, gà, vịt, ngỗng}\}$. Hãy viết các tập hợp sau
\begin{enumEX}{1}
	\item Tập hợp $E$ các phần tử của $M$ mà không thuộc $N$.
	\item Tập hợp $F$ các phần tử của $N$ mà không thuộc $M$.
	\item Tập hợp $G$ các phần tử vừa thuộc $M$ vừa thuộc $N$.
	\item Tập hợp $H$ các phần tử thuộc ít nhất một trong hai tập hợp $M$ và $N$.
\end{enumEX}
\loigiai{
	\begin{enumEX}{1}
	\item $E = \{\text{chó, thỏ}\}$.
	\item $F = \{\text{vịt, ngỗng}\}$.
	\item $G = \{\text{mèo, lợn{,} gà}\}$.
	\item $H = \{\text{mèo, chó, lợn, gà, thỏ, vịt, ngỗng}\}$.	
	\end{enumEX}
}
\end{bt}
\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1Y1]
Xét các tập hợp $M = \{\text{mèo, chó, lợn, gà, thỏ}\}$ và $N = \{\text{mèo, lợn, gà, vịt, ngỗng}\}$, điền kí hiệu thích hợp vào ô trống
\begin{enumEX}{4}
\item $\text{Vịt} \boxEX{\phantom{$\in$}} M$
\item $\text{Vịt} \boxEX{\phantom{$\in$}} N$
\item $\text{Gà} \boxEX{\phantom{$\in$}} M$
\item $\text{Gà} \boxEX{\phantom{$\in$}} N$	
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{4}
	\item $\text{Vịt} \boxEX{$\notin$} M$
	\item $\text{Vịt} \boxEX{$\in $} N$
	\item $\text{Gà} \boxEX{$\in $} M$
	\item $\text{Gà} \boxEX{$\in $} N$	
\end{enumEX}
}
\end{bt}
\section{TẬP HỢP CÁC SỐ TỰ NHIÊN}
\section{GHI SỐ TỰ NHIÊN}
\subsection{Tóm tắt lý thuyết}
\subsubsection{Tập hợp $\mathbb{N}$ và tập hợp $\mathbb{N}^*$}
\begin{eqnarray}
\mathbb{N}&=&\{0; 1; 2; 3; \cdots\}.\notag\\
\mathbb{N}^*&=&\{1; 2; 3; \cdots\}.\notag
\end{eqnarray}
\subsubsection{Thứ tự trong tập hợp số tự nhiên}
\begin{enumEX}{1}
\item Trong hai số tự nhiên khác nhau, có một số nhỏ hơn số kia. Khi $a$ nhỏ hơn $b$ ta viết $a < b$ hoặc $b > a$. Khi $a$ không lớn hơn $b$ ta viết $a \leq b$ để chỉ $a < b$ hoặc $a = b$.
\item Nếu $a < b$ và $b < c$ thì $a < c$.
\item Mỗi số tự nhiên có một số liền sau duy nhất. Số liền sau số $5$ là số $6$. Số $5$ là số liền trước số $6$. Số $5$ và số $6$ là hai số tự nhiên liên tiếp. Hai số tự nhiên liên tiếp thì hơn kém nhau một đơn vị.
\item Số $0$ là số tự nhiên nhỏ nhất. Không có số tự nhiên lớn nhất.
\item Tập hợp các số tự nhiên có vô số phần tử. 	
\end{enumEX}
\subsubsection{Ghi số tự nhiên}

Trong hệ thập phân ta dùng $10$ chữ số: $0$; $1$; $2$; $3$; $4$; $5$; $6$; $7$; $8$; $9$ để ghi mọi số. Cứ $10$ đơn vị ở một hàng thì làm thành một đơn vị ở hàng liền trước nó.\\
Kí hiệu $\overline{ab}$ chỉ số tự nhiên có hai chữ số, $a$ là chữ số hàng chục, $b$ là chữ số hàng đơn vị.
\begin{align*}
\overline{ab} &= a \times 10 + b \quad (a \neq 0);\\
\overline{ab} &= a \times 100 + b \times 10 + c \quad (a \neq 0).
\end{align*}
Ngoài cách ghi số như trên, còn có những cách ghi số khác, chẳng hạn cách ghi số La Mã.
\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}{Tìm số liền trước, liền sau của một số tự nhiên}
Số liền sau của số tự nhiên $a$ là $a + 1$.\\
Số liền trước của số tự nhiên $a$ là $a - 1 \quad (a \neq 0)$.
\end{dang}
\begin{vd}
Trong ba số tự nhiên liên tiếp có một số là $19$. Hỏi ba số tự nhiên liên tiếp đó là ba số nào?
\loigiai{
\begin{itemize}
	\item Nếu $19$ là số nhỏ nhất trong ba số thì ba số tự nhiên liên tiếp đó là $19$; $20$; $21$.
	\item Nếu $19$ là số thứ hai trong ba số thì ba số tự nhiên liên tiếp đó là $18$; $19$; $20$.
	\item Nếu $19$ là số lớn nhất trong ba số thì ba số tự nhiên liên tiếp đó là $17$; $18$; $19$.
\end{itemize}
}
\end{vd}
\begin{vd}
Tìm hai số tự nhiên liên tiếp biết tổng của chúng là $2015$.
\loigiai{
Gọi số nhỏ trong hai số tự nhiên liên tiếp là $a$, số liền sau của nó là $a + 1$.\\
Theo đề bài ta có:
\begin{align*}
&a + a + 1 = 2015\\
&a \times 2 + 1 = 2015\\
&a \times 2 = 2015 - 1 = 2014
\end{align*}
Do đó $a = 2014 \colon 2 = 1007$.\\
Vậy hai số tự nhiên liên tiếp cần tìm là $1007; 1008$.
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tổng của ba số tự nhiên liên tiếp là $300$. Tìm ba số tự nhiên đó.
	\loigiai{
Tổng ba số tự nhiên liên tiếp gấp ba lần số ở giữa. Do đó số ở giữa là:
\begin{align*}
300 \colon 3 = 100
\end{align*}
Vậy ba số tự nhiên cần tìm là $99$; $100$; $101$.	
}
\end{vd}

\begin{dang}{Tìm các số tự nhiên thỏa mãn điều kiện cho trước}
Dựa vào các điều kiện cho trước ta liệt kê dần các số tự nhiên thỏa mãn các điều kiện đó.
\end{dang}

\begin{vd}
	Tìm $x \in \mathbb{N}$, biết:
	\begin{enumEX}{2}
		\item $x < 7$;
		\item $20 \leq x < 25$.
	\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Vì $x < 7$ và $x \in \mathbb{N}$ nên $x \in \{0; 1; 2; 3; 4; 5; 6\}$.
	\item Vì $20 \leq x < 25$ và $x \in \mathbb{N}$ nên $x \in \{20; 21; 22; 23; 24\}$.
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm các số tự nhiên $a$ và $b$, biết:
	\begin{enumEX}{2}
		\item $12 < a < b < 15$;
		\item $35 < a < b < 39$.
	\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Giữa các số tự nhiên $12$ và $15$ chỉ có hai số tự nhiên là $13$ và $14$. Mặt khác $a < b$ nên $a = 13$; $b = 14$. Khi đó $12 < 13 < 14 < 15$.
	\item Giữa các số tự nhiên $35$ và $39$ có ba số tự nhiên là $36, 37, 38$. Mặt khác $a < b$ nên $a = 36$; $b = 37$ hoặc $a = 36$; $b = 38$ hoặc $a = 37$; $b = 38$. Ta có ba đáp số:
	\begin{align*}
	&35 < 36 < 37 < 39;\\
	&35 < 36 < 38 < 39;\\
	&35 < 37 < 38 < 39.
	\end{align*}
\end{enumEX}
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm ba số tự nhiên $a$, $b$, $c$ biết rằng chúng thỏa mãn đồng thời ba điều kiện sau
	\begin{align*}
	a < b < c; 91 \leq a \leq 93; 91 < c < 94.
	\end{align*}
\loigiai{
	Từ điều kiện $91 \leq a \leq 93$ và $a \in \mathbb{N}$ ta suy ra $a \in \{91; 92; 93  \}$.\\
	Từ điều kiện $91 < c < 94$ và $c \in \mathbb{N}$ ta suy ra $c \in \{92; 93 \}$.\\
	Mặt khác $a < b < c$ ($b$ là số tự nhiên) nên $a = 91$; $b = 92$; $c = 93$.
}
\end{vd}

\begin{dang}{Ghi các số tự nhiên}
Sử dụng $10$ chữ số, số $0$ không đứng đầu.\\
Mỗi chữ số ở những vị trí khác nhau thì có những giá trị khác nhau.
\end{dang}

\begin{vd}
Xét số $2345$. Các khẳng định sau đúng, sai thế nào?
\begin{enumEX}{2}
	\item Số $2345$ có chữ số hàng chục là $3$;
	\item Số $2345$ có chữ số chục là $4$;
	\item Số $2345$ có chữ số trăm là $23$;
	\item Số $2345$ có chữ số nghìn là $2000$.
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
\item Sai, vì số $2345$ có chữ số hàng chục là $4$.
\item Sai, vì số $2345$ có chữ số chục là $234$.
\item Đúng, vì số $2345$ có chữ số trăm là $23$.
\item Sai, vì số $2345$ có chữ số nghìn là $2$.	
\end{enumEX}
}	
\end{vd}

\begin{vd}
Cho biết trong các khẳng định sau, khẳng định nào đúng, khẳng định nào sai?
\begin{enumEX}{1}
\item Số tự nhiên lớn nhất có hai chữ số là $99$;
\item Số tự nhiên nhỏ nhất có hai chữ số là $11$;
\item Số tự nhiên lớn nhất có ba chữ số và số tự nhiên nhỏ nhất có bốn chữ số là hai số tự nhiên liên tiếp;
\item Số tự nhiên nhỏ nhất có hai chữ số kém số tự nhiên nhỏ nhất có ba chữ số là $90$ đơn vị.	
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Đúng.
	\item Sai, vì số tự nhiên nhỏ nhất có hai chữ số là $10$.
	\item Đúng, vì $999$ và $1000$ là hai số tự nhiên liên tiếp.
	\item Đúng, vì $100 - 10 = 90$.
\end{enumEX}
}	
\end{vd}

\begin{dang}{Từ $n$ chữ số khác nhau, viết tất cả các số có $n$ chữ số khác nhau đó}
	Giả sử từ ba chữ số $a$, $b$, $c$ khác nhau và khác $0$ ta viết tất cả các số có ba chữ số khác nhau đó như sau
	\begin{itemize}
		\item Chọn $a$ làm chữ số hàng trăm được hai số $\overline{abc}$; $\overline{acb}$.
		\item Chọn $b$ làm chữ số hàng trăm được hai số $\overline{bac}$; $\overline{bca}$.
		\item Chọn $c$ làm chữ số hàng trăm được hai số $\overline{cab}$; $\overline{cba}$.
	\end{itemize}
\begin{note}
	Chữ số $0$ không thể đứng đầu.
\end{note}
\end{dang}

\begin{vd}
	Từ ba chữ số $1$; $5$; $8$. Hãy viết tất cả các số tự nhiên có ba chữ số mà các chữ số đó khác nhau.
	\loigiai{
Từ ba chữ số $1$; $5$; $8$ ta viết được $6$ số có ba chữ số khác nhau là $158$; $185$; $518$; $581$; $815$; $851$.	
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Từ bốn chữ số $3$; $6$; $7$; $9$ viết được tất cả bao nhiêu số tự nhiên có bốn chữ số mà các chữ số đó đều khác nhau?
	\loigiai{
\begin{itemize}
	\item Có $4$ cách chọn chữ số hàng nghìn (chọn $3$ hoặc $6$ hoặc $7$ hoặc $9$).
	\item Sau khi chọn chữ số hàng nghìn thì còn $3$ cách chọn chữ số hàng trăm.
	\item Sau khi chọn chữ số hàng nghìn và hàng trăm thì còn 2 cách chọn chữ số hàng chục.
	\item Cuối cùng chỉ còn $1$ cách chọn chữ số hàng đơn vị.
\end{itemize}
Vậy ta viết được tất cả $4 \times 3 \times 2 \times 1 = 24$ (số).	
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Từ bốn chữ số $0$; $2$; $5$; $7$ viết được tất cả bao nhiêu số tự nhiên có bốn chữ số mà các chữ số đó khác nhau?
	\loigiai{
\begin{itemize}
	\item Vì chữ số $0$ không thể đứng đầu nên chỉ có $3$ cách chọn chữ số hàng nghìn (chọn $2$ hoặc $5$ hoặc $7$).
	\item Sau khi chọn chữ số hàng nghìn thì có $3$ cách chọn chữ số hàng trăm.
	\item Sau khi chọn chữ số hàng nghìn và hàng trăm thì còn $2$ cách chọn chữ số hàng chục.
	\item Cuối cùng chỉ còn $1$ cách chọn chữ số hàng đơn vị.
\end{itemize}	
Vậy có tất cả $3 \times 3 \times 2 \times 1 = 18$ (số).
}
\end{vd}

\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}
\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1Y3]
Viết tập hợp ba số tự nhiên liên tiếp lớn hơn $45$ nhưng nhỏ hơn $50$.
\loigiai{
Viết được hai tập hợp là $A_1 = \{46; 47; 48\}$ và $A_2 = \{47; 48; 49\}$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1B3]
Viết số tự nhiên lớn nhất
\begin{enumEX}{2}
	\item Có ba chữ số;
	\item Có ba chữ số khác nhau.
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Số tự nhiên lớn nhất có ba chữ số là $999$;
	\item Số tự nhiên lớn nhất có ba chữ số khác nhau là $987$.
\end{enumEX}
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1B3]
	Dùng ba chữ số $5$, $6$, $0$ để viết tất cả các số tự nhiên có ba chữ số mà các chữ số đều khác nhau.
	\loigiai{
Có tất cả bốn số thỏa yêu cầu đề bài là $506$; $560$; $605$; $650$.	
}
\end{bt}


\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1K3]
	Cho số $1234$. Hãy viết thêm chữ số $5$ xen giữa các chữ số của nó để được một số
	\begin{enumEX}{2}
		\item Nhỏ nhất có thể được;
		\item Lớn nhất có thể được.
	\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{2}
	\item $12354$;
	\item $15234$.
\end{enumEX}
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Hoàng Mạnh Linh, dự án EX-C2-L6-2018]%[6D1B3]
	Đọc các số La Mã sau: $\mathrm{XXXVI}$; $\mathrm{XLII}$; $\mathrm{MX}$.
	\loigiai{
	$36; 42; 1010$.
}
\end{bt}
