\section{CỘNG HAI SỐ NGUYÊN CÙNG DẤU}
\section{CỘNG HAI SỐ NGUYÊN KHÁC DẤU}
\section{TÍNH CHẤT CỦA PHÉP CỘNG CÁC SỐ NGUYÊN}
\subsection{Tóm tắt lý thuyết}
\begin{enumerate}
	\item Muốn cộng hai số nguyên cùng dấu, ta cộng hai giá trị tuyệt đối của chúng rồi đặt trước kết quả tìm được dấu chung của hai số hạng.
	\item Muốn cộng hai số nguyên khác dấu ta tìm hiệu hai giá trị tuyệt đối của chúng ( số lớn trừ số nhỏ) rồi đặt trước kết quả tìm được dấu của số có giá trị tuyệt đối lớn hơn.
	\item Hai số đối nhau có tổng bằng $0$.
	\item Các tính chất của phép cộng số tự nhiên cũng được mở rộng cho phép cộng các số nguyên.
\end{enumerate}


\subsection{Các dạng toán và phương pháp giải}
\begin{dang}{Cộng hai số nguyên}
Cộng theo quy tắc cộng hai số nguyên cùng dấu hoặc khác dấu.
\end{dang}
\begin{vd}%[6D2B4]
Thực hiện các phép tính.
\begin{enumEX}{2}
	\item $(-75) +(-31).$
	\item $(-19) + (+48).$
	\item $12 +(-53).$
	\item $(-85) + (+85).$
\end{enumEX}
\loigiai{
	\begin{enumEX}{2}
			\item $(-75) + (-31) = -106$.
			\item $(-19) + (+48) = 29.$
			\item $12+(-53) =-41.$
			\item $(-85) +(+85) =0.$
	\end{enumEX}
}
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2K4]
Tính
\begin{enumEX}{1}
		\item Tổng của số nguyên âm lớn nhất có hai chữ số với số nguyên dương lớn nhất có hai chữ số.
	\item Tổng của số liền trước số $-73$ với số liền sau số $-17$.
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Số nguyên âm lớn nhất có hai chữ số là $-10$.\\
	Số nguyên dương lớn nhất có hai chữ số là $99$.\\
	Tổng của chúng là $(-10) +99 =89.$
	\item Số liền trước số $-73$ là $-74$.\\
	Số liền sau số $-17$ là $-16$.\\
	Tổng của chúng là $(-74) +(-16)=-90.$
\end{enumEX}
}
\end{vd}
\begin{dang}{Tính nhanh, tính hợp lí giá trị của một tổng}
	Áp dụng các tính chất giao hoán, kết hợp để nhóm các số hạng thích hợp thành từng nhóm có tổng là $0$ hoặc là một số tròn chục, tròn trăm,\ldots
	\end{dang}
\begin{vd}%[6D2B5]
	Tính bằng cách hợp lí nhất.
	\begin{center}
		$ (-37) +(+25) +(-63) +(-25) +(-9).$
	\end{center}
	\loigiai{Ta có $\begin{aligned}[t]
		(-37) +(+25) +(-63) +(-25) +(-9)=& [(-37) + (-63)] + [(+25) +(-25)] +(-9)\\
		=& (-100) + 0 +(-9)=-109.
		\end{aligned}$ }
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2K5]
	Tính tổng $S= 1+(-3) +5 +(-7) +\cdots + 21 +(-23).$
	\loigiai{Ta có $S= 1+(-3) +5 +(-7) +\cdots + 21 +(-23).$\\
	$\text{Số các số hạng của tổng này là }\quad  (23-1):2+1 = 12 	\quad \text{(số hạng)}.$\\
	 $\begin{aligned}[t]
	S=& [1+(-3)] +[5+(-7)] +\cdots +[21+(-23)]\\
	S=&(-2)+(-2)+\cdots + (-2) \quad \text{(có 6 số hạng)}.\\
S	=&-12.	
	\end{aligned}$}
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2K5]
	Tính tổng các số nguyên $x$, biết $-5 \leq x <5.$
	\loigiai{Vì $x \in \mathbb{Z} $ nên $x \in \left\{ { - 5; \pm 4; \pm 3; \pm 2; \pm 1;0} \right\}.$\\
		Tổng của chúng là\\
	$S= (-5) + (-4+4) +(-3+3) +(-2+2)+(-1+1)+0\\
	S= -5+0+0+\cdots+0\\
	S= -5.$}
\end{vd}
\begin{vd} %[6D2K5]
	Tính tổng
	$S= (-52) +13 +49 + (-15)+(-36)+82.$
	\loigiai{Ta cộng các số âm với nhau, các số dương với nhau rồi cộng hai kết quả lại\\
$	S= [(-52) +(-15)+(-36)]+(13+49+82)\\
S= (-103)+144=41.$}
	\end{vd}
\begin{dang}{Tìm điều kiện của một số nguyên để được một đẳng thức đúng (đẳng thức có chứa dấu giá trị tuyệt đối)}
	Dựa vào định nghĩa và tính chất của giá trị tuyệt đối.
	\end{dang}
\begin{vd}%[6D2K5]
	Tìm điều kiện của số nguyên $a$ sao cho $a+ |a| = 0.$
	\loigiai{Ta có $a+|a| = 0.$\\
	Suy ra $|a| $ và $|a|$ là hai số đối nhau: $|a| =-a$\\
Do đó $a=0$ hoặc $a< 0$.}
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2G5]
	Tìm điều kiện của các số nguyên $a$ và $b$ khác $0$, biết rằng $a+b = (|a|+|b|).$
\loigiai{	Ở vế phải ta lấy tổng hai giá trị tuyệt đối, chứng tỏ $a$ và $b$ cùng dấu. Tổng này lại có dấu $``-"$ trước kết quả nên $a$ và $b$ là hai số nguyên âm.}

\end{vd}
\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}
\begin{bt}%[6D2B4]
Tính 
\begin{enumEX}{3}
	\item $(-28) + (-33).$
	\item $(-41) +(+15).$
	\item $12+(-56).$
\end{enumEX}
\loigiai{
	\begin{enumEX}{3}
		\item $(-28) + (-33)= -28 -33= -61.$
		\item $(-41) +(+15)= -41+15 =-26. $
		\item $12+(-56)= 12-56 = 44.$
	\end{enumEX}

}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2B6]
Tính bằng cách hợp lí nhất
\begin{enumEX}{2}
	\item $173 +(-46) + (-54) +(+27)+(-19).$
	\item $(-62) +(+1523) +(-38) +(-2523) + (-92).$
\end{enumEX}
\loigiai{\begin{enumEX}{1}
		\item $\begin{aligned}[t]
		173 +(-46) + (-54) +(+27)+(-19)& = (173+27)+(-46-54)+(-19)\\&=200+(-100) +(-19)=81.
		\end{aligned}$
		\item $\begin{aligned}[t]
		(-62) +(+1523) +(-38) +(-2523) + (-92)& =  [(-62)+(-38)]+[1523+(-2523)]+(-92)\\&=-1192.
		\end{aligned}$
	\end{enumEX}

}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2K6]
	Tính tổng các số nguyên $x$, biết
	\begin{enumEX}{2}
		\item 	$-7< x < 11$.
		\item $ -15 \le x \le 13.$
	\end{enumEX}
\loigiai{\begin{enumEX}{1}
		\item Vì $-7< x < 11$ và $x$ nguyên nên\\
		 $x \in \left\{ { - 6; - 5; - 4; - 3; - 2; - 1;0;1;2;3;4;5;6;7;8;9;10} \right\}$.\\
		Khi đó\\ $\begin{aligned}[t]
		S &= -6+(-5) +(-4) +(-3) +(-2)+(-1) +0+1+2+3+4+5+6+7+8+9+10\\
		&= (-6+6)+(-5+5)+(-4+4)+(-3+3)+(-2+2)+(-1+1)+0+7+8+9+10\\
		&=34.
		\end{aligned}$
	
	\item Vì $-15\le x \le 13$ và $x$ nguyên nên\\
	$x \in \left\{ { - 15; - 14; - 13; - 12; \cdots;10;11;12;13} \right\}$.\\
	Khi đó\\
	$\begin{aligned}[t]
	S &= (-15)+(-14)+\ldots +(-2)+(-1) +0+1+\ldots+13\\
	&= (-13+13)+(-12+12)+(-11+11)+\ldots+(-1+1)-14-15=-29.
	\end{aligned}$
	
\end{enumEX}}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2K6]
	Tính tổng $S = (-1) + 5 +(-9) +13+ \ldots (-41) +45.$
	\loigiai{Tổng có $12$ số hạng. Nhóm hai số liên tiếp vào một nhóm, mỗi nhóm có tổng là $4$.\\
	Đáp số $4.$}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2K6]
	Cho $a$ và $b$ là các số nguyên khác $0$. Tìm điều kiện để $a$ và $b$ sao cho $a+ b =-(|a|-|b|).$
	\loigiai{Ở vế phải ta lấy hiệu hai giá trị tuyệt đối, chứng tỏ $a$ và $b$ khác dấu. Hiệu này lại có dấu $``-"$ đằng trước kết quả nên $a< 0; \ b>0$. Suy ra $|a|> |b|.$}
\end{bt}
\section{PHÉP TRỪ HAI SỐ NGUYÊN}
\section{QUY TẮC DẤU NGOẶC}
\section{QUY TẮC CHUYỂN VẾ}
\subsection{Tóm tắt lý thuyết}
\begin{enumEX}{1}
		\item Muốn trừ số nguyên $a$ cho số nguyên $b$, ta cộng $a$ với số đối của $b$
	$$a-b = a+(-b).$$
	Phép trừ trong $\mathbb{N}$ không bao giờ cũng thực hiện được, còn phép trừ trong $\mathbb{Z}$ luôn thực hiện được.
	\item Khi bỏ dấu ngoặc có dấu $``-"$ đằng trước, ta phải đổi dấu tất cả các số hạng trong dấu ngoặc.\\
	Khi bỏ dấu ngoặc có dấu $``+"$ đằng trước thì dấu của các số hạng trong ngoặc vẫn giữ nguyên.
	\item Một dãy các phép tính cộng, trừ các số nguyên được gọi là một tổng đại số hoặc nói gọi là một tổng. Trong một tổng đại số ta có thể.\\
	- Đổi chỗ tùy ý của các số hạng kèm theo dấu của chúng.\\
	- Đặt dấu ngoặc để nhóm các số hạng một cách tùy ý.
	\item Quy tắc chuyển vế: Khi chuyển một số hạng từ vế này sang vế kia của một đẳng thức ta phải đổi dấu số hạng. 

	\item Tính chất của đẳng thức.

	+ Nếu $a =b$ thì $a+c = b+c$.\\
	 + Nếu $a+c = b+c$ thì $a =b$.\\
	 + Nếu $a = b$ thì $b =a.$
\end{enumEX}

\subsection{Các dạng toán và phương pháp giải}
\begin{dang}{Trừ số nguyên}
Vận dụng công thức $a -b = a+ (-b)$.
\end{dang}
\begin{vd}%[6D2B7]
Làm các phép trừ
\begin{enumEX}{3}
	\item $(-12)-(-27).$
	\item $(-5)-(+8).$
	\item $19 -[15-(-6)].$
\end{enumEX}
\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
	\item Ta có $(-12)-(-27)= -12+(+27)=15. $
	\item Ta có $(-5)-(+8)= (-5)+(-8)=-13. $
	\item Ta có $19 -[15-(-6)]= 19 -[15+(+6)]=19-21=19+(-21)= -2. $
\end{enumEX}

}
\end{vd}

\begin{vd}%[6D2B7]%[6D2K8]
	\begin{enumEX}{1}
			\item Tính $35-10$ và $10-35$.
		\item Chứng minh rằng $a-b$ và $b -a$ là hai số đối nhau.
	\end{enumEX}

\loigiai{
\begin{enumEX}{1}
		\item Ta có $35-10 = 35+(-10) = 25.$\\
	$10 -35 = 10 +(-35) =-25.$\\
	Hai kết quả là hai số đối nhau.
	\item Xét tổng $(a-b) +(b-a ) = a-b +b -a= [a+(-a)]+[-b+b] =0 +0 =0.$\\
	Vậy $a -b$ và $b -a$ là hai số đối nhau.
\end{enumEX}
}
\end{vd}
\begin{dang}{Tìm số chưa biết trong một đẳng thức có phép cộng, phép trừ các số nguyên}
\begin{itemize}
	\item Một số hạng của tổng bằng tổng trừ đi số hạng kia.
	\item Số bị trừ bằng hiệu cộng với số trừ.
	\item Số trừ bằng số bị trừ trừ đi hiệu.
\end{itemize}
\end{dang}
\begin{vd}%[6D2B9]
	Tìm $x$, biết
\begin{enumEX}{3}
	\item $x +(-35) = 27.$
	\item $(-42) -x =-10.$
	\item $x-(-50) =16.$
\end{enumEX}
	
	\loigiai{
		\begin{enumEX}{1}
				\item Ta có	$x +(-35) = 27 $\\
			suy ra
			$\begin{aligned}[t]
			x&=27 - (-35)\\
			x&= 27 +35\\
			x&=62.
			\end{aligned}$
			\item Ta có	$(-42)-x =-10 $\\
			suy ra $\begin{aligned}[t]
			x&=(-42) - (-10)\\
			x&= -42+10\\
			x&=-32.
			\end{aligned}$
			\item Ta có	$x-(-50) =16$\\
			suy ra $\begin{aligned}[t]
			x&=16+(-50)\\
			x&=-34.
			\end{aligned}$
		\end{enumEX}
		
		\begin{note}
		Chú ý : Nếu ta vận dụng quy tắc chuyển vế để tìm $x$ ta vẫn được các kết quả trên.
\end{note}}
	\end{vd}
\begin{vd}%[6D2K9]
	Tìm $x$, biết $|x+3| = 10.$
	\loigiai{ Ta có $|x+3| = 10 $ suy ra $x+3 = 10$ hoặc $x+3=-10.$
		\begin{itemize}
			\item Xét trường hợp $x +3 = 10 \Rightarrow x= 10 -3 =7.$
			\item Xét trường hợp $x+3 =-10 \Rightarrow x= -10 -3 =-13.$
	\end{itemize}}
\end{vd}
\begin{dang}{Tính các tổng đại số}
	\begin{itemize}
		\item Viết gọn các tổng đại số bằng cách thay phép trừ bằng phép cộng với số đối, bỏ tất cả các dấu của phép cộng và dấu ngoặc.
		\item Dùng tính chất giao hoán, kết hợp một cách thích hợp rồi tính.
	\end{itemize}
\end{dang}
\begin{vd}%[6D2B7]
	Tính tổng $S= 53 -(15) +(+21) +(-30) -28 - (+19).$
	\loigiai{Ta có $\begin{aligned}[t]
		S=& \ 52-(-15) +(
		+21)+(-30) -28-(+19)\\
		=& \ 52 +(+15) +21-30 -28 -19\\
		=&\ (52+15+21)-(30+28+19)\\
		=&88 -77 =11.
		\end{aligned}$}
	\end{vd}
	\begin{vd}%[6D2B7]
		Tính bằng cách hợp lí nhất.
	\begin{enumEX}{2}
		\item $(239-178) - (239+522).$
		\item $(73-651) - (192-551)+(27-108).$
	\end{enumEX}
		\loigiai{\begin{enumEX}{1}
				\item $(239-178) - (239+522) = 239-178-239-522=(239-239)-(178+522)=-700.$
				\item $\begin{aligned}[t]
				(73-651) -(192-551) +(27-108) &= 73 -651-192+551+27-108\\
				&= (73+27) +(-651+551) -(192+108)\\
				&= 100 +(-100) -300 =-300.
				\end{aligned}$
		\end{enumEX}}
	\end{vd}
\begin{vd}%[6D2B7]
	Thu gọn biểu thức $A = (345 -61
	+84) -(-61+116 +345).$
	\loigiai{\begin{center}
			$\begin{aligned}[t]
		A= & \ (345-61+84) -(-51 +116 +345)\\
		=& \ 345 -61+84 +61-116 -345\\
		=& \ (345-345) +(-61+61) +(84-116)\\
		=& \ 0+0+(-32)=-32.
		\end{aligned}$
	\end{center}}
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2B8]
	Thu gọn biểu thức rồi tính giá trị của biểu thức với $x = 13$.
	$$B = (x-47)-(x+59-81)+(35-x)$$
	\loigiai{$\begin{aligned}[t]
		B =\ & (x-47) -(x+59-81) +(35-x)\\
		=\ & x- 47 -x -59 +81 + 35 -x\\
		= \ & (x-x-x) + (81+35 -47 -59)\\
		=\ &-x+10.
		\end{aligned}$
	Với $x = 13 $ thì $B =-13 + 10 = -3.$}

\end{vd}
\begin{dang}{Sử dụng quy tắc chuyển vế để tìm số hưa biết trong một đẳng thức}
	\begin{itemize}
		\item Bỏ dấu ngoặc trong đẳng thức.
		\item Chuyển các số hạng đã biết sang một vế, các số hạng chưa biết ở vế kia.
		\item Thực hiện các phép tính để thu gọn kết quả.
	\end{itemize}
	\end{dang}
\begin{vd}%[6D2B9]
	Tìm số nguyên $x$, biết $159 -(25-x)= 43.$
	\loigiai{\begin{center}
			 $\begin{aligned}
		159-(25-x) &= 43\\
		159 -25+x &=43\\
		x&=43-159 +25\\
		x&=-91.
		\end{aligned}$
	\end{center}}
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2B9]
	Tìm $x \in \mathbb{Z}$, biết $(79 -x)- 43 = -(17-52).$
	\loigiai{ \begin{center}
			 $\begin{aligned}[[t]
		79 -x)- 43 &= -(17-52)\\
		79-x -43&= -17 +52\\
		-x&= -17+52-79+43\\
		-x&=-1\\
		x&=1.
		\end{aligned}$
		\end{center}
}
\end{vd}
\begin{vd}%[6D2B9]
	Tìm $x \in \mathbb{Z}$, biết $-(-x+13-142)+18=55.$
	\loigiai{
   \begin{center}
   	$\begin{aligned}[[t]
	-(-x+13-142)+18&=55\\
	x-13+142+18&=55\\
		x&= 55+13-142-18\\
		x&=-92.
		\end{aligned}$
   \end{center}
}
\end{vd}
\begin{center}
	\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}
\begin{bt}%[6D2B7]
	Làm phép trừ.
	\begin{enumEX}{3}
		\item $5-(-41).$
		\item $(-32) -(-10).$
		\item $-83-(+17).$
	\end{enumEX}
\end{bt}%[6D2B7]
\loigiai{\begin{enumEX}{3}
		\item $5-(-41) = 5+41=46.$
		\item $(-32)-(-10) = -32+10 = -22.$
		\item $-83-(+17) = -83 - 17 =-100.$
\end{enumEX}}
\begin{bt}%[6D2B7]
	Cho biết $|x| = 10; y = -7. $ Tính hiệu $x-y$.
	\loigiai{Ta có $|x|=10 $ suy ra $x = 10$ hoặc $x=-10$4
	\begin{itemize}
		\item Với $x =10;\ y =-7$ thì $x -y =10 -(-7) = 10 +7 =17.$
		\item Với $x =-10;\ y =-7$ thì $x -y =-10 -(-7) = -10 +7 =-3.$
\end{itemize}}
 Vậy $x- y =17$ và $x-y =-3.$
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2B7]
	Tính các tổng sau ( bằng cách hợp lí nếu có thể).
	\begin{enumEX}{2}
		\item $1935 - (46 +1935)+ 16$.
		\item $-(711-53) +(711-153) .$
	\end{enumEX}
\loigiai{	\begin{enumEX}{1}
		\item $1935 - (46 +1935)+ 16 = 1935-46-1935 +16 = (1935 - 1935) +(16-46) =-30.$;
		\item $-(711-53) +(711-153) = -711+53 +711-153 = (-711+711)+(53-153) = -100.$
\end{enumEX}}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2B9]
	Tìm $x$, biết.\begin{enumEX}{3}
		\item $(102-15) -(15-x) =6.$
		\item $-154 +(x-9-18)=40.$
		\item $|9-x|=64+(-7).$
	\end{enumEX}
\loigiai{\begin{enumEX}{1}
		\item $\begin{aligned}[t]
		(102-15) -(15-x)& =6\\
		102-15-15+x&=6\\
		x&=6-102+15+15\\
		x&=-66.
		\end{aligned}$
		\item $\begin{aligned}[t]
		-154 +(x-9-18)&=40\\
		-154+x-9-18&=40\\
		x&=40+154+9+18\\
		x&=221.
		\end{aligned}$
		\item $|9-x|=64+(-7).$\\
		Xét $2$ trường hợp $9-x =57$ và $9-x =-57.$\\
		Với $\begin{aligned}[t]
		9-x&=57\\
		-x&= 57-9\\
		-x&=48\\
	 	x&=-48.
		\end{aligned}$\\
		Với $\begin{aligned}[t]
		9-x&=-57\\
		-x&= -57-9\\
		-x&=-66\\
	   	x&=66.
		\end{aligned}$	
\end{enumEX}}
\end{bt}
\begin{bt}%[6D2K8]
	Đặt dấu ngoặc một cách thích hợp để tính tổng đại số sau.
	\begin{enumEX}{1}
		\item $357 -1284 +1280 -1357.$
		\item $1-4-7+10+13-16-19+22-25+28+31-34+37.$
	\end{enumEX}
\end{bt}
\loigiai{\begin{enumEX}{1}
		\item $357 -1284 +1280 -1357=(357 -1357)+(-1284 +1280) = -1000-4= -1004 .$
		\item $\begin{aligned}[t]
		&1-4-7+10+13-16-19+22-25+28+31-34+37\\&= (1-4-7+10)+(13-16-19+22)+(-2528+31-34) +37 \\&=0+0+0+37=37.
		\end{aligned}$
\end{enumEX}}
\begin{bt}%[6D2K8]
	Cho biết tổng $S = a_1 + a_2 + a_3 + \cdots + a_{13} = 7.$\\
	Biết $a_1 +a_2 +a_3 = a_4+a_5+a_6 = a_7+a_8+a_9 =a_{10} +a_{11} +a_{12} = -5$. Tính $a_{13}.$
	\loigiai{Nhóm ba số hạng liên tiếp thành một nhóm, mỗi nhóm có tổng là $-5$.\\
	Ta được $\begin{aligned}[t]
	(-5) +(-5) +(-5) +a_{13} &= 7\\
	-20+a_{13} &= 7\\
	a_{13}&=27.
	\end{aligned}
	$}
\end{bt}