\begin{name}
{Thầy  Tuấn Nguyễn}
{Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn, Bình Định, vòng 1, 2016}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT16-ChuyenLeQuyDon-BinhDinh-V1]

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn, Bình Định, vòng 1, 2016]%[9D1B8]
Cho biểu thức $T=\left(\dfrac{\sqrt{x}+1}{\sqrt{x}-1}-\dfrac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}+1}\right). \left(x\sqrt{x}-\dfrac{x}{\sqrt{x}}\right)$.
\begin{enumerate}
\item Rút gọn biểu thức $T$. 
\item Tìm giá trị của $x$ thỏa mãn $\dfrac{1}{2}T=2\sqrt{x}+13$.
\end{enumerate}

\loigiai
    {
Cho biểu thức $T=\left(\dfrac{\sqrt{x}+1}{\sqrt{x}-1}-\dfrac{\sqrt{x}-1}{\sqrt{x}+1}\right). \left(x\sqrt{x}-\dfrac{x}{\sqrt{x}}\right)$.
\begin{enumerate}
\item Rút gọn biểu thức $T$: Với $x>0$; $x \ne 1$.\\
$T=\dfrac{\left(\sqrt{x}+1\right)^2-\left(\sqrt{x}-1\right)^2}{x-1}.\left(x\sqrt{x}-\sqrt{x}\right)=\dfrac{4\sqrt{x}}{x-1}.\sqrt{x}.\left(x-1\right)=4x$.\\
Vậy $T=4x$.
\item Với $x>0$; $x \ne 1$, ta có: $\dfrac{1}{2}T=2\sqrt{x}+13 \Leftrightarrow 2x=2\sqrt{x}+13 \Leftrightarrow 2x-2\sqrt{x}-13=0$.\\
Đặt $\sqrt{x}=t \ge 0$, ta được:$2t^2-2t-13=0 \Leftrightarrow \hoac{&t_1=\dfrac{1+3\sqrt{3}}{2} \;\text{(thỏa mãn)}\\&t_2=\dfrac{1-3\sqrt{3}}{2} \;\text{(loại)}}$\\
$\Rightarrow \sqrt{x}=\dfrac{1+3\sqrt{3}}{2} \Leftrightarrow x=\dfrac{28+6\sqrt{3}}{4}=\dfrac{14+3\sqrt{3}}{2}$ (thỏa mãn điều kiện).\\
Vậy $x=\dfrac{14+3\sqrt{3}}{2}$ thì $\dfrac{1}{2}T=2\sqrt{x}+13$.
\end{enumerate}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn, Bình Định, vòng 1, 2016]%[9D5G3]
Tìm các số nguyên $x$, $y$ thỏa mãn đẳng thức: $2y^2x + x + y + 1 = x^2 + y^2 + xy$. 
\loigiai
    {
$2y^2x + x + y + 1 = x^2 + y^2 + xy$ $\Leftrightarrow x^2-2y^2x+xy+2y^2-x-y=1$\\
$\Leftrightarrow x\left(-2y^2+y+x\right)-\left(-2y^2+y+x\right)=1 \Leftrightarrow (-2y^2+y+x)(x-1)=1$\\
$\Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x-1=1\\&-2y^2+x+y=1}\\&\heva{&x-1=-1\\&-2y^2+x+y=-1}}$ $\Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x=2\\&-2y^2+x+y=1}\\&\heva{&x=0\\&-2y^2+x+y=-1}}$ $\Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x=21\\&2y^2-y-1=0}\\&\heva{&x=0\\&2y^2-y-1=0}}$ 
$$\Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x=2\\&\hoac{&y=1\\&y=\dfrac{-1}{2}}}\\&\heva{&x=0\\&\hoac{&y=1\\&y=\dfrac{-1}{2}}}}
\Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x=2\\&y=1.}\\&\heva{&x=0\\&y=1.}}$$
Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm nguyên $(x; y)$ là $(0; 1)$ và $(2; 1)$.
	}
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn, Bình Định, vòng 1, 2016]%[9D3K5]
Hai người thợ cùng làm một công việc trong $16$ giờ thì xong. Nếu người thứ nhất làm $3$ giờ, người thứ hai làm $6$ giờ thì chỉ hoàn thành được $\dfrac{1}{4}$ công việc. Hỏi nếu làm riêng thì mỗi người hoàn thành công việc trong bao lâu?
\loigiai
    {
Gọi thời gian làm riêng xong công việc của người thợ thứ nhất là $x$ ( giờ), của người thợ thứ hai là
$y $(giờ) . Điều kiện: $x$, $y >16$.\\
Trong $1$ giờ người thợ thứ nhất làm được: $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
Trong $1$ giờ người thợ thứ hai làm được: $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
Trong $1$ giờ cả hai người thợ làm được: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
Ta được phương trình: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{16}  (1).$\\
Người thợ thứ nhất làm trong $3$ giờ được $\dfrac{3}{x}$ (công việc).\\
Người thợ thứ hai làm trong $6$ giờ được $\dfrac{6}{y}$ (công việc).\\
Theo đề ta có phương trình: $\dfrac{3}{x}+\dfrac{6}{y}=\dfrac{1}{4}  (2).$\\
Từ $(1)$ và $(2)$ ta được hệ phương trình: $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{16}\\&\dfrac{3}{x}+\dfrac{6}{y}=\dfrac{1}{4}.}$\\
Giải hệ ta được: $\heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{24}\\&\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{48}}$ $\Leftrightarrow \heva{&x=24\\&y=48.}$\\
Vậy thời gian làm riêng xong công việc của người thợ thứ nhất là $24$ giờ, của người thứ hai là $48$ giờ.
	}
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn, Bình Định, vòng 1, 2016]%[9H3B7]%[9H5G4]
Cho đường tròn tâm $O$ và dây $AB$ không phải là đường kính. Vẽ đường kính $CD$ vuông góc với $AB$ tại $K$ ($D$ thuộc cung nhỏ $AB$). $M$ là một điểm thuộc cung nhỏ $BC$ ($M$ không trùng với $B$ và $C$). $DM$ cắt $AB$ tại $F$. 
\begin{enumerate}
\item Chứng minh tứ giác $CKFM$ nội tiếp. 
\item Chứng minh $DF. DM = AD^2$.
\item Tia $CM$ cắt đường thẳng $AB$ tại $E$. Chứng tỏ rằng tiếp tuyến tại $M$ của đường tròn $(O)$ đi qua trung điểm của $EF$. 
\item Chứng minh $\dfrac{FB}{EB}=\dfrac{KF}{KA}$.
\end{enumerate}
\loigiai
    {
\begin{enumerate}
\item Chứng minh tứ giác $CKFM$ nội tiếp. \\
$CD \perp AB \Rightarrow \widehat{CKF}=90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn).
\immini{
Lại có $\widehat{CMF}=90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn).\\
Suy ra $\widehat{CKF}+\widehat{CMF}=180^\circ \Rightarrow$ tứ giác $ABEF$ nội tiếp.
\item Chứng minh $DF. DM = AD^2$.\\
Xét $\triangle DKF$ và $\triangle DMC$ có:\\
$\widehat{DKF}=\widehat{DMC}=90^\circ$\\
$\widehat{CKM}=90^\circ$\\
$\Rightarrow \triangle DKF \backsim \triangle DMC$ (g.g).\\
$\Rightarrow \dfrac{DF}{DK}=\dfrac{CD}{DM}$\\
$\Rightarrow DF.DM=DK.CD$ (1).
}
{
\begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-3.5,xmax=7.5,ymin=-3.5,ymax=3.5]
\clip (-3.5,-3.5) rectangle (7.5,3.5); 
\tkzDefPoint[label=left:$O$](0,0){O}
\tkzDefPoint[label=left:$A$](-160:3){A}
\tkzDefPoint[label=below right:$B$](-20:3){B}
\tkzDefPoint[label=above:$C$](90:3){C}
\tkzDefPoint[label=below right:$D$](-90:3){D}
\tkzDefPoint[label=above right:$M$](30:3){M}
\tkzInterLL(A,B)(D,M) \tkzGetPoint{F}
\tkzInterLL(A,B)(C,M) \tkzGetPoint{E}
\tkzInterLL(A,B)(C,D) \tkzGetPoint{K}
\tkzDefMidPoint(E,F)  \tkzGetPoint{I}
\tkzDrawCircle(O,A)
\tkzLabelAngles[pos=1](K,A,D K,D,F F,M,B){$1$}
\tkzLabelAngles[pos=1](M,F,B){$2$}
\tkzLabelAngles[pos=1](I,M,E I,E,M){$2$}
\tkzLabelAngle[pos=0.6](M,C,O){$3$}
\draw (M)  node[left=10pt]{$3$};
\draw (F)  node[below left=10pt]{$1$};
\tkzDrawSegments[color=blue](A,C A,D C,E D,M A,E O,M B,M M,I C,D)
\tkzDrawPoints[color=red](A,B,C,D,M,O,F,E,I,K)
\tkzLabelPoints[below right](F,E,I)
\tkzLabelPoints[below left](K)
\end{tikzpicture} 
}
Lại có: $\widehat{DAC}=90^\circ$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn); $\widehat{AKC}=90^\circ$\\
$\Rightarrow \triangle ACD$ vuông tại $A$ có đường cao $AK$ nên $AK^2=DK.CD$ (2).\\
Từ (1) và (2) suy ra $DF.DM=AD^2$.
\item Chứng minh tiếp tuyến tại $M$ của đường tròn $(O)$ đi qua trung điểm của $EF$. \\
Gọi giao điểm của tiếp tuyến của đường tròn $(O)$ tại $M$ với $AE$ là $I$.\\
Ta có: $\widehat{M_2}+\widehat{M_3}=90^\circ$ (vì $\widehat{OMI}=90^\circ$).\\
$\widehat{E_2}+\widehat{C_3}=90^\circ$ (vì $\widehat{CKE}=90^\circ$), mà $\widehat{C_3}=\widehat{M_3}$ (vì $OC=OM$ nên $\triangle OMC$ cân tại $C$).\\
suy ra $\widehat{E_2}=\widehat{M_2}$ $\Rightarrow \triangle IME$ cân tại $I$ suy ra $IM=IE$ (3).\\
Ta có: $\widehat{M_2}+\widehat{IMF}=\widehat{DME}=90^\circ$, $\widehat{E_2}+\widehat{F_2}=90^\circ$ (vì $\widehat{DME}=90^\circ$), mà $\widehat{E_2}=\widehat{M_2}$ (cmt)\\
suy ra $\widehat{IMF}=\widehat{F_2}$ $\Rightarrow \triangle IMF$ cân tại $I$ suy ra $IM=IF$ (4).\\
Từ (3) và (4) suy ra $IE=IF$.\\
Vậy tiếp tuyến tại $M$ của đường tròn $(O)$ đi qua trung điểm của $EF$.
\item Chứng minh $\dfrac{FB}{EB}=\dfrac{KF}{KA}$.\\
Ta có: $\widehat{A_1}=\widehat{M_1}$ (góc nội tiếp cùng chắn cung $DB$) và $\widehat{F_1}=\widehat{F_2}$ (đối đỉnh)\\
suy ra $\triangle ADF \backsim \triangle MBF$ (g.g) $\Rightarrow \dfrac{FB}{FM}=\dfrac{FD}{FA} \Rightarrow FB.FA=FM.FD$ (5).\\
Ta có: $\widehat{DKF}=\widehat{EMF}=90^\circ$ và $\widehat{F_1}=\widehat{F_2}$ (đối đỉnh)\\
suy ra $\triangle FDK \backsim \triangle FME$ (g.g) $\Rightarrow \dfrac{FM}{FE}=\dfrac{FK}{FD} \Rightarrow FE.FK=FM.FD$ (6).\\
Từ (5) và (6) suy ra \\
$FB.FA=FE.FK \Rightarrow \dfrac{FB}{FE}=\dfrac{FK}{FA} \Rightarrow \dfrac{FB}{FE-FB}=\dfrac{FK}{FA-FK} \Rightarrow \dfrac{FB}{EB}=\dfrac{FK}{KA}.$
\end{enumerate}
	}
\end{ex}


\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn, Bình Định, vòng 1, 2016]%[9D5G1]
Tìm giá trị lớn nhất của biểu thức $A=\dfrac{\sqrt{x-2016}}{x+1}+\dfrac{\sqrt{x-2017}}{x-1}$.
\loigiai
    {
Điều kiện: $x \ge 2017$.\\
$A=\dfrac{\sqrt{x-2016}}{x+1}+\dfrac{\sqrt{x-2017}}{x-1}=\dfrac{\sqrt{(x-2016).2017}}{(x+1).\sqrt{2017}}+\dfrac{\sqrt{(x-2017).2016}}{(x-1).\sqrt{2016}}$.\\
Theo bất đẳng thức Cô-si cho hai số không âm, ta có:\\
$A \le \dfrac{x-2016+2017}{2(x+1).\sqrt{2017}}+\dfrac{x-2017+2016}{2(x-1).\sqrt{2016}}=\dfrac{x+1}{2(x+1).\sqrt{2017}}+\dfrac{x-1}{2(x-1).\sqrt{2016}}$ $=\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{\sqrt{2016}}+\dfrac{1}{\sqrt{2017}}\right)$.\\
$A \le \dfrac{1}{2}\left(\dfrac{\sqrt{2016}}{2016}+\dfrac{\sqrt{2017}}{2017}\right)=\dfrac{2017.\sqrt{2016}+2016.\sqrt{2017}}{2.2016.2017}=\dfrac{2017.\sqrt{2016}+2016.\sqrt{2017}}{8132544}$.\\
Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi: $\heva{&2017=x-2016\\&2016=x-2017}\Leftrightarrow x=4033$ (thỏa điều kiện).\\
Vậy $A_{max}=\dfrac{2017.\sqrt{2016}+2016.\sqrt{2017}}{8132544}$ khi $x=4033$.
	}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}