\begin{name}
{Thầy  Lê Xuân Dũng}
{Đề thi vào 10, Chuyên ĐH Khoa học Tự nhiên, vòng 1, 2015}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT15-ChuyenKHTN-HaNoi-V1]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên ĐH Khoa học Tự nhiên, vòng 1, 2015]%[9D5G5]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item[1)] Giả sử $a,b$ là hai số thực phân biệt thỏa mãn $a^2+3a=b^2+3b=2$

a) Chứng minh rằng $a+b=-3.$

b) Chứng minh rằng $a^3+b^3 = -45.$
        \item[2)] Giải hệ phương trình $\heva{2x+3y&=5xy\\ 4x^2+y^2&=5xy}$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item[1)]  a) Ta có hệ

$\begin{array}{ll} \heva{&a^2+3b = 2 \\& b^2+3a = 2} &\Rightarrow a^2 -b^2+3(a-b) \\
 & \Leftrightarrow (a-b)(a+b+3) = 0 \\
& \Leftrightarrow \hoac{&a-b = 0 \text{(loại)} \\& a+b = -3.}
\end{array} $ 

       b) Ta có 
$\begin{array}{ll} (a+b)^3 = -27 & \Leftrightarrow  a^3+b^3+3ab(a+b) = -27  \\
 & \Leftrightarrow a^3+b^3-9ab = -27 \\ 
\end{array} $ 

Theo giả thiết, $a^2+3a+b^2+3b = 4 \Leftrightarrow (a+b)^2-2ab+3(a+b) = 4 \Leftrightarrow ab = -2.$

Vậy $a^3+b^3=-45.$

  \item[2)] 
Ta có $x=y=0$ là nghiệm của hệ. Với $y \ne 0,$ nhân hai vế của phương trình đầu với $y$ ta được

$\begin{array}{ll}
 \heva{&2xy+3y^2=5xy^2   \\& 4x^2+y^2 = 5xy^2} &\Leftrightarrow \heva{&2xy+3y^2=5xy^2 \\& 4x^2-2xy-2y^2 = 0} 
 \Leftrightarrow \heva{&2x+3y=5xy   \\& (x-y)(2x+y)=0  } \\
 & \Leftrightarrow \hoac{& \heva{&2x+3y=5xy \\&  x-y=0} \\&  \heva{&2x+3y=5xy \\&  2x+y=0} } \Leftrightarrow 
  \hoac{& \heva{&x=1 \\&  y=1} \\&  \heva{&x=\dfrac{2}{5} \\&  y = -\dfrac{4}{5}} }. 
\end{array}$ 

    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên ĐH Khoa học Tự nhiên, vòng 1, 2015]%[9D5G5]

\hfill
    \begin{enumerate}
        \item[1)] Tìm các số nguyên  $x,y$ không nhỏ hơn $2$ sao cho   $xy-1$  chia hết cho  $(x-1)(y-1).$
        \item[2)] Với  $x,y$ là những số thực thỏa mãn đẳng thức $x^2y^2+2y+1=0.$ Tìm giá trị lớn nhất và 
nhỏ nhất của biểu thức  $P=\dfrac{xy}{3y+1}.$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item[1]  Ta có $xy-1\vdots (x-1)(y-1)$ suy ra $xy-1 \vdots xy+1-x-y.$ Mặt khác, $xy+1-x-y \vdots xy+1-x-y.$ Suy ra $(x-1)+(y-1) \vdots (x-1)(y-1),$ suy ra $x-1 \vdots y-1$ và $y-1 \vdots x-1.$ Dẫn đến $x=y.$ Ta có $x^2-1 \vdots (x-1)^2,$ suy ra $x+1\vdots x-1 \Rightarrow 2 \vdots x-1 \Rightarrow x=2$ hoặc $x=3.$        
        \item[2]  Ta có $x^3y^3+2y+1=0 \Leftrightarrow y = \dfrac{-x^2y^2-1}{2}.$ Khi đó 

$\begin{array}{ll}
P &= \dfrac{xy}{3(-x^2y^2-1)+2} = \dfrac{xy}{-3x^2y^2-1} \\
&\Leftrightarrow 3p^2x^2y^2+2xy+p=0.\\
\end{array}$

Ta có, $\Delta = 4-12p^2$. Phương trình trên có nghiệm khi $\Delta \ge 0 \Leftrightarrow 4-12p^2 \ge 0 \Rightarrow p \le \sqrt{3}.$ Vậy $p_{max} = \sqrt{3}$ khi $xy=-\dfrac{1}{3\sqrt{3}}.$ Suy ra $y = -\dfrac{1}{3\sqrt{3}} \Leftrightarrow x = \dfrac{27}{52\sqrt{3}}$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên ĐH Khoa học Tự nhiên, vòng 1, 2015]%[9H3K8]%[9H3G8]
  Cho tam giác nhọn $ABC$ không cân có tâm đường tròn nội tiếp là điểm $I.$ Đường thẳng $AI$ cắt $BC$ tại $D$. Gọi $E,F$ lần lượt là các điểm đối xứng của $D$ qua $IC,IB$.

1) Chứng minh $EF$ song song với $BC.$

2) Gọi $M,N,J$ lần lượt là trung điểm của các đoạn thẳng $DE,DF,EF.$ Đường tròn ngoại tiếp tam giác $AEM$ cắt đường tròn ngoại tiếp tam giác $AFN$ tại $P$ khác $A.$ Chứng minh rằng bốn điểm $M,N,P,J$ cùng nằm trên một đường tròn.

3) Chứng minh rằng ba điểm $A,J,P$ thẳng hàng.
\loigiai
    {
 \begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
			\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=8,ymin=-0.5 ,ymax=6] 
			\tkzClip[space=1.1]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 7/0/C, 2/5/A}
\tkzInCenter(A,B,C)
\tkzGetPoint{I}
 \tkzInterLL(A,I)(C,B)
 \tkzGetPoint{D}
 \tkzDrawAltitude(B,I)(D)
	\tkzGetPoint{U}
 \tkzDefPointBy[translation = from D to U](U)
 \tkzGetPoint{E}
 \tkzDrawAltitude(C,I)(D)
	\tkzGetPoint{V}
 \tkzDefPointBy[translation = from D to V](V)
 \tkzGetPoint{F}
 \tkzDefMidPoint(D,E)
 \tkzGetPoint{M}
 \tkzDefMidPoint(D,F)
 \tkzGetPoint{N}
 \tkzDefMidPoint(F,E)
 \tkzGetPoint{J}
 \tkzCircumCenter(A,E,M)
\tkzGetPoint{U'}
 \tkzDrawCircle[radius](U',A)
% 
\tkzCircumCenter(A,F,N)
\tkzGetPoint{V'}
\tkzDrawCircle[radius](V',A)
% 
 \tkzInterCC(U',A)(V',A)
 \tkzGetPoints{P}{A}

\tkzCircumCenter(J,M,N)
\tkzGetPoint{W}
\tkzDrawCircle[radius](W,J)

   			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,D B,I C,I D,E D,F E,F A,N A,M M,N J,M J,N A,P)
      \tkzDrawPoints(A,B,C,I,D,E,F,M,N,J,P)		
	\tkzLabelPoints(C,D)
% 	\tkzLabelPoints(O)
  \tkzLabelPoints[above](A,I,J)
			\tkzLabelPoints[below](M,P)
  \tkzLabelPoints[above right](E,F)
  \tkzLabelPoints[below left](B)
  \tkzLabelPoints[right](N)
			\end{tikzpicture}
	\end{center}


    \begin{enumerate}
        \item[1] Vì AD là phân giác, nên $\dfrac{BD}{DC}=\dfrac{AB}{AC}$ mà $\Delta BED$ và $\Delta CDF$ cân, suy ra $\dfrac{BE}{CF}=\dfrac{AB}{AC} \Rightarrow BC \parallel EF.$
        \item[2]  Từ $BC \parallel EF,$ suy ra $\widehat{FED} = \widehat{EDB} = \widehat{BED} $
 mà 

$\widehat{APM} = 180^\circ-\widehat{AEM} = \widehat{BED} \Rightarrow \widehat{APM} = \widehat{DEF}.$ Tương tự ta có 

$\widehat{DFE} = \widehat{APN} \Rightarrow \widehat{APN}+\widehat{APM} = \widehat{DFE}+\widehat{FED} = \widehat{MPN}.$
 Mặt khác

$\widehat{MJN} = \widehat{MDN} = \widehat{EDF} \Rightarrow \widehat{MJN}+\widehat{MPN} = 180^\circ \Rightarrow MPNJ$ nội tiếp.
        \item[3]  Ta có $\widehat{APM} = \widehat{DEF}$ và $\widehat{JPM} = \widehat{JNM} = \widehat{JEM} \Rightarrow  \widehat{JPM} = \widehat{APM}. $ Vậy $A,P,J$ thẳng hàng.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên ĐH Khoa học Tự nhiên, vòng 1, 2015]%[9D5G5]%[9D5G1]
    \begin{enumerate}
        \item Cho bảng ô vuông $2015 \times 2015$. Kí hiệu ô $(i,j)$ là ô ở hàng thứ $i$, cột thứ $j$. Ta viết các số nguyên dương từ $1$ đến $2015$ vào các ô của bảng theo quy tắc sau:

i) Số $1$ được viết vào ô $(1,1)$.

ii) Nếu số $k$ được viết vào ô $(i,j),$ $(i > 1)$ thì số $k+1$ được viết vào ô $(i-1,j+1).$

iii) Nếu số $k$ được viết vào ô $(1,j)$ thì số $k+1$ được viết vào ô $(i-1,j+1)$ như hình dưới đây:
\begin{center}
\begin{tabular}{| c | c | c | c | c |}
\hline
$1$&$3$&$6$&$10$&$...$\\ 
\hline
$2$&$5$&$9$&$...$&\\ 
\hline
$4$&$8$&$...$& &\\ 
\hline
$7$&$...$ & & & \\ 
\hline
$...$& & & & \\ 
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Khi đó số $2015$ được viết vào ô $(m,n).$ Hãy xác định $m$ và $n$.
        \item Giả sử $a,b,c$ là các số thực dương thỏa mãn $ab+bc+ac+abc \le 4.$ Chứng minh rằng
\begin{center}
$a^2+b^2+c^2+a+b+c \ge 2(ab+bc+ac).$
\end{center}

    \end{enumerate}
\loigiai
    {

    \begin{enumerate}
        \item[1)] Theo đề bài, các số nguyên dương được sắp xếp theo từng hàng chéo của bảng: Hàng chéo thứ 
nhất có $1$ số, hàng chéo thứ hai có $2$ số, ... 
Giả sử số $x$  nằm ở hàng chéo thứ  $k$ thì ta có:  
$\dfrac{k(k-1)}{2} < x \le \dfrac{k(k+1)}{2} \Rightarrow \dfrac{-1+\sqrt{1+8x}}{2} \le k < \dfrac{1+\sqrt{1+8x}}{2} \Rightarrow k = \left[\dfrac{-1+\sqrt{1+8x}}{2} \right].$
Áp dụng $x=2015$ ta có $k = \left[\dfrac{-1+\sqrt{1+8.2015}}{2} \right] = 63.$

Số đầu tiên ở hàng chéo thứ $k=63$ là $\dfrac{k(k-1)}{2}+1=1954.$

Như vậy số $2015$ nằm ở vị trí thứ $2015-1954+1=62$ của hàng chéo thứ $63$ (Vị trí áp chót), tạo độ của nó là $(2,62).$
        \item[2)]  Theo bất đẳng thức Cauchy cho $4$ số ta có
$4 \ge abc+ab+bc+ac \ge 4\sqrt[4]{a^3b^3c^3} \Rightarrow abc \le 1$ $\Leftrightarrow a+b+c \ge 3\sqrt[3]{abc} \ge 3\sqrt[3]{a^2b^2c^2}. $

Khi đó, bất đẳng thức cần chứng minh tương đương với

$a^2+b^2+c^2+3\sqrt[3]{a^2b^2c^2} \ge 2(ab+bc+ac)$ $ (1)$

Đặt $x=\sqrt[3]{a^2},y=\sqrt[3]{b^2},z=\sqrt[3]{c^2}$ $(a,b,c > 0)$

$(1)$ $\Leftrightarrow x^3+y^3+z^3+3xyz \ge 2\sqrt{x^3y^3}+2\sqrt{z^3x^3}+2\sqrt{z^3y^3}$

Ta nhận thấy

$x^3+y^3+z^3 +3xyz \ge xy(x+y)+yz(y+z)+xz(x+z)$

$\Leftrightarrow x(x-y)(x-z)+y(y-x)(y-z)+z(z-x)(z-y) \ge 0$ với mọi số thực không âm $x,y,z.$

Ta cần chứng minh $x(x-y)(x-z)+y(y-x)(y-z)+z(z-x)(z-y) \ge 0$ với mọi số thực không âm $x,y,z.$


Do vai trò $x,y,z$ như nhau, giả sử $x \ge y \ge z \Leftrightarrow z(z-x)(z-y) \ge 0.$

Ta xét 

$\begin{array}{ll}
x(x-z)-y(y-z)&= x^2-xz+yz-y^2 = (x-y)(x+y-z) \ge 0\\ 
&\Rightarrow x(x-z)(x-y)-y(y-z)(x-y) \ge 0 \\
& \Leftrightarrow x(x-z)(x-y)+y(y-z)(y-x) \ge 0.\\
&\Rightarrow x(x-z)(x-y)+y(y-z)(y-x)+ z(z-x)(z-y)\ge 0.
\end{array}$ 

Do đó 

$x^3+y^3+z^3 +3xyz \ge xy(x+y)+yz(y+z)+xz(x+z) \ge 2\sqrt{x^3y^3}+2\sqrt{z^3x^3}+2\sqrt{z^3y^3}.$ 

Dấu bằng khi và chỉ khi $x=y=z=0 \Rightarrow a=b=c=1.$
    \end{enumerate}
   }
\end{ex}


\Closesolutionfile{ans}