\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Tài Chung}
{Đề thi vào 10, THPT Chuyên Tp Hồ Chí Minh, 2016}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT16-ChuyenHoChiMinh]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10 Chuyên, TPHCM, 2016]%[9D5G5]%[9D5G2]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Cho hai số thực $a$, $b$ sao cho $|a| \ne |b|$ và $ab \ne 0$ thỏa mãn điều kiện
        $$\dfrac{a - b}{a^2 + ab} + \frac{a + b}{a^2 - ab} = \frac{3a - b}{a^2 - b^2}.$$
        Tính giá trị của biểu thức $P = \dfrac{a^3 + 2a^2b + 3b^3}{2a^3 + ab^2 + b^3}$.
        \item Cho $m$, $n$ là các số nguyên dương sao cho $5m+n$ chia hết cho $5n+m$. Chứng minh rằng $m$ chia hết cho $n$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Điều kiện đã cho tương đương với 
 {\allowdisplaybreaks
 \begin{align*}
 &\frac{(a - b)^2}{a(a + b)(a - b)} + \frac{(a + b)^2}{a(a + b)(a - b)} = \frac{a(3a - b)}{a(a + b)(a - b)}\\
 \Leftrightarrow& (a - b)^2 + (a + b)^2 = a(3a - b) \Leftrightarrow 2a^2 + 2b^2 = 3a^2 - ab\\
 \Leftrightarrow& a^2 - ab - 2b^2 = 0 \Leftrightarrow \frac{a}{b} - 1 - 2\frac{b}{a} = 0.\tag{*}
 \end{align*}}Đặt $t = \dfrac{a}{b}$. Thay vào $(*)$, ta được:
$$t - 1 - \frac{2}{t} = 0 \Leftrightarrow t^2 - t - 2 = 0 \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
t =  - 1\\
t = 2.
\end{array} \right.$$
Nếu $t=-1$ thì $a=-b$, loại. Vậy $t=2$ hay $\dfrac{a}{b} = 2$. Khi đó:
$$P = \frac{a^3 + 2a^2b + 3b^3}{2a^3 + ab^2 + b^3} = \frac{{\dfrac{a^3}{b^3} + 2\dfrac{a^2}{b^2} + 3}}{{2\dfrac{a^3}{b^3} + \dfrac{a}{b} + 1}} = \frac{t^3 + 2t^2 + 3}{2t^3 + t + 1} = \frac{19}{19} = 1.$$
        \item Ta có:
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
&5m + n\,\, \vdots \,\,5n + m\\
\Leftrightarrow& 5m + n = (5n + m)a\,\,\,(\text{với} \,\,a \in \mathbb{N}^*)\\
\Leftrightarrow& 5m + n = 5na + ma\\
\Leftrightarrow& 5m - am = 5na - n\\
\Leftrightarrow& m(5 - a) = n(5a - 1).\tag{i}
\end{align*}}Do $m, n, a$ là những số nguyên dương nên 
$$n(5a - 1) > 0 \Rightarrow 5 - a > 0 \Rightarrow a < 5 \Rightarrow a \in \left\{ {1;2;3;4} \right\}.$$
\begin{itemize}
	\item Khi $a=1$, thay vào $(i)$ ta được $4m = 4n \Rightarrow m = n \Rightarrow m\,\, \vdots \,\,n$.
	\item Khi $a=2$,  thay vào $(i)$ ta được $3m = 9n \Rightarrow m = 3n \Rightarrow m\,\, \vdots \,\,n$.
	\item Khi $a=3$,  thay vào $(i)$ ta được $2m = 14n \Rightarrow m = 7n \Rightarrow m\,\, \vdots \,\,n$.
	\item Khi $a=4$,  thay vào $(i)$ ta được $m = 19n \Rightarrow m\,\, \vdots \,\,n$.
\end{itemize}
Vậy  ta luôn có $m$ chia hết cho $n$, điều phải chứng minh.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10 Chuyên, TPHCM, 2016]%[9D4G7]%[9D5G5]
	\hfill
    \begin{enumerate}    
        \item Giải phương trình $x^2 - 6x + 4 + 2\sqrt {2x - 1}  = 0$.
        \item Giải hệ phương trình $\left\{ \begin{array}{l}
        x^3 - y^3 = 9(x + y)\\
        x^2 - y^2 = 3.
        \end{array} \right.$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Điều kiện $2x - 1 \ge 0 \Leftrightarrow x \ge \dfrac{1}{2}$. Phương trình đã cho tương đương:
 {\allowdisplaybreaks
 \begin{align*}
 &\left( x - 2 \right)^2 = 2x - 2\sqrt {2x - 1}  = 0 \Leftrightarrow \left( x - 2 \right)^2 = \left( \sqrt {2x - 1}  - 1 \right)^2\\
 \Leftrightarrow& \left[ \begin{array}{l}
 x - 2 = \sqrt {2x - 1}  - 1\\
 x - 2 = 1 - \sqrt {2x - 1} 
 \end{array} \right. \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
 x - 1 = \sqrt {2x - 1} \\
 3 - x = \sqrt {2x - 1} 
 \end{array} \right.\\
 \Leftrightarrow& \left[ \begin{array}{l}
 \left\{ \begin{array}{l}
 x \ge 1\\
 (x - 1)^2 = 2x - 1
 \end{array} \right.\\
 \left\{ \begin{array}{l}
 x \le 3\\
 (3 - x)^2 = 2x - 1
 \end{array} \right.
 \end{array} \right. \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
 \left\{ \begin{array}{l}
 x \ge 1\\
 x^2 - 4x + 2 = 0
 \end{array} \right.\\
 \left\{ \begin{array}{l}
 x \le 3\\
 x^2 - 8x + 10 = 0
 \end{array} \right.
 \end{array} \right. \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
 x = 2 + \sqrt 2 \\
 x = 4 - \sqrt 6 .
 \end{array} \right.
 \end{align*}}Kết hợp điều kiện ta được nghiệm của phương trình là 
$x = 2 + \sqrt 2, x = 4 - \sqrt 6$.
        \item Xét hệ phương trình $\left\{ \begin{array}{ll}
        x^3 - y^3 = 9(x + y)&(1)\\
        x^2 - y^2 = 3.&(2)
        \end{array} \right.$\\
    Từ (2) ta có $x - y \ne 0$ và $x + y \ne 0$. Hệ đã cho tương đương:
    $$\left\{ \begin{array}{ll}
    (x - y)(x^2 + xy + y^2) = 9(x + y)&(3)\\
    (x - y)(x + y) = 3.&(4)
    \end{array} \right.$$
  Từ đây ta "đẳng cấp hóa" bằng cách thay $(4)$ vào $(3)$:
 {\allowdisplaybreaks
 \begin{align*}
 &(x - y)(x^2 + xy + y^2) = 3(x - y)(x + y)(x + y)\\
 \Leftrightarrow& x^2 + xy + y^2 = 3(x + y)^2 \Leftrightarrow 2x^2 + 2y^2 + 5xy = 0\\
 \Leftrightarrow& 2\dfrac{x^2}{y^2} + 5\dfrac{x}{y} + 2 = 0 \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
 \dfrac{x}{y} =  - \dfrac{1}{2}\\
 \dfrac{x}{y} =  - 2
 \end{array} \right. \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
 y =  - 2x\\
 x =  - 2y.
 \end{array} \right.
 \end{align*}}Khi $x=-2y$, thay vào $(2)$, ta được: $3y^2 = 3 \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
y = 1\\
y =  - 1.
\end{array} \right.$\\
Khi $y=-2x$, thay vào $(2)$, ta được: $-3x^2 = 3$. Phương trình này vô nghiệm.\\
Vậy nghiệm $(x; y)$ của hệ là $(2; -1)$, $(-2; 1)$.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10 Chuyên, TPHCM, 2016]%%[9H3G7]
Cho tam giác nhọn $ABC$ có các đường cao $AA_1$, $BB_1$, $CC_1$. Gọi $K$ là hình chiếu của $A$ trên $A_1B_1$; $L$ là hình chiếu của $B$ trên $B_1C_1$. Chứng minh rằng $A_1K=B_1L$.
\loigiai{
\immini
{Gọi $H$ là trực tâm của tam giác $ABC$. Ta có tứ giác $AB_1HC_1$ nội tiếp, suy ra $\widehat {HB_1C_1} = \widehat {HAC_1}$.\hfill$(1)$\\
Tứ giác $CA_1HB_1$ nội tiếp  nên	$\widehat {HB_1A_1} = \widehat {HCA_1}$.\hfill$(2)$\\
Tứ giác $AC_1A_1C$ nội tiếp  nên	$\widehat {HAC_1} = \widehat {HCA_1}$.\hfill$(3)$\\
Từ $(1)$, $(2)$ và $(3)$ suy ra tia $B_1H$ là tia phân giác của góc $\widehat {A_1B_1C_1}$. Kẻ $BM$ vuông góc với đường thẳng $B_1A_1$ tại $M$. Ta có $B_1L=B_1M$.\hfill$(4)$\\
Mặt khác tứ giác $AB_1A_1B$ nội tiếp đường tròn đường kính $AB$, tâm là trung điểm $E$ của $AB$. Gọi $F$ là trung điểm của $A_1B_1$ thì $EF$ vuông góc với $A_1B_1$.\hfill$(5)$.
}
{
\begin{tikzpicture}[scale=1.0]
\tkzInit[xmin=-0.9,ymin=-1.5,xmax=6.6,ymax=5.5]
\tkzClip
\tkzDefPoints{0/0/A, 2/5/B, 6/0/C}
\tkzLabelPoint[left](A){$A$}
\tkzLabelPoint[right](C){$C$}
\tkzLabelPoint[above](B){$B$}
\tkzDrawPoints(A,B,C)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
\tkzDefPointBy[projection = onto A--B](C)\tkzGetPoint{C_1}
\tkzDefPointBy[projection = onto B--C](A)\tkzGetPoint{A_1}
\tkzDefPointBy[projection = onto C--A](B)\tkzGetPoint{B_1}
\tkzLabelPoint[right](A_1){$A_1$}
\tkzLabelPoint[below](B_1){$B_1$}
\tkzLabelPoint[left](C_1){$C_1$}
\tkzDrawSegments(A,A_1 B,B_1 C,C_1 A_1,B_1)
\tkzMarkRightAngles(B,B_1,A B,A_1,A A,C_1,C)
\tkzDefPointBy[projection = onto B_1--A_1](A)\tkzGetPoint{K}
\tkzDefPointBy[projection = onto B_1--C_1](B)\tkzGetPoint{L}
\tkzLabelPoint[below](K){$K$}
\tkzLabelPoint[left](L){$L$}
\tkzDrawSegments(B_1,L A_1,K B,L A,K)
\tkzMarkAngle(A_1,A,B)
\tkzMarkAngle(B,B_1,C_1)
\tkzMarkRightAngles(C_1,L,B B_1,K,A)
\tkzInterLL(B,B_1)(C,C_1) \tkzGetPoint{H}
\tkzDrawPoints(H)
\tkzLabelPoints[right](H)
\tkzDrawSegment(A_1,C_1)
\tkzMarkAngle(A_1,B_1,B)
\tkzMarkAngle(B,C,C_1)
\tkzDefPointBy[projection = onto B_1--A_1](B)\tkzGetPoint{M}
\tkzLabelPoint[above](M){$M$}
\tkzDrawSegments(B,M A_1,M)
\tkzMarkRightAngle(B,M,A_1)
\tkzDefMidPoint(A,B)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDrawPoint(E)
\tkzLabelPoint[left](E){$E$}
\tkzDefMidPoint(A_1,B_1)
\tkzGetPoint{F}
\tkzDrawPoint(F)
\tkzLabelPoint[right](F){$F$}
\tkzDrawSegment(E,F)
\tkzMarkRightAngle(A_1,F,E)
\end{tikzpicture}
}
Mặt khác, $AK$ song song với $BM$ nên $ABMK$ là hình thang. Do đó $EF\parallel AK\parallel BM$. Suy ra $EF$ là đường trung bình của hình thang $ABMK$, do đó $FM=FK$.\hfill$(6)$\\
Từ $(5)$, $(6)$ suy ra $B_1M=A_1K$. \hfill$(7)$\\
Từ $(4)$, $(7)$ suy ra $B_1L=A_1K$. Ta có điều phải chứng minh.
}
\end{ex}		

\begin{ex}%[Đề thi vào 10 Chuyên, TPHCM, 2016]%[9D5G1]
Cho $x, y$ là hai số thực dương. Chứng minh rằng
$\dfrac{x\sqrt y  + y\sqrt x }{x + y} - \dfrac{x + y}{2} \le \dfrac{1}{4}$.
\loigiai
    {
Ta có $x + y \ge 2\sqrt {xy}  \Rightarrow \dfrac{\sqrt {xy} }{x + y} \le \dfrac{1}{2}$. Do đó:
\[\frac{x\sqrt y  + y\sqrt x }{x + y} = \frac{\sqrt {xy} \left( \sqrt x  + \sqrt y  \right)}{x + y} \le \frac{\sqrt x  + \sqrt y }{2}.\tag{1}\]
Lại có:
\[(\sqrt x  + \sqrt y )^2 \le 2\left( x + y \right) \Rightarrow  - \frac{x + y}{2} \le  - \frac{(\sqrt x  + \sqrt y )^2}{4}.\tag{2}\]
Đặt $t = \sqrt x  + \sqrt y $. Từ $(1)$ và $(2)$, ta có
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*} 
\frac{x\sqrt y  + y\sqrt x }{x + y} - \frac{x + y}{2} &\le \frac{\sqrt x  + \sqrt y }{2} - \frac{(\sqrt x  + \sqrt y )^2}{4} = \frac{t}{2} - \frac{t^2}{4} \\
&= \frac{2t - t^2}{4} = \frac{ - (t - 1)^2 + 1}{4} \le \frac{1}{4}.
\end{align*}}Ta có điều phải chứng minh.
    }
\end{ex}
%\newpage
\begin{ex}%[Đề thi vào 10 Chuyên, TPHCM, 2016]%[9H3G7]
Cho tứ giác nội tiếp $ABCD$ có $AC$ cắt $BD$ tại $E$. Tia $AD$ cắt $BC$ tại $F$. Dựng hình bình hành  $AEBG$.
    \begin{enumerate}
        \item Chứng minh rằng $FD.FG=FB.FE$.
        \item Gọi $H$ là điểm đối xứng của $E$ qua $AD$. Chứng minh bốn điểm $F, H, A, G$ cùng thuộc một đường tròn.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
Ta có $\widehat {ACB}=\widehat {ADB}$.\hfill$(1)$\\
Ta có $AG \parallel BD$, suy ra $\widehat {ADB} +\widehat {FAG}=180^\circ$.\hfill$(2)$\\
Ta có $\widehat {ACB} +\widehat {FCE}=180^\circ$.\hfill$(3)$\\
Từ $(1), (2), (3)$ suy ra $\widehat {FCE}=\widehat {FAG}$.\hfill$(*)$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzInit[xmin=-2.9,ymin=-2.7,xmax=12.5,ymax=6.0]
\tkzClip
\tkzDefPoints{0/0/A, 2/5/B, 6/0/D, 1/1/L, 3.8/2/T}
\tkzLabelPoint[left](A){$A$}
\tkzLabelPoint[below](D){$D$}
\tkzLabelPoint[above](B){$B$}
\tkzDrawPoints(A,B,D)
\tkzDrawSegments(A,B B,D D,A)  
\tkzDefCircle[circum](A,B,D)
\tkzDrawCircle[circum](A,B,D)
\tkzCircumCenter(A,B,D)
\tkzGetPoint{O}
\tkzLabelPoint[left](O){$O$}
\tkzDrawPoint(O)
\tkzInterLC(T,L)(O,A)
\tkzGetPoints{P}{C}
\tkzDrawPoint(C)
\tkzLabelPoint[above right](C){$C$}
\tkzDrawSegments(A,C B,C D,C)
\tkzInterLL(A,C)(B,D)\tkzGetPoint{E}
\tkzDrawPoint(E)\tkzLabelPoint[above](E){$E$}
\tkzInterLL(A,D)(B,C)\tkzGetPoint{F}
\tkzDrawPoint(F)\tkzLabelPoint[right](F){$F$}
\tkzDrawSegments(C,F D,F)  
\tkzDefPointBy[translation = from E to A](B)
\tkzGetPoint{G}\tkzDrawPoint(G)\tkzLabelPoint[left](G){$G$}
\tkzDrawSegments(G,B G,A G,F) 
\tkzMarkAngles(B,C,A B,D,A)
\tkzDefPointBy[reflection=over A--D](E)
\tkzGetPoint{H}\tkzDrawPoint(H)\tkzLabelPoint[below](H){$H$}
\tkzDrawSegments(E,H H,A H,F E,F)
\tkzInterLL(A,D)(E,H)\tkzGetPoint{N}
\tkzDrawPoint(N)\tkzLabelPoint[below left](N){$N$}
\tkzMarkRightAngle(E,N,A)
   \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{enumerate}
      \item Ta có tứ giác $ABCD$ nội tiếp nên $\widehat {FCD}=\widehat {BAC}$.\\
      Từ đó $\triangle FCD \sim \triangle FAB$ (g-g), suy ra $\dfrac{FA}{FC}=\dfrac{FB}{FD}=\dfrac{AB}{CD}$.\hfill$(4)$\\
      Ta có tứ giác $ABCD$ nội tiếp nên $\widehat {EBA}=\widehat {ECD}$.\\
      Từ đó $\triangle EAB \sim \triangle EDC$ (g-g), suy ra $\dfrac{AB}{CD}=\dfrac{EA}{ED}=\dfrac{EB}{EC}$.\hfill$(5)$\\
      Từ $(4)$ và $(5)$ suy ra $\dfrac{EB}{EC} = \dfrac{FA}{FC} \Leftrightarrow \dfrac{FC}{EC} = \dfrac{FA}{EB}$.\\
      Mặt khác $EB=AG$ nên $\dfrac{FC}{EC} = \dfrac{FA}{AG}$.\hfill$(**)$\\
      Kết hợp $(*)$ và $(**)$ ta được $\triangle FCE \sim \triangle FAG$ (c-g-c), suy ra $\dfrac{FG}{FE} = \dfrac{FA}{FC}$.\hfill$(6)$\\
      Từ $(4)$ và $(6)$ ta thu được $\dfrac{FB}{FD} = \dfrac{FG}{FE} \Leftrightarrow FD.FG=FB.FE$. 
        \item Ta có $E$ và $H$ đối xứng qua $AD$ nên $\widehat {AEF}=\widehat {AHF}$.\hfill$(7)$\\
   Ta có $\triangle FCE \sim \triangle FAG$ (theo chứng minh trên), suy ra $\widehat {AGF}=\widehat {CEF}$.\hfill$(8)$\\
   Mặt khác $\widehat {CEF} + \widehat {AEF}=180^\circ$.\hfill$(9)$\\
Từ $(7)$, $(8)$, $(9)$ suy ra    $\widehat {AHF} + \widehat {AGF}=180^\circ$. Do đó tứ giác $AHFG$ nội tiếp.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}



\begin{ex}%[Đề thi vào 10 Chuyên, TPHCM, 2016]%[9D5G5]
Nam cắt một tờ giấy ra làm $4$ miếng hoặc $8$ miếng, rồi lấy một số miếng nhỏ đó cắt ra làm $4$ miếng hoặc $8$ miếng nhỏ hơn và Nam cứ tiếp tục thực hiện việc cắt như thế nhiều lần. Hỏi với việc cắt như vậy, Nam có thể cắt được $2016$ miếng lớn, nhỏ hay không? Vì sao?
\loigiai{
Gọi $x$ là số miếng giấy Nam có được sau $k$ lần cắt $(x; k \in \mathbb{N}^*)$. Vì lúc đầu Nam có $1$ miếng giấy và mỗi lần cắt một miếng giấy ra làm $4$ miếng hoặc $8$ miếng nhỏ hơn nên sau mỗi lần cắt,  số miếng giấy tăng thêm $3$ miếng hoặc $7$ miếng, do đó ta có $x \equiv 1\left( {\bmod \,\,3} \right)$ hoặc $x \equiv 1\left( {\bmod \,\,7} \right)$.  Vì $2016 \equiv 0\left( {\bmod \,\,3} \right)$ và $2016 \equiv 0\left( {\bmod \,\,7} \right)$ nên $x\ne 2016$. Vậy sau một số lần cắt, số miếng giấy Nam có được không thể bằng $2016$.}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}