\chapter{Chuyên đề}
\section{Tìm tập hợp điểm}
Bài toán tìm tập  hợp điểm (còn gọi là quỹ tích) được chính thức giới thiệu ở lớp 9. Tuy nhiên, học sinh khá và giỏi có thể làm quen với dạng toán này ngay từ lớp 8 với các kiến thức thuộc chương trình Hình học lớp 7 và lớp 8.
\subsection{Hai tập hợp bằng nhau}
	\begin{dn}
		Tập hợp các điểm cách một đường thẳng $xy$ cố định một khoảng bằng $h$ không đổi (gọi là tập hợp $A$) là hai đường thẳng song song với $xy$ và cách $xy$ một khoảng bằng $h$ (gọi là tập hợp $B$). \\
		Hai tập hợp $A$ và $B$ nói trên được gọi là hai tập hợp bằng nhau. Nghĩa là $$ A=B \Leftrightarrow \heva{& \forall x \in A \Rightarrow x\in B \\ & \forall x \in B \Rightarrow x \in A.} $$
	\end{dn}
	Do đó muốn chứng tỏ hai tập hợp điểm $A$ và $B$ bằng nhau, ta phải chứng minh hai điều:
	\begin{itemize}
		\item Nếu $M$ là một điểm bất kì thuộc $A$ thì $M$ cũng thuộc $B$. \hfill (1)
		\item Nếu $M$ là một điểm bất kì thuộc $B$ thì $M$ cũng thuộc $A$. \hfill (2)
	\end{itemize}
	Điều (1) chứng tỏ rằng tập hợp $B$ chứa tập hợp $A$, điều (2) chứng tỏ rằng tập hợp $A$ chứa tập hợp $B$. Phải chứng minh cả hhai điều trên mới kết luận được $A$ và $B$ là hai tập hợp bằng nhau. \\
	Do đó bài toán \lq\lq Tìm tập hợp các điểm có chung một tính chất $\alpha$ nào đó\rq\rq{} được trình bày theo ba phần:
	\begin{description}
		\item[Phần 1.] Chứng minh rằng nếu điểm $M$ có tính chất $\alpha$ thì điểm $M$ thuộc hình $\mathscr{H}$ nào đó.
		\item[Phần 2.] Chứng minh rằng nếu điểm $M$ thuộc hình $\mathscr{H}$ thì điểm $M$ có tính chất $\alpha$.
		\item[Phần 3.] Kết luận rằng tập hợp các điểm $M$ có tính chất $\alpha$ là hình $\mathscr{H}$.
	\end{description}
	\begin{note}
		Chú ý:
		\begin{itemize}
			\item Phần 2 là phần đảo của phần 1, do đó nếu gọi phần 1 là phần thuận thì phần 2 là phần đảo.
			\item Theo phần thuận, hình $\mathscr{H}$ chứa mọi điểm có tính chất $\alpha$, không chứa thiếu điểm nào. Theo phần đảo, hình $\mathscr{H}$ chỉ chứa những điểm có tính chất $\alpha$, không chứa thừa những điểm nào khác. Như vậy, hình $\mathscr{H}$ gồm và chỉ gồm tất cả những điểm có tính chất $\alpha$.
		\end{itemize}
	\end{note}
\subsection{Các tập hợp điểm đã học}
	Khi giải bài toán về tập hợp điểm, cần nhớ lại ba tập hợp điểm đã học ở lớp 7 và một tập hợp điểm đã học ở lớp 8.
	\begin{itemize}
		\item Tập hợp các điểm cách một điểm $O$ cố định một khoảng $R$ không đổi là đường tròn tâm $O$, bán kính $R$.
		\item Tập hợp các điểm cách đều hai đầu của một đoạn thẳng cố định là đường trung trực của đoạn thẳng ấy.
		\item Tập hợp các điểm thuộc miền trong một góc cố định và cách đều hai cạnh của nó là tia phân giác của góc ấy.
		\item Tập hợp các điểm cách một đường thẳng $xy$ cố định một khoảng bằng $h$ không đổi là hai đường thẳng song song với $xy$ và cách $xy$ một khoảng bằng $h$.
	\end{itemize}
	
\subsection{Ví dụ}

%%Ví dụ 23
	\begin{vd}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0B7]
	Cho đường tròn tâm $O$ cố định, bán kính $4$ cm, điểm $A$ cố định trên đường tròn, điểm $B$ chuyển động trên đường tròn. Tìm tập hợp các trung điểm $M$ của $AB$.
	\loigiai{
	Phần thuận. (h.31a) Gọi $I$ là trung điểm $AO$ thì $I$ là điểm cố định. $IM$ là đường trung bình của tam giác $AOB$ nên $IM= \dfrac{OB}{2} = 2$ cm. Điểm $M$ luôn cách điểm $I$ cố định $2$ cm nên $M$ thuộc đường tròn tâm $I$ bán kính $2$ cm.
	
	\begin{center}
\begin{minipage}{8cm}
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=0.6, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-4.8,xmax=4.2,ymin=-4.2,ymax=4.2]
\tkzClip
%\tkzAxeXY
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O,-4/0/A}
\tkzDrawCircle(O,A)
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle -120](A)\tkzGetPoint{B}\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[above](M){$M$}
\tkzDefMidPoint(A,O)\tkzGetPoint{I}\tkzLabelPoint[below](I){$I$}
\tkzDrawCircle(I,A)
\tkzDrawPoints[fill=black](O,A,I,B,M)
\tkzDrawSegments(A,B O,A O,B I,M)
\tkzMarkSegments[mark=s||](M,A M,B)
\tkzLabelPoints[right](O)
\tkzLabelPoints[left](A)
\end{tikzpicture}

\textit{a)}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{8cm}
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=0.6, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-4.8,xmax=4.2,ymin=-4.2,ymax=4.2]
\tkzClip
%\tkzAxeXY
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O,-4/0/A}
\tkzDrawCircle(O,A)
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 120](A)\tkzGetPoint{B}\tkzLabelPoint[below right](B){$B$}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[below](M){$M$}
\tkzDefMidPoint(A,O)\tkzGetPoint{I}\tkzLabelPoint[above](I){$I$}
\tkzDrawCircle(I,A)
\tkzDrawPoints[fill=black](O,A,I,B,M)
\tkzDrawSegments(A,B O,A O,B I,M)
\tkzMarkSegments[mark=s||](M,A M,B)
\tkzLabelPoints[right](O)
\tkzLabelPoints[left](A)
\end{tikzpicture}

\textit{b)}
	\end{center}
\end{minipage}

\textit{Hình 31}
	\end{center}
	Phần đảo. (h.31b) Lấy điểm $M$ bất kì thuộc đường tròn ($I$, $2$ cm), $M$ khác $A$. Ta sẽ chứng minh rằng $M$ là trung điểm của một đoạn thẳng nào đó có một đầu là $A$ và một đầu thuộc đường tròn $(O)$. \\
	Thật vậy, gọi $B$ là giao điểm của $AM$ và $(O)$, tam giác $IAM$ cân nên $\widehat{IAM} = \widehat{IMA}$, $\triangle{OAB}$ cân nên $\widehat{OAB} = \widehat{B}$, suy ra $\widehat{IMA} = \widehat{B}$, do đó $IM \parallel OB$. Tam giác $OAB$ có $OI = IA$, $IM \parallel OB$ nên $AM = MB$. \\
	Kết luận. Khi điểm $B$ chuyển động trên $(O)$, tập hợp các trung điểm $M$ của $AB$ là đường tròn ($I$, $2$ cm), trừ điểm $A$.
	}
	\end{vd}

%%Ví dụ 24
	\begin{vd}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0K7]
	Cho góc vuông $xOy$ cố định, điểm $A$ cố định trên tia $Oy$, điểm $B$ chuyển động trên tia $Ox$. Tìm tập hợp các trung điểm $M$ của $AB$.
	\loigiai{
	\begin{description}
		\item[Cách 1.] (h.32)
		
		Phần thuận. $OM$ là đường trung tuyến ứng với cạnh huyền của tam giác vuông $OAB$ nên $OM = \dfrac{AB}{2}$ mà $MA = \dfrac{AB}{2}$, suy ra $MA = MO$. Điểm $M$ cách đều hai điểm $O$ và $A$ cố định nên $M$ thuộc đường trung trực của $OA$.
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=5.2,ymin=-0.5,ymax=4.1]
\tkzClip
%\tkzAxeXY
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O,5/0/X,0/4/Y,0/3/A,4/0/B}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[above](M){$M$}
\tkzDefPointBy[projection=onto A--O](M)\tkzGetPoint{H}\tkzLabelPoint[left](H){$H$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center M](H)\tkzGetPoint{H'}
\tkzLabelPoint[above](H'){$m$}
\tkzMarkRightAngles(M,H,A A,O,B)
\tkzLabelPoints[left](A,O)
\tkzLabelPoints[above](M)
\tkzLabelPoints[below](B)
\tkzDrawPoints[fill=black](O,M,A,B,H)
\tkzDrawSegments(O,X O,Y A,B O,M H,M M,H')
\tkzLabelPoint[right](Y){$y$}
\tkzLabelPoint[above](X){$x$}
\tkzMarkSegments[mark=s||](M,A M,B M,O)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 32}
	\end{center}
	
		Giới hạn. Vì đoạn thẳng $AB$ chỉ thuộc miền trong góc vuông $xOy$ nên điểm $M$ nằm trên tia $Hm$ thuộc đường trung trực của $OA$ và thuộc miền trong góc $xOy$.
		
		Phần đảo. Lấy điểm $M$ bất kì thuộc tia $Hm$ thì
		\begin{align}
		MO = MA \tag{1} \\
		\Rightarrow \widehat{MAO} = \widehat{MOA} \tag{2}
		\end{align}
		Gọi $B$ là giao điểm của $AM$ và $Ox$. Ta có
		\begin{align*}
			\widehat{MBO} + \widehat{MAO} = 90^\circ,			\widehat{MOB} + \widehat{MOA} = 90^\circ \tag{3}
		\end{align*}
		nên từ (2) và (3) suy ra $\widehat{MBO} = \widehat{MOB}$. Do đó
		\begin{align*}
		MO = MB \tag{4}
		\end{align*}
		Từ (1), (4) suy ra $MA = MB$, do đó $M$ là trung điểm của $AB$.

		Kết luận. Khi điểm $B$ chuyển động trên tia $Ox$ thì tập hợp các trung điểm $M$ của $AB$ là tia $Hm$ thuộc đường trung trực của $OA$ và thuộc miền trong góc $xOy$.
		\item[Cách 2.] (h.33)
		
		Phần thuận. Đặt $OA = h$ (không đổi). Vẽ $MK \perp Ox$. Tam giác $AOB$ có $AM = MB$, $MK \parallel AO$ nên $MK = \dfrac{AO}{2} = \dfrac{h}{2}$. Điểm $M$ cách $Ox$ cố định một khoảng không đổi $\dfrac{h}{2}$ nên $M$ thuộc đường thẳng song song với $Ox$, cách $Ox$ một khoảng $\dfrac{h}{2}$.
		
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=5.2,ymin=-0.5,ymax=4.1]
\tkzClip
%\tkzAxeXY
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O,5/0/X,0/4/Y,0/3/A,4/0/B}
\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[above](M){$M$}
\tkzDefPointBy[projection=onto A--O](M)\tkzGetPoint{H}\tkzLabelPoint[left](H){$H$}
\tkzDefPointBy[projection=onto O--B](M)\tkzGetPoint{K}\tkzLabelPoint[below](K){$K$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center M](H)\tkzGetPoint{H'}
\tkzLabelPoint[above](H'){$m$}
\tkzMarkRightAngles(M,H,A M,K,B A,O,B)
\tkzLabelPoints[left](A,O)
\tkzLabelPoints[above](M)
\tkzLabelPoints[below](B)
\tkzDrawPoints[fill=black](O,M,A,B,H,K)
\tkzDrawSegments(O,X O,Y A,B H,M M,H' M,K)
\tkzLabelPoint[right](Y){$y$}
\tkzLabelPoint[above](X){$x$}
\tkzMarkSegments[mark=s||](M,A M,B)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 33}
	\end{center}
		
		Giới hạn. Vì $M$ chỉ thuộc miền trong góc vuông $xOy$ nên $M$ nằm trên tia $Hm$ thuộc đường thẳng song song nói trên.
		
		Phần đảo. Lấy điểm $M$ bất kì thuộc tia $Hm$. Gọi $B$ là giao điểm của $AM$ và $Ox$. Tam giác $AOB$ có $AH = HO = \dfrac{h}{2}$, $HM \parallel OB$ nên $M$ là trung điểm $AB$.
		
		Kết luận. Khi điểm $B$ chuyển động trên tia $Ox$,  tập hợp các trung điểm $M$ của $AB$ là tia $Hm$ thuộc đường thẳng song song với tia $Ox$, cách tia $Ox$ một khoảng $\dfrac{h}{2}$ và thuộc miền trong góc $xOy$.
	\end{description}
	}
	\end{vd}
	
\subsection{Thứ tự nghiên cứu và trình bày lời giải bài toán tìm tập hợp điểm}
\subsubsection{Tìm hiểu đề bài}
	Phân biệt các yếu tố cố định yếu tố không đổi, quan hệ không đổi, yếu tố chuyển động (bao gồm điểm chuyển động đã biết vị trí và điểm chuyển động phải xác định vị trí).

\begin{note}
	Chẳng hạn trong ví dụ $24$ thì:\\
	- Yếu tố cố định: góc vuông $xOy$, điểm $A$.\\
	- Yếu tố không đổi: độ dài $AO = h$.\\
	- Quan hệ không đổi: $MA = MB$\\
	- Yếu tố chuyển động: Điểm $B$ chuyển động trên tia  $Ox$, điểm $M$ đang cần xác định vị trí.\\
\end{note}
\subsubsection{Dự đoán tập hợp điểm}
	 Để dự đoán tập hợp điểm phải tìm, ta thường vẽ chính xác vài vị trí của điểm đó (ít nhất là ba vị trí) rồi bằng trực giác đoán nhận điểm đó chuyển động trên hình nào.	

\begin{note}
	Khi dự đoán tập hợp điểm, nên chú ý đến:\\
	- Điểm đặc biệt: Trong ví dụ $23$, khi $B$ ở vị trí đối xứng với $A$ qua $O$ thì $M$ ở vị trí $O$ vậy $O$ là một điểm của tập hợp phải tìm. \\
	- Trong ví dụ $24$, khi $B$ ở vị trí $O$ thì $M$ ở vị trí $H$, trung điểm của $AO$, điểm $H$ là một điểm của tập hợp phải tìm.\\
	- Vị trí giới hạn: Trong ví dụ $23$, khi $B$ tiến đến $A$ thì $M$ tiến đến $A$, điểm $A$ là vị trí giới hạn của tập hợp phải tìm.\\
	- Điểm vô tận: Trong ví dụ $24$, khi $B$ chuyển động xa điểm $O$ vô tận trên tia $Ox$ thì $ M$ cũng chuyển động xa vô tận. Như vậy, $M$ không thể chuyển động trên đường tròn.\\
	- Tính đối xứng: Trong ví dụ $23$, chuyển động của điểm $M$ có tính đối xứng qua đường thẳng cố định $A$O nên tập hợp điểm phải tìm nhận $OA$ làm trục đối xứng.\\
\end{note}
\subsubsection{Phần thuận}

	- Phát hiện quan hệ giữa điểm $M$ cần xác định vị trí với các điểm cố định, các đường thẳng cố định. \\
	- Nếu dự đoán điểm cần xác định vị trí thuộc đường tròn, ta chứng tỏ nó cách một điểm cố định một khoảng không đổi. \\
	- Nếu dự đoán điểm cần xác định vị trí thuộc đường thẳng, ta chứng tỏ nó cách đều hai điểm cố định, hoặc cách một đường thẳng cố định một khoảng không đổi.\\

\begin{note}
	Để phát hiện ra các quan hệ ấy, có thể phải vẽ thêm đường phụ (điểm $I$ trong ví dụ $23$, đoạn $MK$ trong cách $2$ của ví dụ $24$).\\
	- Dựa vào các tập hợp điểm cơ bản đã học, chỉ ra điểm $M$ cần xác định vị trí thuộc một hình nào đó, chẳng hạn hình $H$.\\
	- Giới hạn hình $H$ nếu điểm $M$ không thuộc toàn bộ hình $H$ mà chỉ thuộc hình $H'$, một bộ phận của hình $H$ (tia $Hm$ trong ví dụ $24$).
\end{note}
\subsubsection{Phần đảo}
\begin{enumerate}
	\item  Lấy điểm $M$ bất kì trên hình $H'$, bằng vẽ hình, tạo ra các điểm chuyển động khác được nêu trong bài toán (điểm $B$ trong ví dụ $23$ và ví dụ $24$).
	\item Chứng tỏ rằng điểm $M$ có tính chất mà đề bài nêu lên ($M$ là trung điểm của $AB$ trong ví dụ $23$ và ví dụ $24$)
\end{enumerate}	
\subsubsection{Kết luận}
	Tập hợp các điểm $M$ phải tìm là hình $H'$.
\begin{note}
	Hầu hết các bài toán trong cuốn sách này được hỏi dưới dạng:\\
	Nếu điểm $M$ có tính chất $\alpha$ thì điểm $M$ nằm trên đường nào? \\
	Do đó trong lời của bài chỉ trình bày nội dung của phần thuận. Chi tiết hơn về phần đảo và cách chứng minh phần đảo trong bài toán tìm tập hợp điểm, xem Nâng cao và phát triển Toán $9$ tập hai.
\end{note}

\subsection{Phân chia các trường hợp trong bài toán tìm tập hợp điểm}
Trong một số bài toán, ta cần phân chia các trường hợp khi kết luận \lq\lq Tập hợp các điểm $M$ có tính chất $\alpha$ là hình $H$\rq\rq.
\subsubsection{Xét điểm $M$ thuộc từng miền}
	Nếu một khẳng định là đúng khi điểm $M$ ở vị trí này nhưng lại không đúng khi $M$ ở vị trí khác thì ta cần xét điểm $M$ thuộc từng miền rồi lấy hợp các tập hợp điểm tìm được.

\begin{vd} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0K7]
	$25 (12)$. Cho tam giác $ABC$ cố định. Các điểm $M$ sao cho các tam giác $MAB$ và $MAC$ có diện tích bằng nhau nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		$S_{MAB} = S_{MAC} \Rightarrow BB' = CC'$ ($BB'$, $CC'$ là các đường vuông góc kể từ $B$ và từ $C$ đến $MA$). Xét hai trường hợp:
		\begin{enumerate}
			\item Trường hợp $1$: Điểm $M$ thuộc miền trong góc $BAC$ hoặc góc đối đỉnh với nó $(h.34)$.\\
			Khi đó $B$ và $C$ nằm khác phía đối với $AM$. Khi đó đường thẳng $AM$ cắt đoạn thẳng $BC$ ở $I$. Do $BB' = CC'$, $BB' \parallel CC'$ nên $BB'CC'$ là hình bình hành, $I$ là trung điểm của $BC$. Điểm $M$ thuộc đường thẳng $AI$.
			
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=5]
			%	\clip (-1,-2)rectangle(6,4.5);
			\tkzDefPoints{0/0/B, 1.7/3.2/A, 3/0/I, 6/0/C}
			\tkzLabelPoints[below](B,C)
			\tkzLabelPoints[below left](I)
			\tkzLabelPoints[above right, xshift = 0.01cm ](A)
			\tkzDrawLine[add = 0 and 0.2](B,A) 
			\tkzDrawLine[add = 0 and 0.2](C,A) 
			\tkzDrawLine[add = 0.2 and 0.6](A,I)
			\tkzDefPointBy[projection= onto A--I](B)\tkzGetPoint{B'}
			\tkzLabelPoints[right](B')
			\tkzDefPointBy[projection= onto A--I](C)\tkzGetPoint{C'}
			\tkzLabelPoints[left](C')
			\tkzDrawSegments(B,C B,B' C,C' A,B A,I)
			\tkzMarkRightAngle(B,B',I)
			\tkzMarkRightAngle(C,C',I)
			\coordinate (M) at ($(A)!1.5!(I)$);
			\tkzDrawPoints(M)
			\tkzLabelPoints[below right, yshift = 0.01cm](M)
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,C',B',I)
			\draw(1.5,-2.5)node[right]{\textit{Hình 34}};
			\end{tikzpicture}
			\hspace*{2cm}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=5]
			\clip (-1,-2)rectangle(6.5,4);
			\tkzDefPoints{0/0/B, 2/3/A,3.5/3/M, 6/0/C,-0.5/3/K,6.5/3/T}
			\tkzLabelPoints[below](B,C)
			\tkzDefPointBy[projection= onto K--T](B)\tkzGetPoint{B'}
			\tkzDefPointBy[projection= onto K--T](C)\tkzGetPoint{C'}
			\tkzLabelPoints[above](C',B',A,M)
			\tkzDrawSegments(B,C B,B' C,C' A,B K,T A,C)
			\tkzMarkRightAngle(B,B',M)
			\tkzMarkRightAngle(C,C',M)
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,C',B',M)
			\draw(3,-1.5)node[right]{\textit{Hình 35}};
			\end{tikzpicture}
			
			\item Trường hợp $2$: Điểm $M$ thuộc miền trong góc kề bù với góc $BAC$ $(h.35$), 
			Tức là $B$ và $C$ nằm cùng phía đối với $AM$. \\
			Do $BB' = CC'$, $BB' \parallel CC'$ nên $BB'CC'$ là hình bình hành, $AM \parallel BC$. Điểm $M$ thuộc đường thẳng qua $A$ và song song với $BC$.
		\end{enumerate}
		Kết luận chung: Các điểm $M$ phải tìm gồm đường thẳng chứa đường trung tuyến $AI$ của tam giác $ABC$ và đường thẳng qua $A$ song song với $BC$, trừ điểm $A.$
	}
\end{vd}


\subsubsection{Xét từng vị trí của hình đã cho}
	Nếu các hình đã cho có những vị trí khác nhau làm cho hình dạng của hình $H$ thay đổi thì ta xần xét từng vị trí của hình đã cho.

\begin{vd} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0B7]
	$26 (8)$. Các điểm $M$ cách đều hai đường thẳng cố định $xy$, $ x'y'$ nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		Trường hợp $1$: $xy$ cắt $x'y'$ ở $O$, điểm $M$ nằm trên bốn tia phân giác của bốn góc tạo bởi hai đường thẳng (bốn tia này làm thành hai đường thẳng vuông góc với nhau tại $O$, xem hình $36$).
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=4]
			%			\clip (-1,-1)rectangle(5,6);
			\tkzDefPoints{-2/0/A, 0/0/O, 2/0/M, 0/2/C, 0/-2/D, -2/1.5/x, 2/-1.5/y, -2/-1.5/x', 2/1.5/y'}
			\tkzDrawPoints(O,M)
			\tkzLabelPoints[above](M)
			\tkzLabelPoints[above right, yshift=0.1cm](O)
			\tkzDrawLine[add = 0.2 and 0.2](x',y')
			\tkzDrawLine[add = 0.2 and 0.2](x,y)
			\tkzDrawLine[add = 0.3 and 0.3](A,M)
			\tkzDrawLine[add = 0.2 and 0.2](C,D)
			\tkzLabelPoints[above](x,y')
			\tkzLabelPoints[below](x',y)
			\draw(-1,-3)node[right]{\textit{Hình 36}};
			\end{tikzpicture}
			\hspace*{2cm}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=6]
			%						\clip (-1,-2)rectangle(6,8);
			\tkzDefPoints{ 0/0/O, 2/0/M, 0/1.5/x, 2.5/1.5/y, 0/-1.5/x', 2.5/-1.5/y'}
			\tkzDrawPoints(M)
			\tkzLabelPoints[above](M)
			\tkzDrawLine[add = 0.3 and 0.4](O,M)
			\tkzDrawLine[add = 0.3 and 0.4](x,y)
			\tkzDrawLine[add = 0.3 and 0.4](x',y')
			\tkzLabelPoints[above](x,y)
			\tkzLabelPoints[below](x',y')
			\draw(0,-3)node[right]{\textit{Hình 37}};
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		Trường hợp $2$: $xy \parallel x'y'$, điểm $M$ nằm trên đường thẳng song song cách đều $xy$ và $x'y'$ $(h.37)$.	
	}
\end{vd}

\subsubsection{Xét từng trường hợp của tính chất $\alpha$ đã cho}
	Nếu tính chất $\alpha$ có những trường hợp khác nhau làm cho hình dạng của hình $H$ thay đổi thì ta cần xét riêng từng trường hợp của tính chất  $\alpha$.

\begin{vd} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0K7]
	$27(8)$. Cho góc vuông $xOy$ cố định, điểm $A$ cố định trên tia $Ay$, điểm $B$ chuyển động trên tia $Ox$. Đỉnh $C$ các tam giác $ABC$ vuông cân tại $B$ nằm trên đường nào? \\
	Phân tích: 	Dự đoán tập hợp điểm (khi $C$ và $O$ nằm khác phía đối với $AB$).\\
	Khi $B$ trùng $O$ thì $C$ trùng $D$ ($D$ thuộc tia $Ox$ sao cho $OD = OA)$, đó là điểm cố định.\\
	Chú ý rằng khi $B$ chạy xa vô tận trên tia $Ox$ thì $C$ cũng chạy xa vô tận.\\
	 Từ các nhận xét trên, ta dự đoán các đỉnh $C$ nằm trên một tia gốc $D$.
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Trường hợp $C$ và $O$ nằm khác phía đối với $AB$ $(h.38)$
			\immini{
				Trên tia $Ox$ lấy điểm $D$ sao cho $OD = OA$, $D$ là điểm cố định. Kẻ $ CH \perp Ox$.\\
				Dễ dàng chứng minh được $\triangle AOB = \triangle BHC$ (cạnh huyền - góc nhọn) suy ra.\\
				$OB = CH \quad (1)$\\
				$OA = BH \quad (2)$\\
				Ta lại có $OA = OD$ nên từ $(2)$ suy ra $BH = OD$, do đó $OB = DH \quad (3)$\\
				Từ $(1)$ và $(3)$ suy ra $CH = DH$. Vậy $\widehat{CDH} = 45^\circ$. Điểm $C$ chuyển động trên tia $Dm$ tạo với $Dx$ góc $45^\circ$ và thuộc miền trong góc $xOy$.}
			{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=1]
				\tkzDefPoints{0/3/A,2/0/B,3/0/D,0/0/O}
				\draw (0,0)--(6,0)node[below]{$x$};
				\draw (0,0)--(0,3.5)node[right]{$y$};
				\tkzDefPointBy[ rotation = center B angle -90](A) \tkzGetPoint{C};
				\tkzMarkSegments[mark=|,size=2,thin](A,B B,C);
				\tkzDefPointBy[projection= onto B--D](C)\tkzGetPoint{H}
				\tkzDrawPoints(A,B,C,D,O,H)
				\coordinate (m) at ($(D)!1.4!(C)$);
				\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C D,C C,m)
				\tkzMarkRightAngles[size=0.2,thin](B,O,A A,B,C C,H,D)
				\tkzDrawSegments[dashed](C,H)
				\tkzLabelPoints[left](A,m)
				\tkzLabelPoints[above](C)
				\tkzLabelPoints[below](O,B,D,H)
				\draw(1.5,-1)node[right]{\textit{Hình 38}};
				\end{tikzpicture}}
			\item Trường hợp $C$ và $O$ nằm cùng phía đối với $AB\ (h.39)$.
			\immini{
				Bạn đọc tự giải được $C$ chuyển động trên tia $D'm'$, chính là tia $Dm$ quay quanh $A$ góc $90^\circ$ cùng chiều quay của kim đồng hồ.}
			{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
				\tkzDefPoints{0/3/A,1.5/0/B,3/0/D,0/0/O,-3/0/D'}
				\draw (-4,0)--(5.5,0)node[below]{$x$};
				\draw (0,0)--(0,4)node[right]{$y$};
				\tkzDefPointBy[ rotation = center B angle 90](A) \tkzGetPoint{C};
				\tkzDefPointBy[ rotation = center B angle -90](A) \tkzGetPoint{m};
				\tkzDefPointBy[homothety = center D' ratio 1.5](C)\tkzGetPoint{m'};
				\tkzMarkSegments[mark=|,size=2,thin](A,B B,C);
				\tkzDrawSegments(D',m' C,A A,B B,C D,m A,D' A,D)
				\tkzDrawPoints(A,B,C,D,D',O)
				\tkzMarkRightAngles[size=0.2,thin](B,O,A A,B,C)
				\tkzLabelPoints[left](A,m)
				\tkzLabelPoints[above](D')
				\tkzLabelPoints[below](O,B,D,C,m')
				\draw(1.5,-2)node[right]{\textit{Hình 39}};
				\end{tikzpicture}}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}	

\subsection{Bài tập}

%%Bài 141
\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0B7]
	Tam giác $ABC$ có $BC$ cố định, $I$ là trung điểm của đường cao $BH$. Các điểm $I$ nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		\immini{ (h.182). Gọi $M$ là trung điểm của $BC$.\\
			Ta có $MI$ là đường trung bình của $\triangle BCH$ suy ra $MI \parallel CH$ mà $CH \perp BH$ nên $MI \perp BI$ suy ra $\widehat{BIM} = 90^\circ$.\\
			Các điểm $I$ nằm trên đường kính $BM$, trừ điểm $B$ ($M$ là trung điểm của $BC$).}
		{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.8]
			%\clip (-1,-1)rectangle(8.5,6);
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=3]
			\tkzDefPoints{0/0/B, 2/4/A, 2.6/0/M, 5.2/0/C}
			\tkzDefMidPoint(B,M)\tkzGetPoint{O}
			\draw[name path=t] (O) circle (1.3);
			\tkzLabelPoints[above left](B)
			\tkzLabelPoints[below right](M,C)
			\tkzLabelPoints[above](A)
			\tkzDrawAltitude(A,C)(B)\tkzGetPoint{H}
			\tkzLabelPoints[above right, xshift = 0.01cm](H)
			\tkzDefPointBy[projection= onto B--H](M)\tkzGetPoint{I}
			\tkzLabelPoints[above left, xshift= 0.01 cm](I)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C B,H M,I)
			\tkzMarkSegments[mark=|](B,M C,M)
			\tkzMarkSegments[mark=||](H,I I,B)
			\tkzMarkRightAngle(B,H,A)
			\tkzDrawPoints(A,B,C,M,H,I)
			\tkzMarkRightAngle(M,I,B)
			\draw(2,-2)node[right]{\textit{Hình 182}};
			\end{tikzpicture}}
		
	}
\end{bt}
\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0B7]
	Cho góc $xOy$ cố định, đường thẳng $d$ cố định vuông góc với $Ox$ tại $A$, điểm $B$ chuyển động trên đoạn thẳng $OA$. Trên tia $Oy$ lấy điểm $C$ sao cho $OC = OB$. Đường vuông góc với $BC$ tại $C$ cắt đường thẳng $d$ ở $D$. Các trung điểm $M$ của $BD$ nằm trên đường nào?
	
	\loigiai{ 
		\immini{(h.183). Dễ chứng minh được $\triangle OCM = \triangle OBM \mbox{(c.c.c)} \Rightarrow \widehat{MOC} = \widehat{MOB}$ suy ra $OM$ là tia phân giác của $\widehat{BOC}$ nên điểm $M$ thuộc tia phân giác $Om$ của góc $xOy$.\\
		Giới hạn: Khi $B$ trùng với $A$ thì $M$ trùng với $Q$ ($Q$ là giao điểm của $Om$ và $d$). \\
		Khi $B$ tiến đến $O$ thì $D$ tiến đến $Q$, $M$ tiến đến $P$ ($P$ là trung điểm của $OQ$). $M$ nằm trên đoạn thẳng $PQ$ thuộc tia phân giác $Om$, trừ điểm $P$.}
	{	\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.8]
		%\clip (-1,-1)rectangle(8.5,6);
		\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=3]
		\tkzDefPoints{0/0/O, 2.5/0/B, 5.5/0/A, 5.5/5.2/d}
		\draw (0,0)--(7,0)node[right]{$x$};
		\tkzDefPointBy[ rotation = center O angle 50](B) \tkzGetPoint{C};
		\tkzDrawLine[add = 0 and 1.5](O,C)
		\coordinate (y) at ($(O)!2.4!(C)$);	
		\tkzDrawBisector[<add = 0 and 3.5>](B,O,C)\tkzGetPoint{H}
		\coordinate (m) at ($(O)!3!(H)$);
		\tkzDefLine[perpendicular=through C](C,B) \tkzGetPoint{c}
		\tkzMarkRightAngle(B,C,c)
		\tkzMarkRightAngle(O,A,d)
		\tkzInterLL(C,c)(A,d)\tkzGetPoint{D}
		\tkzInterLL(B,D)(O,m)\tkzGetPoint{M}
		\tkzInterLL(O,m)(A,d)\tkzGetPoint{Q}
		\coordinate (P) at ($(O)!0.5!(Q)$);
		\tkzDrawSegments[dashed](M,C B,D)
		\tkzDrawSegments(O,m B,C C,D A,d)
		\tkzDrawPoints(O,A,B)
		\tkzDrawPoints(M,D,C,Q,P)
		\tkzLabelPoints(O,B,A,y,M,m,d,Q)
		\tkzLabelPoints[above left](C)
		\tkzLabelPoints[above right](D)
		\tkzLabelPoints[below left, xshift=0.1 cm](P)
		\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,O,M,Q,P)
		\draw(2.3,-1)node[right]{\textit{Hình 183}};
		\end{tikzpicture}}
			}
\end{bt}

\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0K7]
	Cho hình vuông $ABCD$ cố định. Điểm $E$ chuyển động trên tia đối của tia $AD$, điểm $F$ chuyển động trên tia đối của tia $BA$ sao cho $BF = DE$. Các trung điểm $M$ của $EF$ nằm trên đường nào?
	
	\loigiai{
		\immini{(h.184). Vẽ $MN \perp DA$; vẽ $MH \perp DC$. \\
		Ta có $MN$ là đường trung bình của $\triangle AEF$ suy ra \\
		$MN = \dfrac{1}{2}AF \Rightarrow 2MN = AF \quad (1)$.\\
		 Áp dụng tính chất đường trung bình của hình thang $DEFK$ ta có 	 $MH = \dfrac{1}{2}(FK + DE) \Rightarrow 2MH = FK + DE \quad (2)$.\\
		 Suy ra $AF = AB + BF = BC + BF = FK + DE \quad (3)$.\\  
		 Từ $(1)$, $2$ và $(3)$ suy ra $MN = MH$.\\
		 Vậy tập hợp các điểm $M$ nằm trên tia $Bx$, tia đối của tia $BD$.}
	{	\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.45]
		%\clip (-1,-1)rectangle(8.5,6);
		\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=3]
		\tkzDefPoints{0/0/D, 4/0/C,5.5/0/H, 0/5.5/N, 11/0/K, 0/4/A, 0/5.5/N, 0/7/E, 4/4/B, 5.5/5.5/M, 11/4/F, 7/7/x}
		\tkzLabelPoints[below](D,C,H,K)
		\tkzLabelPoints[left](A,N)
		\tkzLabelPoints[above](E,M,F,B,x)
		\tkzLabelPoints[above](M)
		\tkzDrawSegments(D,E B,C A,B D,K E,F F,K B,F)
		\coordinate (M) at ($(E)!0.5!(F)$);
		\tkzDrawPoints(D)
		\tkzMarkSegments[mark=|](M,E M,F)
		\tkzDrawSegments[dashed](D,B)
		\tkzDrawSegments[dashed](M,H M,N)
		\tkzDrawPoints[fill=black](D,A,B,C,H,M,N,E,F,K)
		\draw[][-] (4,4)--(5.5,5.5);
		\tkzDrawLine[<add = 0 and 0.1>](B,x) 
		\draw(3.3,-2)node[right]{\textit{Hình 184}};
		\end{tikzpicture}}
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0K7]
	Cho góc $xOy$ cố định có số đo bằng $\alpha < 180^\circ$. Một tam giác $ABC$ cân tại $A$ có cạnh bên bằng $a$ không đổi, góc đáy bằng $\dfrac{\alpha}{2}$, tam giác đó thay đổi vị trí sao cho $B$ thuộc tia $Ox$, $C$ thuộc tia $Oy$, $A$ và $O$ khác phía đối với $BC$. Các điểm $A$ nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		\immini{(h.185). Vẽ $AH \perp Ox$, $AK \perp Oy$.\\
			Ta có $\widehat{BAC} = \widehat{HAK}$ (cùng bù với $\widehat{xOy}$) nên $\widehat{KAC}= \widehat{HAB}$.\\
			Do đó $\triangle{KAC} = \triangle{HAB}\ \mbox{(cạnh huyền - góc nhọn)}$\\
			$\Rightarrow AK = AH$. Do đó $A$ thuộc tia phân giác của góc $xOy$.\\
			Giới hạn: Khi $C$ trùng với $O$ hoặc $B$ trùng $O$ thì $A$ trùng $P$ ($OP = a$).\\
			Khi $AB \perp Ox$, (lúc đó $AC \perp Oy$) thì $A$ trùng $Q$ ($Q$ cách $Ox$ và $Oy$ một khoảng bằng $a$). }
		{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.6]
			\clip (-1,-3)rectangle(8.5,6.4);
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=5]
			\tkzDefPoints{0/0/O,7.5/0/B}
			\draw (0,0)--(8,0)node[right]{$x$};
			\tkzDefPointBy[ rotation = center O angle 50](B) \tkzGetPoint{C};
			\tkzDrawLine[add = 0 and 0.05](O,C)
			\coordinate (y) at ($(O)!1!(C)$);	
			\tkzDrawBisector[<add = 0 and 1>](B,O,C)\tkzGetPoint{I}
			\coordinate (Q) at ($(O)!1.1!(I)$);
			\coordinate (A) at ($(O)!1!(I)$);
			\tkzDrawLine[add = 0 and 0.2](O,A)
			\tkzDefPointBy[ rotation = center A angle -130](B) \tkzGetPoint{C};
			\tkzDefPointBy[projection= onto O--y](A)\tkzGetPoint{K}
			\tkzDefPointBy[projection= onto O--B](A)\tkzGetPoint{H}
			\tkzMarkRightAngle(A,H,O)
			\tkzMarkRightAngle(A,K,O)
			\coordinate (P) at ($(O)!0.4!(Q)$);
			\tkzLabelSegment[right](A,B){$a$}
			\tkzLabelSegment[above](A,C){$a$}
			\tkzLabelSegment[above right](O,P){$a$}
			\tkzDrawSegments[dashed](A,K A,H)
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A)
			\tkzDrawPoints(O,A,B,C,H,K)
			\tkzLabelPoints(O,P,B)
			\tkzLabelPoints[below left](H)
			\tkzLabelPoints[above left](K,y)
			\tkzLabelPoints[above left](C)
			\tkzLabelPoints[above right](Q)
			\tkzLabelPoints[below right, xshift=0.1 cm](A)
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,O,H,K,Q,P)
				\draw(2,-1.5)node[right]{\textit{Hình 185}};
			\end{tikzpicture}}
		
	}
\end{bt}
\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0K7]
	Cho tam giác vuông cân $ABC$ cố định. Điểm $M$ chuyển động trên cạnh huyền $BC$. Đường thẳng qua $M$ và vuông góc với $BC$ cắt các đường thẳng $BA$, $CA$ theo thứ tự ở $D$, $E$. Gọi $I$ là trung điểm của $CE$, $K$ là trung điểm của $BD$. Các trung điểm $O$ của $IK$ nằm trên đường nào?
	
	\loigiai{
		\immini{(h.186). Xét $\triangle BMD$ có $\widehat{BMD} = 90^\circ$, $\widehat{MBD} = 45^\circ$ suy ra $\widehat{MDB} = 45^\circ$ nên $\triangle {BMD}$ là tam giác vuông cân tại $M$. Chứng minh tương tự suy ra $\triangle {CME}$ vuông cân ở $M$.\\
			Nên $MK$, $MI$ là đường trung tuyến đồng thời là đường cao của hai tam giác trên suy ra $MK \perp AB$, $MI \perp AC$.\\
			Xét tứ giác $AKMI$ có $\widehat{MKA} = \widehat{KAI} =\widehat{MIA} = 90^\circ$ suy ra tứ giác $AKMI$ là hình chữ nhật.\\
			Gọi $O$ là trung điểm của $KI$ nên $O$ cũng là trung điểm của $AM$.\\
			Gọi $P$, $Q$ lần lượt là trung điểm của $AB$ và $AC$. Suy ra $PQ$ là đường trung bình của $\triangle {ABC}$ suy ra điểm $O$ thuộc đoạn thẳng $PQ$.\\
			Vậy các điểm $O$ nằn trên đường trung bình $PQ$ của $\triangle ABC$ ($PQ \parallel BC$).}
		{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.8]
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=3]
			\tkzDefPoints{0/0/B,3/3/A, 6/0/C, 4/0/M}
			\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{P}
			\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{Q}
			\tkzMarkRightAngle(B,A,C)
			\tkzMarkRightAngle(B,M,D)
			\tkzDefPointBy[projection= onto A--B](M)\tkzGetPoint{K}
			\tkzDefPointBy[projection= onto A--C](M)\tkzGetPoint{I}
			\tkzDefPointBy[rotation = center M angle -90](B)\tkzGetPoint{D}
			\tkzDefMidPoint(K,I)\tkzGetPoint{O}
			\tkzInterLL(M,D)(A,C)\tkzGetPoint{E}
			\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C M,K M,I M,D A,D K,I)
			\tkzDrawSegments[dashed](P,Q)
			\tkzLabelPoints[above left, xshift=0.1 cm](O)
			\tkzLabelPoints[right, xshift=0.1 cm](E,Q,I)
			\tkzLabelPoints[below](B,M,C)
			\tkzLabelPoints[above](K,A,D,P)
			\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,M,P,K,Q,I,O)
			\draw(2,-1)node[right]{\textit{Hình 186}};
			
			\end{tikzpicture}	}
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0G7]
	\begin{enumerate}
	\item Cho đoạn thẳng $AB$ cố định, điểm $M$ chuyển động trên đoạn thẳng đó. Vẽ trên cùng một nửa mặt phẳng bờ $AB$ các tam giác đều $AMC$, $BMD$. Các trung điểm $I$ của $CD$ nằm trên đường nào?
		\item Cũng câu hỏi như câu a), trong đó các tam giác đều vẽ trên hai nửa mặt phẳng đối nhau bờ $AB$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item 
			(h. 187 a). Gọi $AC \cap BD = K$.\\
			Xét $\triangle {ABK}$ có $\widehat{A} = \widehat{B} = \widehat{AKB} = 60^\circ \Rightarrow \triangle ABK$ là tam giác đều.\\
			Tứ giác $CMDK$ có $MC \parallel KD$, $MD \parallel KC$ nên tứ giác $CMDK$ là hình bình hành.\\
			Khi đó $I$ là trung điểm của $CD$ nên $I$ cũng là trung điểm của $KM$.\\
			Từ đó ta suy ra $I$ cách $AB$ một khoảng không đổi. Nên $I$ nằm trên đường trung bình $PQ$ của $\triangle KAB$, trừ $P$ và $Q$ ($\triangle KAB$ là tam giác đều).\\
			\begin{center}
				\begin{minipage}{8cm}
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=1]
						\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=3]
						\tkzDefPoints{0/0/A, 4/0/B, 1.4/0/M}
						\tkzDefPointBy[rotation = center B angle -60](A)\tkzGetPoint{K}
						\tkzDefMidPoint(A,K)\tkzGetPoint{P}
						\tkzDefMidPoint(B,K)\tkzGetPoint{Q}
						\tkzDefPointBy[rotation = center M angle -60](A)\tkzGetPoint{C}
						\tkzDefPointBy[rotation = center M angle 60](B)\tkzGetPoint{D}
						\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{I}
						\tkzDrawSegments(A,B B,K A,K M,C M,K M,D C,D P,Q)
						\tkzLabelPoints[above left, xshift=0.1 cm](I)
						\tkzLabelPoints[below](A,B,M)
						\tkzLabelPoints[above](K,D)
						\tkzLabelPoints[above, xshift = 0.1 cm](Q)
						\tkzLabelPoints[above left, xshift= 0.2 cm](P,C)
						\tkzMarkSegments[mark=|](I,C I,D)
						\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,M,P,Q,I,K)
					
						\end{tikzpicture}
						
						a)
					\end{center}
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{8cm}
					\begin{center}
						\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
						\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=8,ymax=3]
						%\clip (-1,-3)rectangle(7.5,3.6);
						\tkzDefPoints{0/0/A, 4/0/B, 1.4/0/M, 2/0/E}
						\tkzDefPointBy[rotation = center M angle -60](A)\tkzGetPoint{C}
						\tkzDefPointBy[rotation = center M angle -60](B)\tkzGetPoint{D}
						\tkzDefPointBy[rotation = center A angle 60](B)\tkzGetPoint{H}
						\tkzDefPointBy[rotation = center A angle -60](B)\tkzGetPoint{K}
						\tkzDefPointBy[rotation = center A angle -60](E)\tkzGetPoint{P}
						\tkzDefPointBy[rotation = center B angle -60](E)\tkzGetPoint{Q}
						\tkzDrawSegments(C,D A,B A,C M,C B,D M,D)
						\tkzDrawSegments[dashed](P,Q B,H C,H A,K D,K)
						\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{I}
						\tkzLabelPoints[right, yshift=0.1 cm](I)
						\tkzLabelPoints[left](A,P,C)
						\tkzLabelPoints[right](Q,D,B)
						\tkzLabelPoints[above right](M)
						\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,M,P,Q,I)
					
						\end{tikzpicture}
						
						b)
					\end{center}
				\end{minipage}
				
				\textit{Hình 187}
			\end{center}
				
			\item (h.187 b). Các đường thẳng $AC$ và $BD$ cố định, $I$ nằm trên đoạn thẳng $PQ$ và cách đều hai đường thẳng đó, trừ $P$ và $Q$.
			
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0G7]
	Cho đoạn thẳng $AB$ cố định, điểm $M$ chuyển động trên đoạn thẳng đó. Các trung điểm đoạn nối tâm các hình vuông có cạnh theo thứ tự là $MA$ và $MB$ nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Trường hợp $1$: (h. 188a). Hai hình vuông tạo bởi $MA$, $MB$ cùng thuộc nửa mặt phẳng bờ $AB$.\\
			Gọi hình vuông tạo bởi cạnh $MA$ là $AMDC$ có tâm là $O$.\\
			Hình vuông tạo bởi cạnh $MB$ là $MBFE$ có tâm là $O'$.\\
			Gọi $K$ là giao điểm của $BE$ và $AC$.\\
			Xét tứ giác $MOKO'$ có $\widehat{MOK} = \widehat{OMO'} =\widehat{MO'K} = 90^\circ$ suy ra tứ giác $MOKO'$ là hình chữ nhật.\\
			Gọi $I$ là trung điểm của đoạn thẳng $OO'$. Khi đó $I$ cũng là trung điểm của đoạn thẳng $KM$.\\
			Suy ra $I$ nằm trên đường trung bình $PQ$ của $\triangle KAB$ vuông cân, trừ $P$ và $Q$ ($PQ \parallel AB$).
			\begin{center}
				\begin{minipage}{8cm}
				\begin{tikzpicture}
				\tkzDefPoints{0/0/A,6/0/B,4/4/C,0/4/D,4/2/E,6/2/F, 4/0/M,3/3/K}
				\tkzDefMidPoint(D,M)\tkzGetPoint{O};
				\tkzDefMidPoint(A,K)\tkzGetPoint{P};
				\tkzDefMidPoint(B,K)\tkzGetPoint{Q};
				\tkzDefMidPoint(E,B)\tkzGetPoint{O'};
				\tkzDefMidPoint(O,O')\tkzGetPoint{I};
				\tkzDrawSegments(A,B B,F F,E M,C C,D D,A D,M A,C E,B M,F O,O')
				\tkzDrawSegments(M,K E,K)
				\tkzDrawSegments[dashed](P,Q)
				\tkzLabelPoints[left](P,K)
				\tkzLabelPoints[above right](E,I)
				\tkzLabelPoints[right](Q,O')
				\tkzLabelPoints[above](D,C,F,O)
				\tkzLabelPoints[below](A,M,B)
				\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,M,E,F,O,P,Q,I,K,O')
				\hspace{1cm}
				\draw(1.5,-1)node[right]{a)};
				%\draw(4.5,-2.5)node[right]{\textit{Hình 188}};
				\end{tikzpicture} 
					\end{minipage}
			\begin{minipage}{8cm}
				\begin{tikzpicture}
				[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.7]
				\tkzInit[xmin=-1,ymin=-2,xmax=6,ymax=6]
				\tkzDefPoints{0/0/A,6/0/B,4/4/C,0/4/D,4/-2/E,6/-2/F, 4/0/M}
				\tkzDefMidPoint(D,M)\tkzGetPoint{O};
				\tkzDefMidPoint(E,B)\tkzGetPoint{O'};
				\tkzDefMidPoint(O,O')\tkzGetPoint{I};
				\tkzDefPointBy[rotation = center I angle -90](F)\tkzGetPoint{P}
				\tkzDefPointBy[rotation = center I angle 90](F)\tkzGetPoint{Q}
				\tkzDrawSegments(A,B B,F F,E M,C C,D D,A D,M A,C E,B M,F O,O' M,E)
				\tkzDrawSegments[dashed](P,Q E,P B,Q)
				\tkzLabelPoints[left](P)
				\tkzLabelPoints[above right](M)
				\tkzLabelPoints[right](Q,O',B,F)
				\tkzLabelPoints[above](D,C,O,I)
				\tkzLabelPoints[below](A,E)
				\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,M,E,F,O,P,Q,I,O')
				\hspace{1cm}
				\draw(1.5,-3.3)node[right]{b)};
				\end{tikzpicture}
					\end{minipage}
			\textit{Hình 188}
		\end{center}
	
			\item Trường hợp $2$: (h. 188b). Hai hình vuông tạo bởi $MA$, $MB$ thuộc hai nửa mặt phẳng bớ $AB$.\\
			Ta chứng minh được $I$ nằm trên đoạn thẳng $PQ$ song song cách đều $AC$ và $BE$, trừ $P$ và $Q$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0G7]
	Cho góc vuông $xOy$ cố định, điểm $A$ cố định trên tia $Oy$, điểm $B$ chuyển động trên tia $Ox$. Vẽ tam giác đều $ABC$ ($C$ và $O$ khác phía đối với $AB$).
	\begin{enumerate}
		\item Các điểm $C$ nằm trên đường nào?
		\item Các trung điểm $H$ của $AC$ nằm trên đường nào?
		\item Các trung điểm $K$ của $BC$ nằm trên đường nào?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\immini{
			\begin{enumerate}
				\item (h.189). Vẽ $\triangle AOD$ đều ($D$ nằm trong góc $xOy$) khi đó $OA=OD$ không đổi, mà $\widehat{AOB} = 60^\circ$ không đổi nên $D$ là điểm cố định thuộc tập hợp điểm phải tìm.\\
				Xét $\triangle AOB$ và $\triangle ADC$ có\\
				$\heva{&AO=AD \\ &\widehat{OAB}=\widehat{DAC}=60^\circ - \widehat{BAD}\\ &AB=AC}.$\\
				Suy ra $\triangle AOB = \triangle ADC \mbox{(c.g.c)} \Rightarrow \widehat{AOB} = \widehat{ADC} = 90^\circ$\\
				$\Rightarrow CD \perp AD$.\\
				Các điểm $C$ nằm trên tia $Dm \perp AD$ tại $D$ và thuộc miền trong góc $xOy$.
				\item  Gọi $M$ là trung điểm của $AD$. Vì $A$ và $D$ là hai điểm cố định nên $M$ là điểm cố định.\\
				Xét $\triangle ACD$ có $MA=MD$, $HA = HC$, nên $MH$ là đường trung bình của $\triangle ACD \Rightarrow MH \parallel CD$.\\
				Vậy các điểm $H$ nằm trên tia $Mn \parallel Dm$.
				\item Ta sẽ chứng minh rằng $\widehat{KOx} = 30^\circ$.\\
				Gọi $N$ là trung điểm của $AB$ thì $NK=NA = NB = NO$, các tam giác $BBO$, $KNO$, $KNA$ cân.\\
				Gọi $Nt$ là tia đối của tia $NO$, ta có $\widehat{KOx}= \widehat{BON}-\widehat{KON}=\dfrac{1}{2}(\widehat{BNt}-\widehat{KNt})=\dfrac{1}{2}\widehat{BNK} = 30^\circ$.\\
				Các điểm $K$ nằm trên tia $ED$ ($E$ là trung điểm của $OD$).
		\end{enumerate}	}	
		{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=1,line width=1pt]
			\coordinate[label=below:$D$] (D) at (30:2.5);
			\coordinate[label=below:$E$] (E) at ($(0,0)!.5!(D)$);
			\coordinate[label=above:$M$] (M) at ($(0,2.5)!.5!(D)$);
			\coordinate[label=above left:$H$] (H) at ($(0,2.5)!.5!(3.415,3.415)$);
			\coordinate[label=left:$N$] (N) at ($(0,2.5)!.5!(2.5,0)$);
			\draw[name path=dkk] (E)--($(E)!2.5!(D)$);
			\path[name path=bcc] (2.5,0)--(3.415,3.415);
			\path[name intersections={of= dkk and bcc,by=K}];
			\draw (4,0)node[below]{$x$}--(0,0)node[below left]{$O$}--(0,3)node[left]{$y$} (2.5,0)node[below]{$B$}--(0,2.5)node[left]{$A$}--(3.415,3.415)node[right]{$C$}--cycle (M)--($(M)!1.7!(H)$)node[left]{$n$} (D)--($(D)!1.5!(3.415,3.415)$)node[right]{$m$};
			\draw[dashed] (0,2.5)--(D) (0,0)--(E) (0,0)--($(0,0)!1.8!(N)$)node[above left]{$t$} (N)--(K)node[below right]{$K$};
			\fill (0,0)circle(1pt) (3.415,3.415)circle(1pt)(2.5,0)circle(1pt)(0,2.5)circle(1pt)(M)circle(1pt)(N)circle(1pt)(H)circle(1pt)(K)circle(1pt)(D)circle(1pt)(E)circle(1pt);
			\draw(1.1,-1)node[right]{\textit{Hình 189}};
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{bt}

\begin{bt} %[Đặng Đức Quý, dự án (EX-C2-L8-2018)]% [8H0K7]
	Cho góc $xOy$ cố định, các điểm $A$, $B$ cố định thuộc tia $Ox$, điểm $C$ chuyển động trên tia $Oy$. Đường vuông góc với $CA$ tại $A$ và đường vuông góc với $CB$ tại $B$ cắt nhau ở $M$. Các điểm $M$ nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		\immini{(h.190). Gọi $K$ là trung điểm của $CM$.\\
			Vẽ $KI$,  $MH \perp Ox$ thì $OI = IH$. ta lại có $KA = KB$ (cùng bằng $\dfrac{CM}{2}) \Rightarrow IA = IB \Rightarrow I$ là trung điểm của $AB$ và là điểm cố định.\\
			Do đó $H$ là điểm cố định ($OH = 2OI$).\
			Các điểm $M$ nằm trên tia $Hm \perp Ox$ tại $H$ và thuộc miền trong góc $xOy$, trừ điểm $H$.
		}
		{\begin{tikzpicture}[>=stealth,line join=round,line cap=round,font=\footnotesize,scale=0.8]
			%\clip (-1,-1)rectangle(8.5,6);
			\tkzInit[xmin=-1,ymin=-1,xmax=8,ymax=5]
			\tkzDefPoints{0/0/O, 2/0/A,0/2/C, 3/0/I, 4/0/B,6/5.5/m, 6/4/M, 6/0/H, 7/0/x, 0/3.5/y}
			\tkzLabelPoints[below](O,A,I,B,H)
			\tkzLabelPoints[left](C,y)
			\tkzLabelPoints[right](M,m)
			\tkzLabelPoints[above](K,x)
			\coordinate (K) at ($(C)!0.5!(M)$);
			\tkzMarkRightAngle(A,O,C)
			\tkzMarkRightAngle(B,H,M)
			\tkzMarkSegments[mark=|](K,C K,M)
			\tkzDrawSegments(O,y C,M A,C A,K A,M I,K B,K B,M M,H B,C)
			\tkzDrawPoints[fill=black](O,A,B,C,H,M,I,K)
			\draw[][-] (0,0)--(7,0);
			\draw[][-] (6,0)--(6,5.5);
			\draw[][-] (0,0)--(0,3.5);
			\draw(2,-1)node[right]{\textit{Hình 190}};
%					\tkzDrawLine[<add = 0 and 0.2>](B,x) 
			
			\end{tikzpicture}}
	}
\end{bt}

%%Bài 150
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0B7]
		Cho góc $xOy$ cố định khác góc bẹt và một độ dài $h$.
		\begin{enumerate}
			\item Các điểm $M$ thuộc miền trong của của các góc có tổng các khoảng cách từ $M$ đến $Ox$ và đến $Oy$ bằng $h$ nằm trên đường nào?
			\item Cũng hỏi như câu a) trong đó thay tổng bằng hiệu.
		\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item (h.191). Gọi $MH$, $MK$ thứ tự là khoảng cách từ $M$ đến $Ox$, $Oy$. Để làm xuất hiện tổng $MH + MK$, trên tia đối của tia $MH$ lấy $N$ sao cho $MN = MK$ thì $HN = HM + MN = MH + MK = h$.
			
			Qua $N$ vẽ đường thẳng song song với $Ox$, cắt $Oy$ ở $B$. Như vậy, $BN$ là đường thẳng cố định. $M$ cách đều hai cạnh của góc $OBN$ cố định nên $M$ thuộc tia phân giác của góc đó.
			
			Giới hạn. $M$ nằm trên đoạn thẳng $BC$.
			
	\begin{minipage}{8cm}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymin=-0.6,ymax=5]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O, 4/0/X, 4/4/Y, 3/1.3/M}
\tkzDefPointBy[projection=onto O--X](M)\tkzGetPoint{H}
\tkzDefPointBy[projection=onto O--Y](M)\tkzGetPoint{K}
\tkzInterLL(O,Y)(H,M)\tkzGetPoint{Z}
\tkzInterLC(H,M)(M,K)\tkzGetSecondPoint{N}
\tkzDefLine[parallel=through N](O,X) \tkzGetPoint{n}
\tkzShowLine[parallel=through N](O,X)
\tkzDrawLine(N,n)
\tkzInterLL(O,Y)(N,n)\tkzGetPoint{B}
\tkzInterLL(O,X)(B,M)\tkzGetPoint{C}
\tkzDrawPoints[fill=black](O,M,H,K,N,B,C)
\tkzDrawSegments(O,X O,Y M,H M,K M,Z B,C)
\tkzMarkRightAngles(O,H,M O,K,M M,N,B)
\tkzLabelPoints[left](O)
\tkzLabelPoints[right](M)
\tkzLabelPoints[above](K,B)
\tkzLabelPoints[below](H,C)
\tkzLabelPoints[above right](N)
\tkzLabelLine[above right=2.7cm](O,Y){$y$}
\tkzLabelLine[right=2cm](O,X){$x$}
			\end{tikzpicture}
\textit{Hình 191}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{8cm}
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=6,ymin=-0.6,ymax=5]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O, 4/0/X, 4/4/Y, 3/1.7/M}
\tkzDefPointBy[projection=onto O--X](M)\tkzGetPoint{H}
\tkzDefPointBy[projection=onto O--Y](M)\tkzGetPoint{K}
%\tkzInterLL(O,Y)(H,M)\tkzGetPoint{Z}
\tkzInterLC(H,M)(M,K)\tkzGetFirstPoint{N}
\tkzDefLine[parallel=through N](X,O) \tkzGetPoint{n}
\tkzShowLine[parallel=through N](O,X)
\tkzDrawLine(N,n)
\tkzInterLL(O,Y)(N,n)\tkzGetPoint{B}
%\tkzInterLL(O,X)(B,M)\tkzGetPoint{C}
\tkzDrawPoints[fill=black](O,M,H,K,N,B)
\tkzDrawSegments(O,X O,Y M,H M,K B,M)
\tkzMarkRightAngles(O,H,M O,K,M M,N,B)
\tkzLabelPoints[left](O)
\tkzLabelPoints[right](M)
\tkzLabelPoints[above](K,B)
\tkzLabelPoints[below](H)
\tkzLabelPoints[above right](N)
\tkzLabelLine[above right=2.7cm](O,Y){$y$}
\tkzLabelLine[right=2cm](O,X){$x$}
			\end{tikzpicture}
\textit{Hình 192}
		\end{center}
	\end{minipage}
			\item (h.192) Vẽ $Mh \perp Ox$, $MK \perp Oy$. Xét $MH > MK$. Trên tia $MH$ lấy $N$ sao cho $MN = MK$ thì $NH = h$. Qua $N$ vẽ đường thẳng song song với $Ox$, cắt $Oy$ ở $B$. Ta có đường thẳng $BN$ cố định. $M$ thuộc tia $BM$, tia phân giác của góc $NBy$.
			
			Tương tự, với $MK > MH$, $M$ thuộc tia $Cn$ (các tia $Bm$, $Cn$ vuông góc với $BC$).
		\end{enumerate}
	}
	\end{bt}
	
%%Bài 151
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0B7]
		Cho tam giác cân $ABC$ cố định ($AB = AC$). Hai điểm $D$, $E$ theo thứ tự chuyển động trên các cạnh bên $AB$, $AC$ sao cho $AD = CE$. Các trung điểm $M$ của $DE$ nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		(h.193) Qua $M$ kẻ đường thẳng song song với $BC$, cắt $AB$ và $AC$ ở $I$ và $K$. Kẻ $DF \parallel BC$. \\
		Dễ dàng chứng minh được $AF = AD = CE$, $FK = KE$ nên $K$ là trung điểm cạnh $AC$. Tương tự, $I$ là trung điểm cạnh $AB$. \\
		Điểm $M$ nằm trên đoạn thẳng $IK$ nối các trung điểm của $AB$ và $AC$.
		\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-2.5,xmax=2.5,ymin=-0.7,ymax=4.6]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/4/A,-2/0/B,2/0/C}
\pgfmathsetmacro{\so}{1.5} % lấy số
\tkzInterLC[R](A,B)(A,\so cm)\tkzGetSecondPoint{D}
\tkzInterLC[R](C,A)(C,\so cm)\tkzGetSecondPoint{E}
\tkzDefMidPoint(D,E)\tkzGetPoint{M}
\tkzDefLine[parallel=through M](B,C) \tkzGetPoint{m}
\tkzShowLine[parallel=through m](M,m)
\tkzDefLine[parallel=through D](B,C) \tkzGetPoint{d}
\tkzShowLine[parallel=through d](D,d)
%\tkzDrawLine(M,m)
\tkzInterLL(A,B)(M,m)\tkzGetPoint{I}
\tkzInterLL(A,C)(M,m)\tkzGetPoint{K}
\tkzInterLL(A,C)(D,d)\tkzGetPoint{F}
\tkzMarkSegments[mark=s||](A,D C,E)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[below](M)
\tkzLabelPoints[left](B,D,I)
\tkzLabelPoints[right](C,E,K,F)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,M,I,K,F)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A D,E I,K D,F)
\end{tikzpicture}
			
\textit{Hình 193}
		\end{center}
	}
	\end{bt}
	
%%Bài 152
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0B7]
	Cho tam giác $ABC$ cố định. Gọi  $Bx$, $Cy$ theo thứ tự là tia đối của các tia $BA$ và $CA$. Các điểm $D$, $E$ theo thứ tự chuyển động trên các tia $Bx$, $Cy$ sao cho $BD = CE$. Các trung điểm $M$ của $DE$  nằm trên đường nào?
	\loigiai{
		(h.194) \textit{Dự đoán}. Trung điểm $I$ của $BC$ là một điểm của đường phải tìm, đường phải tìm có điểm vô tận. Ta dự đoán đường phải tìm là tia $Im$ vẽ hình bình hành $ECBK$. Gọi $N$ là trung điểm $KD$. Trước hết, ta thấy các điểm $K$ nằm trên tia $BK \parallel Ay$.
		\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[ymin=-2.2,ymax=2.8,xmin=-3.5,xmax=4.5]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/2/A,-1/0.5/B,2/0/C}
\pgfmathsetmacro{\so}{1} % lấy số
\tkzDefPointBy[symmetry=center B](A)\tkzGetPoint{b}
\tkzLabelPoint[left](b){$x$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center C](A)\tkzGetPoint{c}
\tkzLabelPoint[right](c){$y$}
\tkzInterLC[R](B,b)(B,\so cm)\tkzGetSecondPoint{D}\tkzLabelPoint[left](D){$D$}
\tkzInterLC[R](C,c)(C,\so cm)\tkzGetSecondPoint{E}\tkzLabelPoint[right](E){$E$}
\tkzDefMidPoint(D,E)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[below right](M){$M$}
\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{I}\tkzLabelPoint[above](I){$I$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center M](I)\tkzGetPoint{m}
\tkzLabelPoint[right](m){$m$}
\tkzDefPointBy[translation=from C to E](B)\tkzGetPoint{K}\tkzLabelPoint[above](K){$K$}
\tkzDefMidPoint(K,D)\tkzGetPoint{N}\tkzLabelPoint[above right=-0.07](N){$N$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center N](B)\tkzGetPoint{n}
\tkzMarkSegments[mark=s||](B,D C,E B,K)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](B)
\tkzLabelPoints[right](C)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,M,I,K,N)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A B,b C,c D,E I,m B,K K,E K,D B,n)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 194}
		\end{center}
		Tam giác $BDK$ cân tại $B$, có $BN$ là trung tuyến nên $BN$ là tia phân giác của góc $KBx$. Điểm $N$ nằm trên tia phân giác của góc $KBx$ nên điểm $M$ nằm trên tia $Im \parallel BN$.
	}
	\end{bt}
	
%%Bài 153
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0K7]
		\begin{enumerate}
			\item Cho góc $xOy$ khác góc bẹt. Điểm $C$ chuyển động trên $Ox$, điểm $D$ chuyển động trên $Oy$ sao cho $OC + OD = a$. Các trung điểm $M$ của $CD$ nằm trên đường nào?
			\item Cũng hỏi như câu a), trong đó thay $OC + OD = a$ bởi $OC - OD = a$.
		\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item (h.195) Khi $D$ trùng với $O$ thì $C$ trùng $A$ ($OA = a$), khi đó $M$ trùng với $E$, trung điểm của $OA$. Khi $C$ trùng với $O$ thì $D$ trùng $B$ ($OB = a$), khi đó $M$ trùng với $F$, trung điểm của $OB$.
			
			Như vậy $\triangle{OAB}$ cân cố định và $OC = BD$. Giải như bài 151, các điểm $M$ nằm trên đoạn $EF$.
	
	\begin{minipage}{8cm}
		\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=6,ymin=-0.5,ymax=3.7]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O,5/0/X,4/3/Y}
\pgfmathsetmacro{\soa}{1} % lấy số
\pgfmathsetmacro{\sob}{2} % lấy số
\pgfmathsetmacro{\soc}{\soa + \sob} % lấy số
\tkzInterLC[R](O,X)(O,\soa cm)\tkzGetSecondPoint{C}\tkzLabelPoint[below](C){$C$}
\tkzInterLC[R](O,Y)(O,\sob cm)\tkzGetSecondPoint{D}\tkzLabelPoint[above](D){$D$}
\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[right](M){$M$}
\tkzInterLC[R](O,Y)(O,\soc cm)\tkzGetSecondPoint{B}\tkzLabelPoint[above](B){$B$}
\tkzInterLC[R](O,X)(O,\soc cm)\tkzGetSecondPoint{A}\tkzLabelPoint[below](A){$A$}
\tkzDefMidPoint(O,B)\tkzGetPoint{F}\tkzLabelPoint[above](F){$F$}
\tkzInterLL(O,X)(F,M)\tkzGetPoint{E}\tkzLabelPoint[below](E){$E$}
\tkzMarkSegments[mark=s||](O,C D,B)
\tkzDrawPoints[fill=black](O,C,D,M,A,B,F,E)
\tkzDrawSegments(O,X O,Y C,D A,B F,E)
\tkzLabelPoint[below](X){$x$}
\tkzLabelPoint[above](Y){$y$}
\tkzLabelPoints[left](O)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 195}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{8cm}
		\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-2.5,xmax=5.2,ymin=-0.5,ymax=3.7]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/0/O,5/0/X,1/3/Y}
\pgfmathsetmacro{\soa}{2} % lấy số
\pgfmathsetmacro{\sob}{4} % lấy số
\pgfmathsetmacro{\soc}{\sob - \soa} % lấy số
\tkzInterLC[R](O,X)(O,\sob cm)\tkzGetSecondPoint{C}\tkzLabelPoint[below](C){$C$}
\tkzInterLC[R](O,Y)(O,\soa cm)\tkzGetSecondPoint{D}\tkzLabelPoint[above left](D){$D$}
\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[above](M){$M$}
\tkzInterLC[R](O,X)(O,\soc cm)\tkzGetSecondPoint{B}\tkzLabelPoint[below](B){$B$}
\tkzDefMidPoint(O,B)\tkzGetPoint{A}\tkzLabelPoint[below](A){$A$}
\tkzDefLine[bisector](X,O,Y) \tkzGetPoint{z}
\tkzInterLL(O,z)(D,C)\tkzGetPoint{F}
\tkzDefPointBy[symmetry=center F](O)\tkzGetPoint{Z}
\tkzLabelPoint[above](Z){$z$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center M](A)\tkzGetPoint{K}
\tkzLabelPoint[above](K){$t$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center A](C)\tkzGetPoint{E}
\tkzLabelPoint[left](E){$E$}
\tkzMarkSegments[mark=s||](O,E D,O B,C)
\tkzDrawPoints[fill=black](O,C,D,M,A,B,F,E)
\tkzDrawSegments(O,X O,Y C,D E,O E,D A,M O,Z M,K)
\tkzLabelPoint[below](X){$x$}
\tkzLabelPoint[above](Y){$y$}
\tkzLabelPoints[below](O)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 196}
		\end{center}
	\end{minipage}
	
			\item (h.196) Khi $D$ trùng với $O$ thì $C$ trùng $B$ ($OB = a$), $M$ ở vị trí $A$, trung điểm của $OB$. Khi $D$ chạy xa vô tận trên $Oy$ thì $C$ chạy xa vô tận trên $Ox$, $M$ cũng chạy xa vô tận. Ta dự đoán $M$ chạy trên một tia gốc $A$.
			
			Ta có $OC - OD = a$, $OC - OB = a$ suy ra $OD = BC$. Trên tia đối của tia $Ox$ lấy điểm $E$ sao cho $A$ là trung điểm của $CE$ thì $AM$ là đường trung bình của $\triangle{CDE}$, do đó $AM \parallel DE$. Chú ý rằng $\triangle{ODE}$ cân tại $O$ nên nếu vẽ $Oz$ là tia phân giác của góc $xOy$ thì $DE \parallel Oz$, do đó $AM \parallel Oz$.
			
			Các điểm $M$ nằm trên tia $At$ song song với tia phân giác của góc $xOy$ ($A$ thuộc $Ox$, $OA = \dfrac{a}{2}$).
		\end{enumerate}
	}
	\end{bt}

%%Bài 154
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0K7]
		Cho tam giác $ABC$ cố định ($AB < AC$). Hai điểm $D$, $E$ theo thứ tự chuyển động trên các cạnh $BA$, $CA$ sao cho $BD + CE = a < AB$. Các trung điểm $M$ của $DE$ nằm trên đường nào?
		\loigiai{
(h.197) Khi $E$ trùng $C$ thì $D$ trùng $G$ ($BG = a$), $M$ ở vị trí $I$, trung điểm của $CG$. Khi $D$ trùng $B$ thì $E$ trùng $H$ ($CH = a$), $M$ ở vị trí $K$, trung điểm của $BH$. Ta sẽ chứng minh rằng $K$, $M$, $I$ thẳng hàng.
				
		\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[ymin=-0.5,ymax=3.6,xmin=-2.5,xmax=4]
\tkzClip
\tkzDefPoints{-1/3/A,-2/0/B,3/0/C}
\pgfmathsetmacro{\soa}{1} % lấy số
\pgfmathsetmacro{\sob}{1.5} % lấy số
\pgfmathsetmacro{\soc}{\soa + \sob} % lấy số
\tkzInterLC[R](B,A)(B,\soa cm)\tkzGetSecondPoint{D}\tkzLabelPoint[left](D){$D$}
\tkzInterLC[R](C,A)(C,\sob cm)\tkzGetSecondPoint{E}\tkzLabelPoint[right](E){$E$}
\tkzDefMidPoint(D,E)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[above](M){$M$}
\tkzInterLC[R](B,A)(B,\soc cm)\tkzGetSecondPoint{G}\tkzLabelPoint[left](G){$G$}
\tkzDefMidPoint(C,G)\tkzGetPoint{I}\tkzLabelPoint[below=0.2cm](I){$I$}
\tkzInterLC[R](C,A)(C,\soc cm)\tkzGetSecondPoint{H}\tkzLabelPoint[right](H){$H$}
\tkzDefMidPoint(B,H)\tkzGetPoint{K}\tkzLabelPoint[above](K){$K$}
\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{O}\tkzLabelPoint[below](O){$O$}
\tkzDefMidPoint(C,D)\tkzGetPoint{N}\tkzLabelPoint[below right=-0.02](N){$N$}
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](B)
\tkzLabelPoints[right](C)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,M,G,I,H,K,O,N)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,A D,E G,C B,H K,I D,C I,O O,K N,M)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 197}
		\end{center}
				
				Thật vậy, gọi $O$ là trung điểm của $BC$, $N$ là trung điểm của $CD$. Ta có $O$, $N$, $I$ thẳng hàng. Ta có $2OK = CH$, $2OI = BG$, $CH = BG = a$ nên $\triangle{IOK}$ cân. Ta có $2NM = CE$, $2NI = DG$, $CE = DG$ nên $\triangle{INM}$ cân.
				
				Các tam giác cân $IOK$, $INM$ có góc ở đỉnh bằng nhau nên $\widehat{NIM} = \widehat{OIK}$, do đó $I$, $M$, $K$ thẳng hàng. Các điểm $M$ nằm trên đoạn thẳng $KI$.
}
	\end{bt}
	
%%Bài 155
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0B7]
Cho hai đoạn thẳng $AB$ và $CD$ cố định có độ dài bằng nhau. Các điểm $M$ sao cho các tam giác $MAB$ và $MCD$ có diện tích bằng nhau nằm trên đường nào?
		\loigiai{
Xét ba trường hợp:
\begin{enumerate}
	\item Các đường thẳng $AB$ và $CD$ cắt nhau ở $O$ (h.198)
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-6,xmax=4,ymin=-3,ymax=3]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{1/1/A, 2/1.5/B, 1.2/-1.2/C, 2.2/-1.7/D}
\tkzInterLL(A,B)(C,D)\tkzGetPoint{O}\tkzLabelPoint[below left](O){$O$}
\tkzDefLine[bisector](A,O,C) \tkzGetPoint{d}
\tkzInterLC(O,d)(O,D)\tkzGetSecondPoint{N}\tkzLabelPoint[above](N){$m$}
\tkzInterLC(O,d)(O,B)\tkzGetSecondPoint{M}\tkzLabelPoint[below right](M){$M$}
\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](M)\tkzGetPoint{H}
\tkzDefPointBy[projection=onto C--D](M)\tkzGetPoint{K}
\tkzInterLC(A,O)(O,A)\tkzGetSecondPoint{A'}
\tkzInterLC(C,O)(O,A)\tkzGetSecondPoint{C'}
\tkzDefPointBy[rotation= center O angle 90](M)\tkzGetPoint{a}
\tkzDefPointBy[rotation= center O angle 180](M)\tkzGetPoint{b}
\tkzDefPointBy[rotation= center O angle -90](M)\tkzGetPoint{c}
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,O,M)
\tkzLabelPoints[above](A,B)
\tkzLabelPoints[below](C,D)
\tkzDrawSegments(A,B C,D A,O C,O O,N M,A M,B M,C M,D M,H M,K O,A' O,C' O,a O,b O,c)
\tkzMarkRightAngles(M,H,A M,K,C)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 198}
	\end{center}
	Các điểm $M$ nằm trên hai đường thẳng chứa các tia phân giác của các góc tạo bởi hai đường thẳng, trừ giao điểm $O$ của chúng.
	\item $AB \parallel CD$
	
	Các điểm $M$ nằm trên đường thẳng song song cách đều $AB$ và $CD$.
	\item $AB$, $CD$ thuộc cùng một đường thẳng $a$.
	
	Các điểm $M$ nằm trên toàn mặt phẳng, trừ đường thẳng $a$.
\end{enumerate}
}
	\end{bt}
	
%%Bài 156
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0G7]
		Cho tứ giác $ABCD$, $E$ là giao điểm của $AB$ và $CD$, $F$ là giao điểm của $AD$ và $BC$, $I$ và $K$ theo thứ tự là trung điểm của $BD$ và $AC$.
		\begin{enumerate}
			\item Các điểm $M$ thuộc miền trong của tứ giác và có tính chất $$S_{\triangle{MAB}} + S_{\triangle{MCD}} = \dfrac{1}{2} S_{ABCD}$$ nằm trên đường nào?
			\item Gọi $N$ là trung điểm của $EF$. Chứng minh rằng các điểm $I$, $K$, $N$ thẳng hàng.
		\end{enumerate}
		\loigiai{
(h.199)
	\begin{enumerate}
	\item Các điểm $I$, $K$ thuộc đường phải tìm vì \\
	$$S_{\triangle{IAB}} + S_{\triangle{ICD}} = \dfrac{1}{2}S_{\triangle{ABD}} + \dfrac{1}{2}S_{\triangle{BCD}} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD}$$ cũng vậy đối với $K$.
	
	Ta sẽ chứng minh rằng $M$ thuộc đoạn thẳng $IK$. \lq\lq Dồn\rq\rq{} các đoạn thẳng $AB$, $CD$ về $E$. Trên tia $EA$ lấy $EG = AB$, trên tia $ED$ lấy $EH = CD$.
	
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-1.5,xmax=6.5,ymin=-1,ymax=5]
\tkzClip
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/3/A, 2/2/B, 3/0/C, -1/0/D}
\tkzInterLL(A,B)(C,D)\tkzGetPoint{E}\tkzLabelPoint[below](E){$E$}
\tkzInterLL(A,D)(B,C)\tkzGetPoint{F}\tkzLabelPoint[left](F){$F$}
\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{K}\tkzLabelPoint[right](K){$K$}
\tkzDefMidPoint(B,D)\tkzGetPoint{I}\tkzLabelPoint[above](I){$I$}
\tkzDefMidPoint(E,F)\tkzGetPoint{N}\tkzLabelPoint[right](N){$N$}
\tkzDefMidPoint(I,K)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[below](M){$M$}
\tkzCalcLength[cm](A,B)\tkzGetLength{rAB}
\tkzCalcLength[cm](C,D)\tkzGetLength{rCD}
\tkzInterLC[R](E,A)(E,\rAB cm)\tkzGetSecondPoint{G}\tkzLabelPoint[above](G){$G$}
\tkzInterLC[R](E,D)(E,\rCD cm)\tkzGetSecondPoint{H}\tkzLabelPoint[below](H){$H$}
\tkzLabelPoints[left](A,D)
\tkzLabelPoints[above right](B)
\tkzLabelPoints[below](C)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,E,F,K,I,N,M,G,H)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A B,E C,E A,F B,F A,C B,D E,F I,N H,G)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 199}
	\end{center}
	
	Ta có \[ S_{\triangle{IHG}} + S_{\triangle{EHG}} = S_{\triangle{IHEG}} = S_{\triangle{IHE}} + S_{\triangle{IGE}} = S_{\triangle{ICD}} + S_{\triangle{IAB}} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD} \tag{1}\]
	\[ S_{\triangle{KHG}} + S_{\triangle{EHG}} = S_{KHEG} = S_{\triangle{KHE}} + S_{\triangle{KGE}} = S_{\triangle{KCD}} + S_{\triangle{KAB}} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD} \tag{2}\]
	\[ S_{\triangle{MHG}} + S_{\triangle{EHG}} = S_{MHGE} = S_{\triangle{MHE}} + S_{\triangle{MGE}} = S_{\triangle{MCD}} + S_{\triangle{MAB}} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD} \tag{3}\]
	
	Từ (1), (2), (3) suy ra $S_{\triangle{IGH}} = S_{\triangle{KGH}} = S_{\triangle{MGH}}$. Do đó khoảng cách từ $I$, $K$, $M$ đến $HG$ như nhau nên $I$, $K$, $M$ thuộc cùng một đường thẳng song song với $HG$. Các điểm $M$ nằm trên phần đường thẳng $IK$ thuộc miền tứ giác $ABCD$.
	\item Để chứng minh rằng $N$ thẳng hàng với $IK$, ta sẽ chứng minh $$ S_{\triangle{NHG}} + S_{\triangle{EHG}} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD} $$ Thật vậy, \[ S_{\triangle{NHG}} + S_{\triangle{EHG}} = S_{\triangle{NHE}} - S_{\triangle{NGE}} = S_{\triangle{NCD}} - S_{\triangle{NAB}} = \dfrac{1}{2} \left( S_{\triangle{FCD}} - S_{\triangle{FAB}} \right) = \dfrac{1}{2}S_{ABCD} \tag{4} \]
	
	Chú ý: Cách khác giải câu a) (h.200).
	
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-1,xmax=4.5,ymin=-0.5,ymax=3.5]
\tkzClip
%\tkzAxeXY
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/3/A, 1.3/2.7/B, 4/0/C, -0.5/0/D}
\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{J}%\tkzLabelPoint[above](J){$J$}
\tkzDefMidPoint(B,D)\tkzGetPoint{I}\tkzLabelPoint[below](I){$I$}
\tkzDefMidPoint(I,J)\tkzGetPoint{M}\tkzLabelPoint[above right](M){$M$}
\tkzDefPointBy[symmetry=center J](I)\tkzGetPoint{I'}
\tkzDefPointBy[symmetry=center I](J)\tkzGetPoint{J'}
\tkzDefPointBy[projection=onto I--J](A)\tkzGetPoint{A'}\tkzLabelPoint[below left](A'){$A'$}
\tkzDefPointBy[projection=onto I--J](C)\tkzGetPoint{C'}\tkzLabelPoint[above](C'){$C'$}
\tkzLabelLine[below](A,B){$1$}
\tkzLabelLine[above](I,M){$3$}
\tkzLabelLine[below](I,M){$4$}
\tkzLabelLine[above left](D,C){$2$}
\tkzLabelPoints[left](A,D)
\tkzLabelPoints[above right](B)
\tkzLabelPoints[below](C)
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,I,M,A',C')
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A B,D I,A I,C M,A M,B M,C M,D I',J' A,A' C,C')
\tkzMarkRightAngles(A,A',J' C,C',J)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 200}
	\end{center}	
	
	Ta thấy, trung điểm $I$ của $BD$ cũng là một điểm thuộc đường phải tìm. Ta có, $$ S_{\triangle{AMB}} + S_{\triangle{CMD}} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD} $$ mà $$ S_{\triangle{AIB}} + S_{\triangle{CID}} = \dfrac{1}{2}S_{ABCD} $$ nên $$ S_{\triangle{AMB}} + S_{CMD} = S_{\triangle{AIB}} + S_{\triangle{CID}} $$
	
	Trừ đi $S_1 + S_2$, ta được $$ S_{\triangle{PBM}} + S_{\triangle{CQM}} = S_{\triangle{API}} + S_{D\triangle{DQI}} $$ ($P$ là giao điểm của $AM$ và $BD$, $Q$ là giao điểm của $DM$ và $CI$).
	
	Cộng thêm $S_3 + S_4$, ta được $$ S_{\triangle{BIM}} + S_{\triangle{CIM}} = S_{\triangle{AIM}}+ S_{\triangle{DIM}} $$
	
	Ta lại có $ S_{\triangle{BIM}} = S_{\triangle{DIM}} $ nên $ S_{\triangle{CIM}} = S_{\triangle{AIM}} $. Suy ra đường cao $CC'$ bằng đường cao $AA'$.
	
	Như vậy, $AA'CC'$ là hình bình hành. Do đó $A'C'$ đi qua trung điểm của $AC$, tức là $IM$ đi qua trung điểm của $AC$.
	
	Vậy $M$ nằm trên đường thẳng đi qua trung điểm của hai đường chéo tứ giác $ABCD$ (phần thuộc miền tứ giác).
\end{enumerate}
}
	\end{bt}
	
%%Bài 157
	\begin{bt}%[Nguyễn Tuấn Kiệt, dự án (EX-C2-L8-2018)]%[8H0K7]
		Cho hình chữ nhật $ABCD$ cố định. Tìm tập hợp các điểm $M$ sao cho:
		\begin{enumEX}{2}
			\item $MA^2 + MC^2 = MB^2 + MD^2$.
			\item $MA + MC = MB + MD$.
		\end{enumEX}
		\loigiai{
(h.201)
\begin{enumerate}
	\item Đẳng thức \[ MA^2 + MC^2 = MB^2 + MD^2 \tag{1}\] luôn luôn đúng. Tập hợp phải tìm là toàn mặt phẳng.
	\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=stealth,scale=1, line join = round, line cap = round]
\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=5.5,ymin=-0.5,ymax=3.5]
\tkzClip
%\tkzAxeXY
\tikzset{label style/.style={font=\footnotesize}}
\tkzDefPoints{0/3/A,5/3/B,0/0/D,5/0/C}
\tkzDefMidPoint(A,D)\tkzGetPoint{I}\tkzLabelPoint[left](I){$I$}\tkzDefLine[perpendicular=through I](A,D) \tkzGetPoint{M}
\tkzDrawPoints[fill=black](A,B,C,D,M)
\tkzLabelPoints[above](A,B,M)
\tkzLabelPoints[below](C,D)
\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A I,M M,A M,B M,C M,D)
\tkzMarkRightAngles(M,I,A)
\end{tikzpicture}

\textit{Hình 201}
	\end{center}
	\item
	\begin{align*}
	MA + MC &\,=\, MB + MD \tag{2} \\
	\Rightarrow (MA + MC)^2 &\,=\, (MB + MD)^2 \\
	\Rightarrow MA^2 + MC^2 + 2MA \cdot MC &\,=\, MB^2 + MD^2 +2MB \cdot MD \\
	\Rightarrow 2MA \cdot MC &\,=\, 2MB \cdot MD \\
	\Rightarrow MA \cdot MC &\,=\, MB \cdot MD \tag{3}
	\end{align*}
	
	Từ (1), (3) suy ra $(MA - MC)^2 = (MB - MD)^2$.
	
	Do đó \[ MA - MC = MB - MD  \tag{4}\]
	hoặc \[ MA - MC = MD - MB \tag{5}\]
	Từ (4) và (2) suy ra $MA = MB$, do đó $M$ thuộc đường trung trực của $AB$.
	
	Từ (5) và (2) suy ra $MA = MD$, do đó $M$ thuộc đường  trung trực của $AD$.
	
	Vậy tập hợp các điểm $M$ phải tìm là hai trục đối xứng của hình chữ nhật.
\end{enumerate}
}
	\end{bt}