\section{CĂN THỨC BẬC HAI VÀ HẰNG ĐẲNG THỨC $\sqrt{A^2}=|A|$}
%%%%%Thầy Tuấn Nguyễn
\subsection{Kiến thức cần nhớ}
\begin{enumerate}
\item Ta có $\sqrt{A^2}=|A| = \heva{&A \text{ nếu }A \ge 0\\-&A \text{ nếu }A<0.}$
\begin{note}
Cần phân biệt $\sqrt{A^2}$ với $\left(\sqrt{A}\right)^2$. Khi viết $\sqrt{A^2}$  thì $A$ có thể là số âm. Khi viết $\left(\sqrt{A}\right)^2$  thì  $A$ phải là số không âm.
\end{note}
\item Điều kiện xác định (hay có nghĩa) của $\sqrt{A}$  là  $A \ge 0$.
\item Cách giải các bất phương trình dạng $|x| \le a$  và  $|x| \ge a$ với $a>0$ như sau
\begin{eqnarray*}
|x| \le a&\Leftrightarrow& -a \le x \le a.\\ 
|x| \ge a& \Leftrightarrow& \hoac{&x \ge a\\&x \le -a.}
\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
     
\subsection{Các dạng toán}

\begin{dang}{Tìm điều kiện để $\sqrt{A}$ xác định}
    Phương pháp giải
\begin{itemize}
\item $\sqrt{A}$ có nghĩa khi $A \ge 0$.
\item $\dfrac{1}{\sqrt{A}}$ có nghĩa khi $A>0$.
\end{itemize}
	Kiến thức bổ sung: Chú ý rằng với $a$ là số dương ta luôn có:
\begin{eqnarray*}
x^2 \le a^2 &\Leftrightarrow& -a \le x \le a.\\ 
x^2 \ge a^2& \Leftrightarrow& \hoac{&x \ge a\\&x \le -a.}
\end{eqnarray*}
\end{dang}

\begin{vd}
	Tìm $x$ để căn thức $\sqrt{5-2x}$ có nghĩa.
	\loigiai
	{
		$\sqrt{5-2x}$ có nghĩa khi $5-2x \ge 0 \Leftrightarrow -2x \ge -5 \Leftrightarrow x \le \dfrac{5}{2}$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm $x$ để căn thức $\sqrt{\dfrac{1}{x^2-4x+4}}$ có nghĩa.
    \loigiai
    {
		$\sqrt{\dfrac{1}{x^2-4x+4}}$ có nghĩa $\Leftrightarrow \sqrt{\dfrac{1}{(x-2)^2}}$ có nghĩa $\Leftrightarrow (x-2)^2 > 0 \Leftrightarrow x \ne 2$.
    }
\end{vd}

\begin{vd}
	Với giá trị nào của $x$ thì biểu thức $\sqrt{25-x^2}$ có nghĩa?
	\loigiai
	{
		$\sqrt{25-x^2}$ có nghĩa $\Leftrightarrow 25-x^2 \ge 0 \Leftrightarrow -x^2 \ge -25 \Leftrightarrow x^2 \le 25 \Leftrightarrow |x| \le 5 \Leftrightarrow -5 \le x \le 5$.
    }
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm các giá trị của $x$ để biểu thức $\sqrt{\dfrac{1}{x^2-100}}$ có nghĩa.
    \loigiai
    {
		$\sqrt{\dfrac{1}{x^2-100}}$ có nghĩa $\Leftrightarrow x^2-100 > 0 \Leftrightarrow x^2 > 100 \Leftrightarrow |x| >10 \Leftrightarrow \hoac{&x>10\\&x<-10}$.
    }
\end{vd}

\begin{vd}
	Có bao nhiêu giá trị nguyên của $x$ để biểu thức $M=\sqrt{x+4}+\sqrt{2-x}$ có nghĩa?
    \loigiai
    {
		$M$ có nghĩa khi $\heva{&x+4 \ge 0\\&2-x \ge 0} \Leftrightarrow \heva{&x \ge -4\\&x \le 2.}$\\
		Vì $x \in \mathbb{Z}$ nên $x \in \{-4;-3;-2;-1;0;1;2\}$.\\
		Vậy có $7$ giá trị nguyên của $x$ để biểu thức $M$ có nghĩa.
    }
\end{vd}


%%%%%%%%%%%%%%Lê Thanh Hải

\begin{dang}{Rút gọn biểu thức dạng $\sqrt{A^2}$}
    Đưa biểu thức dưới căn về dạng bình phương.
   \begin{center}
   	 	$\sqrt{A^2}=\left| A\right| $.
   \end{center}
    \begin{note}
        Điều kiện xác định của $\sqrt{A}$ là $A\geqslant 0$.
    \end{note}
\end{dang}

\begin{vd}
	Rút gọn các biểu thức sau
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item  $\sqrt{13+4\sqrt{3}}+2\sqrt{7-4\sqrt{3}}$.
			\item $ (\sqrt{10}-\sqrt{2})\cdot\sqrt{3+\sqrt{5}}. $
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item  $\sqrt{13+4\sqrt{3}}+2\sqrt{7-4\sqrt{3}}=\sqrt{(1+2\sqrt{3})^2}+2\sqrt{(2-\sqrt{3})^2} = 1+2\sqrt{3} +2(2-\sqrt{3})=5$.
			\item $ (\sqrt{10}-\sqrt{2})\cdot\sqrt{3+\sqrt{5}} = (\sqrt{5}-1)\cdot\sqrt{6+2\sqrt{5}}=(\sqrt{5}-1)\cdot\sqrt{(\sqrt{5}+1)^2} = (\sqrt{5}-1)(\sqrt{5}+1)=4 $.
		\end{enumerate}
		
	}
\end{vd}
\begin{vd}
	Rút gọn các biểu thức sau
	\begin{multicols}{2}
	\begin{enumerate}
		\item $ \dfrac{a+b-2\sqrt{ab}}{a-b} $ với $ a>b>0 $.
		\item $\dfrac{2}{x-1}\cdot \sqrt{\dfrac{x^2-2x+1}{4x^2}}$ với $ 0<x<1 $.
	\end{enumerate}
	\end{multicols}	
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $ \dfrac{a+b-2\sqrt{ab}}{a-b} =\dfrac{\sqrt{(\sqrt{a}-\sqrt{b})^2}}{a-b} = \dfrac{\sqrt{a}-\sqrt{b}}{(\sqrt{a}-\sqrt{b})(\sqrt{a}+\sqrt{b})}=\dfrac{1}{\sqrt{a}+\sqrt{b}}  $.
			\item $ \dfrac{2}{x-1}\cdot \sqrt{\dfrac{x^2-2x+1}{4x^2}} =\dfrac{2}{x-1}\sqrt{\dfrac{(x-1)^2}{(2x)^2}}=\dfrac{2}{x-1}\dfrac{|x-1|}{2|x|}$.\\
			Do $ 0<x<1 $ nên $ |x-1|=1-x ; |x|=x$. Suy ra 
			$ \dfrac{2}{x-1}\dfrac{|x-1|}{2|x|} = -\dfrac{1}{x} $.
		\end{enumerate} 
	}
\end{vd}
\begin{vd}
	Rút gọn các biểu thức sau:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{x^4-4x^2+4}-x^2$.
			\item $\dfrac{\sqrt{x^4-2x^2+1}}{x+1}$, với $x>1$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{x^4+4x^2+4}-x^2=\sqrt{\left(x^2+2\right)^2}-x^2 =x^2+2-x^2=2$, ($x^2+2>0$).
			\item Vì $x > 1$ nên  $\dfrac{\sqrt{x^4-2x^2+1}}{x+1}
			=\dfrac{\sqrt{\left(x^2-1\right)^2}}{x+1}
			=\dfrac{x^2-1}{x+1}=\dfrac{(x-1)(x+1)}{x+1}
			=x-1$.
		\end{enumerate}    
	}
\end{vd}

\subsection{Luyện tập}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Tuấn Nguyễn
\begin{bt}
Với giá trị nào của $x$ thì các căn thức sau có nghĩa
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $\sqrt{-3x}$.
\item $\sqrt{2x-4}$.
\item $\sqrt{7-6x}$.
\item $\sqrt{-3x+2}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
    \loigiai{
\begin{enumerate}
\item $\sqrt{-3x}$ có nghĩa $\Leftrightarrow -3x \ge 0 \Leftrightarrow x \le 0$.
\item $\sqrt{2x-4}$ có nghĩa $\Leftrightarrow 2x-4 \ge 0 \Leftrightarrow 2x \ge 4 \Leftrightarrow x \ge 2$.
\item $\sqrt{7-6x}$ có nghĩa $\Leftrightarrow 7-6x \ge 0 \Leftrightarrow 6x \le 7 \Leftrightarrow x \le \dfrac{7}{6}$.
\item $\sqrt{-3x+2}$ có nghĩa $\Leftrightarrow -3x+2 \ge 0 \Leftrightarrow 3x \le 2 \Leftrightarrow x \le \dfrac{2}{3}$.
\end{enumerate}
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Với giá trị nào của $x$ thì các căn thức sau có nghĩa
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{x}{x-2}+\sqrt{x-2}$.
\item $\dfrac{x}{x+2}+\sqrt{x-2}$.
\item $\sqrt{\dfrac{1}{3-2x}}$.
\item $\sqrt{\dfrac{-2}{x+1}}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item $\dfrac{x}{x-2}+\sqrt{x-2}$ có nghĩa $\Leftrightarrow \heva{&x-2 \ne 0\\&x-2 \ge 0} \Leftrightarrow \heva{&x\ne 2\\&x \ge 2} \Leftrightarrow x>2$.
\item $\dfrac{x}{x+2}+\sqrt{x-2}$ có nghĩa $\Leftrightarrow \heva{&x+2 \ne 0\\&x-2 \ge 0} \Leftrightarrow \heva{&x\ne -2\\&x \ge 2} \Leftrightarrow x \ge 2$.
\item $\sqrt{\dfrac{1}{3-2x}}$ có nghĩa $\Leftrightarrow \dfrac{1}{3-2x} \ge 0 \Leftrightarrow 3-2x>0  \Leftrightarrow x < \dfrac{3}{2}$.
\item $\sqrt{\dfrac{-2}{x+1}}$ có nghĩa $\Leftrightarrow \dfrac{-2}{x+1} \ge 0 \Leftrightarrow x+1<0
\Leftrightarrow x <-1$.
\end{enumerate}
}
\end{bt}

\begin{bt}
(*) Với giá trị nào của $x$ thì các căn thức sau có nghĩa
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $\sqrt{\dfrac{4x^2}{3x-1}}$.
\item $\sqrt{\dfrac{2-3x}{4x^2}}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
    \loigiai{
\begin{enumerate}
\item $\sqrt{\dfrac{4x^2}{3x-1}}$ có nghĩa $\Leftrightarrow \dfrac{4x^2}{3x-1} \ge 0 \Leftrightarrow \hoac{&\heva{&x^2\ge 0\\&3x-1>0}\\&\heva{&x^2= 0\\&3x-1\ne 0}} \Leftrightarrow \hoac{&\heva{&\forall x \in \mathbb{R} \\&x>\dfrac{1}{3}}\\&\heva{&x=0\\&x \ne \dfrac{1}{3}}} \Leftrightarrow \hoac{&x>\dfrac{1}{3}\\&x=0.}$
\item $\sqrt{\dfrac{2-3x}{4x^2}}$ có nghĩa $\Leftrightarrow \dfrac{2-3x}{4x^2}\ge 0 \Leftrightarrow \heva{&x \ne 0\\&2-3x \ge 0} \Leftrightarrow \heva{&x \ne 0\\&x \le \dfrac{2}{3}.}$
\end{enumerate}
   }
\end{bt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Lê Thanh Hải
\begin{bt}
	Rút gọn các biểu thức sau
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{11-6\sqrt{2}}-\sqrt{11+6\sqrt{2}} $.
			\item $\sqrt{\left(2-\sqrt{5}\right)^2}+\sqrt{14-6\sqrt{5}} $.
			\item $\left(2+\sqrt{7}\right)\sqrt{11-4\sqrt{7}} $.
			\item $\sqrt{\left(3+\sqrt{2}\right)^2}+\sqrt{6-4\sqrt{2}} $.
			\item$\sqrt{9-3\sqrt{8}}-\dfrac{\sqrt{3}-1}{\sqrt{2}}+\sqrt{5-2\sqrt{6}}-\sqrt{2-\sqrt{3}}$.
			\item$\dfrac{2-\sqrt{3}}{\sqrt{2}+\sqrt{2+\sqrt{3}}}+\dfrac{2+\sqrt{3}}{\sqrt{2}-\sqrt{2-\sqrt{3}}}$.
		\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{9+2 -2\cdot 3\cdot \sqrt{2}} -\sqrt{9+2+2\cdot 3\cdot \sqrt{2}}
			=\sqrt{(3-\sqrt{2})^2} -\sqrt{(3+\sqrt{2})^2} 
			=3-\sqrt{2} -3-\sqrt{2} 
			=-2\sqrt{2}$.
			\item $\sqrt{(\sqrt{5} -2)^2} +\sqrt{9+5-2 \cdot 3\sqrt{5}}
			=\sqrt{5} -2 +\sqrt{(3-\sqrt{5})^2}
			=\sqrt{5} -2 +3-\sqrt{5}
			=1$.
			\item $ (2+\sqrt{7}) \sqrt{7+4 -2\cdot 2\sqrt{7}}
			=(2+\sqrt{7}) \sqrt{(\sqrt{7} -2)^2}
			=(\sqrt{7} +2) (\sqrt{7} -2)
			=7-4
			=3$.
			\item $3+\sqrt{2} +\sqrt{4+2 -2\cdot 2\sqrt{2}}
			=3+\sqrt{2} +\sqrt{{(2-\sqrt{2})}^2}
			=3+\sqrt{2} +2-\sqrt{2}
			=5$.
			\item $\sqrt{9-3\sqrt{8}}-\dfrac{\sqrt{3}-1}{\sqrt{2}}+\sqrt{5-2\sqrt{6}}-\sqrt{2-\sqrt{3}}\\=\sqrt{6+3-2\sqrt{6}\sqrt{3}}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}+\sqrt{3+2-2\sqrt{3}\sqrt{2}}-\dfrac{\sqrt{8-4\sqrt{3}}}{2}\\=\sqrt{\left(\sqrt{6}-\sqrt{3}\right)^2}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}+\sqrt{\left(\sqrt{3}-\sqrt{2}\right)^2}-\dfrac{\sqrt{\left(\sqrt{6}-\sqrt{2}\right)^2}}{2}\\=\sqrt{6}-\sqrt{3}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}+\sqrt{3}-\sqrt{2}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}\\=0$.
			\item $\dfrac{2-\sqrt{3}}{\sqrt{2}+\sqrt{2+\sqrt{3}}}+\dfrac{2+\sqrt{3}}{\sqrt{2}-\sqrt{2-\sqrt{3}}}
			=\dfrac{2\sqrt{2}-\sqrt{6}}{2+\sqrt{4+2\sqrt{3}}}+\dfrac{2\sqrt{2}+\sqrt{6}}{2-\sqrt{4-2\sqrt{3}}}
			\\=\dfrac{2\sqrt{2}-\sqrt{6}}{3+\sqrt{3}}+\dfrac{2\sqrt{2}+\sqrt{6}}{3-\sqrt{3}}
			=\dfrac{\left(2\sqrt{2}-\sqrt{6}\right)\left(3-\sqrt{3}\right)+\left(2\sqrt{2}+\sqrt{6}\right)\left(3+\sqrt{3}\right)}{\left(3+\sqrt{3}\right)\left(3-\sqrt{3}\right)}\\=\dfrac{6\sqrt{2}-2\sqrt{6}-3\sqrt{6}+3\sqrt{2}+
				6\sqrt{2}+2\sqrt{6}+3\sqrt{6}+3\sqrt{2}}{\left(3+\sqrt{3}\right)\left(3-\sqrt{3}\right)}
			=3\sqrt{2}$.	
	\end{enumerate}}
\end{bt}

\begin{bt}
	Cho các biểu thức 
	\begin{align*}
		&A= \sqrt{20a + 92 + \sqrt{a^4 + 16a^2 + 64}} \\
		&B= a^4 + 20a^3+100a^2
	\end{align*}
	\begin{enumerate}
		\item Rút gọn $A$.
		\item Tìm $a$ để $A+B=0$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $A= \sqrt{20a +92 + \sqrt{(a^2+8)^2}}= \sqrt{(a+10)^2}= \vert a+10 \vert$.
			\item $A+B= \vert a+10 \vert + a^2\cdot (a+10)^2  =0 \Leftrightarrow a=-10$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt} 

\begin{bt}
	Rút gọn các biểu thức sau
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{19-8\sqrt{3}}+\sqrt{4-2\sqrt{3}}$.
			\item $\sqrt{12+3\sqrt{3}+\sqrt{4+2\sqrt{3}}}-2\sqrt{3}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{19-8\sqrt{3}}+\sqrt{4-2\sqrt{3}}=\sqrt{\left(4-\sqrt{3}\right)^2}+\sqrt{\left(\sqrt{3}-1\right)^2}=4-\sqrt{3}+\sqrt{3}-1=3$.
			\item $\sqrt{12+3\sqrt{3}+\sqrt{4+2\sqrt{3}}}-2\sqrt{3}=\sqrt{12+3\sqrt{3}+\sqrt{\left(\sqrt{3}+1\right)^2}}-2\sqrt{3}$.
			\\ $=\sqrt{12+3\sqrt{3}+1+\sqrt{3}}-2\sqrt{3}=\sqrt{13+4\sqrt{3}}-2\sqrt{3}$.
			\\ $=\sqrt{\left(2\sqrt{3}+1\right)^2}-2\sqrt{3}=2\sqrt{3}+1-2\sqrt{3}=1$.
		\end{enumerate}    
	}
\end{bt}


\begin{bt} Rút gọn các biểu thức sau
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $\dfrac{1}{2}\sqrt{12-8\sqrt{2}}+\sqrt{17-12\sqrt{2}}-4\sqrt{2}$.
			\item $\sqrt{10+4\sqrt{6}}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $\dfrac{1}{2}\sqrt{12-8\sqrt{2}}+\sqrt{17-12\sqrt{2}}-4\sqrt{2}=\dfrac{1}{2}\sqrt{\left(2\sqrt{2}-2\right)^2}+\sqrt{\left(3-2\sqrt{2}\right)^2}-4\sqrt{2}$.\\
			$=\dfrac{1}{2}\left|2\sqrt{2}-2\right|+\left|3-2\sqrt{2}\right|-4\sqrt{2}=\dfrac{1}{2}\left(2\sqrt{2}-2\right)+3-2\sqrt{2}-4\sqrt{2}=-5\sqrt{2}+2$.
			\item $\sqrt{10+4\sqrt{6}} = \sqrt{\left(\sqrt{6}+2\right)^2} = \sqrt{6}+2$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt} Rút gọn các biểu thức sau
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $\dfrac{\sqrt{4x^2+4x+1}}{4x^2-1}$ với $x>-\dfrac{1}{2}$.
			\item $ 9+x+\sqrt{4-4x+x^2}$ với $x<2$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $A=\dfrac{\sqrt{4x^2+4x+1}}{4x^2-1}=\dfrac{\sqrt{(2x+1)^2}}{(2x+1)(2x-1)}=\dfrac{|2x+1|}{(2x+1)(2x-1)}$.\\
			Do $x>-\dfrac{1}{2}$ nên $2x+1>0$. Suy ra $A=\dfrac{2x+1}{(2x+1)(2x-1)}=\dfrac{1}{2x-1}$.
			\item $B=9+x+\sqrt{4-4x+x^2}=9+x+\sqrt{(2-x)^2}=9+x+|2-x|$.\\
			Do $x<2$ nên $2-x>0$. Suy ra $B=9+x+2-x=11$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Tính
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item  $\sqrt{\left(1-\sqrt{2}\right)^2}+\sqrt{11-6\sqrt{2}}$.
			\item $\dfrac{2}{\sqrt{5}+\sqrt{3}}-\sqrt{\dfrac{2}{4-\sqrt{15}}}+6\sqrt{\dfrac{1}{3}}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item  $\sqrt{\left(1-\sqrt{2}\right)^2}+\sqrt{11-6\sqrt{2}}=\sqrt{2}-1+\sqrt{\left(3-\sqrt{2}\right)^2}=\sqrt{2}-1+3-\sqrt{2}=2$. 
			\item $\dfrac{2}{\sqrt{5}+\sqrt{3}}-\sqrt{\dfrac{2}{4-\sqrt{15}}}+6\sqrt{\dfrac{1}{3}}
			=\dfrac{2(\sqrt{5}-\sqrt{3})}{2}-\sqrt{2\left(4+\sqrt{15}\right)}+\dfrac{6\sqrt{3}}{3}\\
			=\sqrt{5}-\sqrt{3}-\sqrt{8+2\sqrt{15}}+2\sqrt{3}
			=\sqrt{5}+\sqrt{3}-\sqrt{\left(\sqrt{5}+\sqrt{3}\right)^2}
			=\sqrt{5}+\sqrt{3}-\left(\sqrt{5}+\sqrt{3}\right)=0$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Giải phương trình
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{x^2}=1$.
			\item $\sqrt{4x^2-4x+1}=3$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{x^2}=1 \Leftrightarrow |x|=1 \Leftrightarrow x= \pm 1$.
			\item $\sqrt{4x^2-4x+1}=3 \Leftrightarrow \sqrt{(2x-1)^2}=3\Leftrightarrow |2x-1|=3 \Leftrightarrow \hoac{&x=2\\&x=-1.}$
		\end{enumerate} 
	}
\end{bt}


