\section{LIÊN HỆ GIỮA PHÉP NHÂN VÀ PHÉP KHAI PHƯƠNG}
\subsection{Kiến thức cần nhớ}
    \begin{dl}
    	Với hai số $a$ và $b$ không âm, ta có $\sqrt{ab}=\sqrt{a}\cdot \sqrt{b}$.
    \end{dl}   
    \begin{hq}[Quy tắc khai phương một tích]
    	Muốn khai phương một tích của các số không âm, ta có thể khai phương từng thừa số rồi nhân các kết quả với nhau.
    \end{hq}   
	\begin{hq}[Quy tắc nhân các căn bậc hai]
		Muốn nhân các căn bậc hai của các số không âm, ta có thể nhân các số dưới dấu căn với nhau rồi khai phương kết quả đó.
	\end{hq}
	\begin{hq}
		Với hai biểu thức $A$ và $B$ không âm, ta có $\sqrt{AB}=\sqrt{A}\cdot \sqrt{B}$. Đặc biệt, với biểu thức $A$ không âm, ta có $\left(\sqrt{A}\right)^2=\sqrt{A^2}=A$.
	\end{hq}
\subsection{Các dạng toán}

\begin{dang}{Khai phương một tích}
    Phương pháp giải\\
    Áp dụng định lý: Với hai số $a$ và $b$ không âm, ta có $\sqrt{ab}=\sqrt{a}\cdot \sqrt{b}$.
    \begin{note}
        Định lý trên có thể mở rộng cho tích của nhiều số không âm như sau:\\
        Với $n\ge 2$ và các số $a_1,a_2,\ldots,a_n$ không âm, ta có $\sqrt{a_1a_2\cdots a_n}=\sqrt{a_1}\cdot \sqrt{a_2}\cdots \sqrt{a_n}$.
    \end{note}
\end{dang}

\begin{vd}
    Tính
    \begin{multicols}{2}
    	\begin{enumerate}
    		\item $\sqrt{27\cdot 75}$;
    		\item $\sqrt{200\cdot 18}$;
    		\item $\sqrt{160\cdot 12{,}1}$;
    		\item $\sqrt{3{,}6\cdot 25{,}6}$.
    	\end{enumerate}
    \end{multicols}
    \loigiai{
    	\begin{enumerate}
    		\item $\sqrt{27\cdot 75}=\sqrt{9\cdot 9\cdot 25}=\sqrt{9}\cdot \sqrt{9}\cdot \sqrt{25}=3\cdot 3\cdot 5=45$.
    		\item $\sqrt{200\cdot 18}=\sqrt{100\cdot 4\cdot 9}=\sqrt{100}\cdot \sqrt{4}\cdot \sqrt{9}=10\cdot 2\cdot 3=60$.
    		\item $\sqrt{160\cdot 12{,}1}=\sqrt{16\cdot 100\cdot 1{,}21}=\sqrt{16}\cdot \sqrt{100}\cdot \sqrt{1{,}21}=4\cdot 10\cdot 1{,}1=44$.
    		\item $\sqrt{3{,}6\cdot 25{,}6}=\sqrt{0{,}36\cdot 100\cdot 2{,}56}=\sqrt{0{,}36}\cdot \sqrt{100}\cdot \sqrt{2{,}56}=0{,}6\cdot 10\cdot 1{,}6=9{,}6$.
    	\end{enumerate}    
    }
\end{vd}
\begin{vd}
	\begin{enumerate}
		\item Cho $a$ và $b$ là các số âm. Chứng minh rằng $\sqrt{ab}=\sqrt{-a}\cdot \sqrt{-b}$.
		\item Áp dụng tính $\sqrt{(-81)\cdot (-36)\cdot 0{,}25}$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có $\sqrt{ab}=\sqrt{(-a)\cdot (-b)}=\sqrt{-a}\cdot \sqrt{-b}$.
			\item $\sqrt{(-81)\cdot (-36)\cdot 0{,}25}=\sqrt{(-81)\cdot (-36)}\cdot \sqrt{0{,}25}=\sqrt{81}\cdot \sqrt{36}\cdot \sqrt{0{,}25}=9\cdot 6\cdot 0{,}5=27$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{dang}{Nhân các căn bậc hai}
    Phương pháp giải\\
    Áp dụng quy tắc: Muốn nhân các căn bậc hai của các số không âm, ta có thể nhân các số dưới dấu căn với nhau rồi khai phương kết quả đó.
\end{dang}

\begin{vd}
    Tính
    \begin{multicols}{2}
    	\begin{enumerate}
    		\item $\sqrt{45}\cdot \sqrt{180}$;
    		\item $\sqrt{7}\cdot \sqrt{105}$;
    		\item $\sqrt{250}\cdot \sqrt{0,9}$;
    		\item $\sqrt{8}\cdot \sqrt{162}$.
    	\end{enumerate}
    \end{multicols}
    \loigiai{
    	\begin{enumerate}
    		\item $\sqrt{45}\cdot \sqrt{180}=\sqrt{45\cdot 180}=\sqrt{8100}=90$.
    		\item $\sqrt{7}\cdot \sqrt{175}=\sqrt{7\cdot 175}=\sqrt{1225}=35$.
    		\item $\sqrt{250}\cdot \sqrt{0,9}=\sqrt{250\cdot 0{,}9}=\sqrt{225}=15$.
    		\item $\sqrt{8}\cdot \sqrt{162}=\sqrt{8\cdot 162}=\sqrt{1296}=36$.
    	\end{enumerate}
    }
\end{vd}

\begin{dang}{Rút gọn, tính giá trị biểu thức}
	Phương pháp giải\\
	Kết hợp các hằng đẳng thức đáng nhớ và các quy tắc khai phương và nhân các căn bậc hai.
\end{dang}

\begin{vd}
	Tính
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{10{,}6^2-5{,}6^2}$;
			\item $\sqrt{29+12\sqrt{5}}+\sqrt{29-12\sqrt{5}}$;
			\item $\dfrac{\sqrt{10}+\sqrt{26}}{2\sqrt{5}+\sqrt{52}}$;
			\item $\left(1+\sqrt{2}-\sqrt{3}\right)\left(1-\sqrt{2}+\sqrt{3}\right)$;
			\item $\left(\sqrt{5+\sqrt{21}}+\sqrt{5-\sqrt{21}}\right)^2$;
			\item $\dfrac{3\sqrt{2}-\sqrt{3}-\sqrt{6}+\sqrt{16}}{\sqrt{2}-\sqrt{3}+\sqrt{4}}$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{		
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{5{,}3^2-2{,}8^2}=\sqrt{8{,}1\cdot 2{,}5}=\sqrt{81\cdot 100\cdot 0{,}25}=9\cdot 10\cdot 0{,}5=45$.
			\item $\begin{aligned}[t]
				\sqrt{29+12\sqrt{5}}+\sqrt{29-12\sqrt{5}} &= \sqrt{\left(3+2\sqrt{5}\right)^2}+\sqrt{\left(3-2\sqrt{5}\right)^2}\\
				&= \left(3+2\sqrt{5}\right)+\left(2\sqrt{5}-3\right)=4\sqrt{5}.
			\end{aligned}$
			\item $\dfrac{\sqrt{10}+\sqrt{26}}{2\sqrt{5}+\sqrt{52}}=\dfrac{\sqrt{2}\cdot \left(\sqrt{5}+\sqrt{13}\right)}{2\cdot \left(\sqrt{5}+\sqrt{13}\right)}=\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.
			\item $\left(1+\sqrt{2}-\sqrt{3}\right)\left(1-\sqrt{2}+\sqrt{3}\right)=1-\left(\sqrt{2}-\sqrt{3}\right)^2=1-\left(5-2\sqrt{6}\right)=2\sqrt{6}-4$.
			\item $\begin{aligned}[t]
			\left(\sqrt{5+\sqrt{21}}+\sqrt{5-\sqrt{21}}\right)^2 &= 5+\sqrt{21}+2\cdot \sqrt{5+\sqrt{21}}\cdot \sqrt{5-\sqrt{21}}+5-\sqrt{21}\\
			&= 10+2\sqrt{\left(5+\sqrt{21}\right)\left(5-\sqrt{21}\right)}\\
			&= 10+2\sqrt{4}=14.
			\end{aligned}$
			\item $\begin{aligned}[t]
			\dfrac{3\sqrt{2}-\sqrt{3}-\sqrt{6}+\sqrt{16}}{\sqrt{2}-\sqrt{3}+\sqrt{4}} &=\dfrac{\sqrt{4}-\sqrt{6}+\sqrt{8}+\sqrt{2}-\sqrt{3}+\sqrt{4}}{\sqrt{2}-\sqrt{3}+\sqrt{4}}\\
			&=\dfrac{\sqrt{2}\left(\sqrt{2}-\sqrt{3}+\sqrt{4}\right)+\sqrt{2}-\sqrt{3}+\sqrt{4}}{\sqrt{2}-\sqrt{3}+\sqrt{4}}\\
			&=\sqrt{2}+1.
			\end{aligned}$
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\begin{vd}
	Rút gọn các biểu thức
	\begin{enumerate}
		\item $A=\sqrt{(a-1)^2(2a+1)^2}$ với $a>1$;
		\item $B=\sqrt{(b-1)(b+7)+16}$ với $b<-3$;
		\item $C=\sqrt{c^2+10c+25}-\sqrt{c^2-10c+5}$ với $-5\le c\le 5$;
		\item $D=\dfrac{1-d}{\sqrt{d^2-2d+1}}+\dfrac{\sqrt{d^2-4d+4}}{d-2}$ với $d>2$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $A=\sqrt{(a-1)^2}\cdot \sqrt{(2a+1)^2}=(a-1)(2a+1)$.
			\item $B=\sqrt{b^2+6b+9}=\sqrt{(b+3)^2}=-(b+3)$.
			\item $C=\sqrt{(c+5)^2}-\sqrt{(c-5)^2}=(c+5)-(5-c)=2c$.
			\item $D=\dfrac{1-d}{\sqrt{(d-1)^2}}+\dfrac{\sqrt{(d-2)^2}}{d-2}=\dfrac{1-d}{d-1}+\dfrac{d-2}{d-2}=(-1)+1=0$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
   
\begin{dang}{Phân tích biểu thức chứa căn thành nhân tử}
	Phương pháp giải\\
	Kết hợp các hằng đẳng thức đáng nhớ và các quy tắc khai phương và nhân các căn bậc hai.
\end{dang}

\begin{vd}
	Phân tích các biểu thức sau thành nhân tử
	\begin{enumerate}
		\item $A=\sqrt{x^2-16}+\sqrt{x^2-4x}$ với $x>4$;
		\item $B=\sqrt{x^3-8}+\sqrt{x(x+2)+4}$ với $x>2$;
		\item $C=\sqrt{4x^2+4x+1}-\sqrt{4x^2+4x}$ với $x>0$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}
				\item $\begin{aligned}[t]
				A &=\sqrt{x^2-16}+\sqrt{x^2-4x}\\
				&=\sqrt{x-4}\cdot \sqrt{x+4}+\sqrt{x}\cdot \sqrt{x-4}\\
				&=\sqrt{x-4}\left(\sqrt{x+4}+\sqrt{x}\right).
				\end{aligned}$
				\item $\begin{aligned}[t]
				B &=\sqrt{x^3-8}+\sqrt{x(x+2)+4}\\
				&=\sqrt{x-2}\cdot \sqrt{x^2+2x+4}+\sqrt{x^2+2x+4}\\
				&=\sqrt{x^2+2x+4}\left(\sqrt{x-2}+1\right).			
				\end{aligned}$
				\item $\begin{aligned}[t]
				C &=\sqrt{4x^2+4x+1}-\sqrt{4x^2+4x}\\
				&=\sqrt{(2x+1)^2}-\sqrt{4x(x+1)}\\
				&=2x+1+2\sqrt{x}\cdot \sqrt{x+1}\\
				&=\left(\sqrt{x+1}-\sqrt{x}\right)^2.
				\end{aligned}$
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
	}
\end{vd}
\begin{dang}{Giải phương trình}
	Phương pháp giải
	\begin{itemize}
		\item  Xác định điều kiện phương trình.
		\item  Dùng các hằng đẳng thức và tính chất của dấu giá trị tuyệt đối.
		\item Phân tích đa thức thành nhân tử.
	\end{itemize}
	Một số công thức cần lưu ý.
	\begin{itemize}
		\begin{multicols}{2}
			\item $\sqrt{A^2}=\left| A\right|$.
			\item $A^2=B^2\Leftrightarrow A=\pm B$.
			\item  $\sqrt{A}=\sqrt{B}\Leftrightarrow \heva{& A\ge 0 \ \ (\text{hoặc }B\ge 0) \\ & A=B.}$
			\item  $\sqrt{A}=B\Leftrightarrow \heva{& B\ge 0 \\ & A=B^2.}$
			\item $\sqrt{A}+\sqrt{B}=0\Leftrightarrow \heva{& A=0 \\ & B=0.}$
			\item $\left| A\right|=B\Leftrightarrow \heva{& A\ge 0 \\ & A=B} \text{ hoặc }\heva{& A<0 \\ & A=-B.}$
			\item $\left| A\right|=B\Leftrightarrow \heva{& B\ge 0 \\ & A=B\text{ hoặc }A=-B.}$
			\item $\left| A\right|=\left| B\right|\Leftrightarrow A=B\text{ hoặc }A=-B$.
			\item  $\left| A\right|+\left| B\right|=0\Leftrightarrow \heva{& A=0 \\ & B=0.}$
		\end{multicols}
	\end{itemize}
\end{dang}

\begin{vd}
	Giải các phương trình sau
	\begin{enumerate}
		\begin{multicols}{2}	
			\item $\sqrt{(x-1)^2}=3-x$;
			\item $\sqrt{2x+5}=\sqrt{1-x}$;
			\item $\sqrt{x^2-4x+3}=x-3$;
			\item $\sqrt{x^2-4}+\sqrt{x^2+4x+4}=0$.
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate} 
			\item $\sqrt{(x-1)^2}=3-x \Leftrightarrow \left| x-1 \right| =3-x \Leftrightarrow \heva{&3-x \ge 0 \\ &\hoac{ &x-1=3-x \\ &x-1=-(3-x)}} \Leftrightarrow x=2$.
			\item $\sqrt{2x+5}=\sqrt{1-x} \Leftrightarrow \heva{&1-x \geq 0 \\  &2x+5=1-x} \Leftrightarrow \heva{&x \leq 1\\ &3x=-4}\Leftrightarrow x= - \dfrac{4}{3}$.
			\item $\sqrt{x^2-4x+3}=x-3 \Leftrightarrow \heva{&x-3\geq 0\\&x^2-4x+3=(x-3)^2}\Leftrightarrow \heva{&x\geq 3\\ &2x=6}\Leftrightarrow x=3$.
			\item $\sqrt{x^2-4}+\sqrt{x^2+4x+4}=0 \Leftrightarrow \heva{&x^2-4=0\\&x^2+4x+4=0} \Leftrightarrow \heva{&(x+2)(x-2)=0\\&(x+2)^2=0}\Leftrightarrow x=-2$.
		\end{enumerate}    
	}
\end{vd}
\subsection{Luyện tập}
\begin{bt}
	Rút gọn các biểu thức sau
	\begin{enumerate}
		\begin{multicols}{2}
			\item $\sqrt{48}-2\sqrt{75}+\sqrt{108}-\dfrac{1}{7}\sqrt{147}$;
			\item $\left(\sqrt{44}+\sqrt{11}\right)\sqrt{11}$;
			\item $\sqrt{24}-6\sqrt{\dfrac{1}{6}}-\dfrac{3\sqrt{2}}{\sqrt{3}}$;
			\item $\sqrt{11-6\sqrt{2}}-\sqrt{11+6\sqrt{2}}$;
			\item $\sqrt{\left(2-\sqrt{5}\right)^2}+\sqrt{14-6\sqrt{5}} $;
			\item $\left(2+\sqrt{7}\right)\sqrt{11-4\sqrt{7}} $;
		\end{multicols}
		\item $\sqrt{\left(3+\sqrt{2}\right)^2}+\sqrt{6-4\sqrt{2}} $;
		\item $\sqrt{9-3\sqrt{8}}-\dfrac{\sqrt{3}-1}{\sqrt{2}}+\sqrt{5-2\sqrt{6}}-\sqrt{2-\sqrt{3}}$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}	
			\item $\begin{aligned}[t]
			\sqrt{48}-2\sqrt{75}+\sqrt{108}-\dfrac{1}{7}\sqrt{147} &= 4\sqrt{3} -2 \cdot 5\sqrt{3} +6\sqrt{3} -\dfrac{1}{7} \cdot 7\sqrt{3}\\ 
			&=\sqrt{3} \left( 4-2\cdot 5+6-\dfrac{1}{7} \cdot 7 \right) =-\sqrt{3}.
			\end{aligned}$		
			\item $\left(\sqrt{44}+\sqrt{11}\right)\sqrt{11}=\left(2\sqrt{11} +\sqrt{11}\right) \sqrt{11} =3\sqrt{11}\cdot \sqrt{11} =3 \cdot 11=33$.
			\item $\sqrt{24}-6\sqrt{\dfrac{1}{6}}-\dfrac{3\sqrt{2}}{\sqrt{3}}=2 \sqrt{6} -\sqrt{6} -\sqrt{6} =0$.
			\item $\begin{aligned}[t]
			\sqrt{11-6\sqrt{2}}-\sqrt{11+6\sqrt{2}} &=\sqrt{9+2 -2 \cdot 3 \cdot \sqrt{2}} -\sqrt{9+2+2 \cdot 3 \cdot \sqrt{2}}\\	
			&=\sqrt{{(3-\sqrt{2})}^2} -\sqrt{{(3+\sqrt{2})}^2}\\
			&=3-\sqrt{2}-\left(3+\sqrt{2}\right)=-2\sqrt{2}.
			\end{aligned}$
			\item $\begin{aligned}[t]
			\sqrt{\left(2-\sqrt{5}\right)^2}+\sqrt{14-6\sqrt{5}} &=\sqrt{\left(\sqrt{5} -2\right)^2} +\sqrt{9+5-2\cdot 3\sqrt{5}} \\
			&=\sqrt{5}-2 +\sqrt{\left(3-\sqrt{5}\right)^2} \\
			&=\sqrt{5}-2 +3-\sqrt{5}=1.
			\end{aligned}$
			\item $\begin{aligned}[t]
			\left(2+\sqrt{7}\right)\sqrt{11-4\sqrt{7}} &=(2+\sqrt{7}) \sqrt{7+4 -2\cdot 2\sqrt{7}} \\
			&=\left(2+\sqrt{7}\right)\sqrt{\left(\sqrt{7}-2\right)^2} \\
			&=\left(\sqrt{7}+2\right)\left(\sqrt{7}-2\right)=7-4=3.
			\end{aligned}$
			\item $\begin{aligned}[t]
			\sqrt{\left(3+\sqrt{2}\right)^2}+\sqrt{6-4\sqrt{2}} &=3+\sqrt{2} +\sqrt{4+2-2\cdot 2\sqrt{2}}\\
			&=3+\sqrt{2}+\sqrt{\left(2-\sqrt{2}\right)^2} \\
			&=3+\sqrt{2}+2-\sqrt{2}=5.
			\end{aligned}$
			\item $\begin{aligned}[t]
			&\sqrt{9-3\sqrt{8}}-\dfrac{\sqrt{3}-1}{\sqrt{2}}+\sqrt{5-2\sqrt{6}}-\sqrt{2-\sqrt{3}}\\
			=&\sqrt{6+3-2\sqrt{6}\cdot \sqrt{3}}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}+\sqrt{3+2-2\sqrt{3}\cdot \sqrt{2}}-\dfrac{\sqrt{8-4\sqrt{3}}}{2}\\ =&\sqrt{\left(\sqrt{6}-\sqrt{3}\right)^2}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}+\sqrt{\left(\sqrt{3}-\sqrt{2}\right)^2}-\dfrac{\sqrt{\left(\sqrt{6}-\sqrt{2}\right)^2}}{2}\\
			=&\sqrt{6}-\sqrt{3}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}+\sqrt{3}-\sqrt{2}-\dfrac{\sqrt{6}-\sqrt{2}}{2}=0.
			\end{aligned}$			
	\end{enumerate}}
\end{bt} 
\begin{bt}
	Rút gọn các biểu thức sau
	\begin{enumerate}
		\begin{multicols}{2}
			\item $A=x+3 +\sqrt{x^2-6x+9}, \ \ (x \le 3)$.
			\item $B=\left|x-2\right|+\dfrac{\sqrt {x^2-4x+4} }{x-2}, \ \ (x < 2)$.
			\item $C=\sqrt {x^2+4x+4}-\sqrt {x^2}, \ \ (-2\le x \le 0)$.
			\item $D=2x-1-\dfrac{\sqrt {x^2-10x+25}}{x-5}$.
		\end{multicols}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}		
			\item		
			$A=x+3 +\sqrt{x^2-6x+9}
			=x+3+\left| x-3 \right|
			=x+3+(3-x)=6.$
			\item 
			$B=\left|x-2\right|+\dfrac{\sqrt {x^2-4x+4} }{x-2}
			=-(x-2)+\dfrac{\left|x-2 \right|}{x-2}
			= -x+2+\dfrac{2-x}{x-2}=-x+1.$
			\item 
			$C=\sqrt{x^2+4x+4}-\sqrt{x^2}
			=\left| x+2\right|+\left| x \right|
			=x+2-x=2.$
			\item $D=2x-1-\dfrac{\sqrt {x^2-10x+25}}{x-5}
			=2x-1-\dfrac{\left|x-5 \right|}{x-5}$
			\begin{itemize}
				\item Với $x\geq 5$ thì $D=2x-1-\dfrac{x-5}{x-5}=2x-1-1=2x-2$.
				\item Với $x<5$ thì $D=2x-1-\dfrac{-(x-5)}{x-5}=2x-1+1=2x$.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Giải các phương trình sau
	\begin{enumerate}
		\begin{multicols}{2}
			\item $\sqrt{1-12x+36x^2}=5$.
			\item $\sqrt{x^2-x-6}=\sqrt{x-3}$.
			\item $\left|3x+1\right|=\left|x+1\right|$.
			\item $\left|x^2-1\right|+\left|x+1\right|=0$.
		\end{multicols}
	\end{enumerate}	
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item $\sqrt{1-12x+36x^2}=5 \Leftrightarrow \left| 1-6x \right|=5 \Leftrightarrow \hoac{1-6x&=5\\1-6x&=-5}\Leftrightarrow \hoac{x&=-\dfrac{2}{3}\\x&=1}$.
			\item $\begin{aligned}[t]
			 &\sqrt{x^2-x-6}=\sqrt{x-3}			
			\Leftrightarrow \heva{&x-3\geq 0\\ &x^2-x-6=x-3}
			\Leftrightarrow \heva{&x \geq 3\\ &x^2-2x-3=0} \\
			\Leftrightarrow &\heva{&x \geq 3\\ &\hoac{&x=3\\&x=-1}} \Leftrightarrow x=3.\end{aligned}$
			\item $\left|3x+1\right|=\left|x+1\right| \Leftrightarrow \hoac{&3x+1=x+1\\&3x+1=-(x+1)}\Leftrightarrow \hoac{&x=0\\&x=-\dfrac{1}{2}}$.
			\item $\left|x^2-1\right|+\left|x+1\right|=0\Leftrightarrow \heva{&x^2-1=0\\&x+1=0}\Leftrightarrow x=-1$.
	\end{enumerate}}
\end{bt}