
\section{GIẢI BÀI TOÁN BẰNG CÁCH LẬP HỆ PHƯƠNG TRÌNH}
\subsection{Nền tảng kiến thức}
Các bước giải bài toán bằng cách lập hệ phương trình:
\begin{itemize}
	\item \textit{Bước 1.} Lập hệ phương trình:
	\begin{itemize}
		\item Chọn các ẩn số và đặt điều kiện thích hợp cho các ẩn số.
		\item Biểu diễn các đại lượng chưa biết theo các ẩn và các đại lượng đã biết.
		\item Lập hệ phương trình biểu thị sự tương quan giữa các đại lượng.
	\end{itemize}
	\item \textit{Bước 2.} Giải hệ phương trình vừa thu được.
	\item \textit{Bước 3.} Kết luận
	\begin{itemize}
		\item Kiểm tra xem trong các nghiệm của hệ phương trình, nghiệm nào thỏa mãn điều kiện của ẩn.
		\item Kết luận bài toán.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Áp dụng giải toán}

\begin{dang}{Toán số học, phần trăm}
Ta sử dụng một số kiến thức liên quan sau đây:
\begin{enumerate}[1.]
	\item Biểu diễn số có hai chữ số:  $\overline {ab}  = 10a + b$  trong đó  $a$  là chữ số hàng chục và  $0 < a \le 9$ ,  $a \in \mathbb{N}$ ,  $b$  là chữ số hàng đơn vị và  $0 \le b \le 9,b \in \mathbb{N}$.
	\item Biểu diễn số có ba chữ số:  $\overline {abc}  = 100a + 10b + c$  trong đó  $a$  là chữ số hàng trăm và  $0 < a \le 9$ ,  $a \in \mathbb{N}$ ,  $b$  là chữ số hàng chục và  $0 \le b \le 9,b \in \mathbb{N}$ ,  $c$  là chữ số hàng đơn vị và  $0 \le c \le 9,c \in \mathbb{N}$.
\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
%[Đề thi Toán 9 Học kỳ 2 năm học 2017-2018, Sở GD\&ĐT Đà Nẵng]%[9D3B5]
	Tìm hai số tự nhiên, biết rằng hiệu của số lớn với số nhỏ bằng $1814$ và nếu lấy số lớn chia số nhỏ thì được thương là $9$ và số dư là $182$.
	\loigiai{
		Gọi $x, y$ là hai số tự nhiên cần tìm, trong đó $y$ là số lớn, $x$ là số bé. Theo đề bài ta có hệ phương trình
		\begin{eqnarray*}
			{\begin{cases}
					y-x=1814\\y=9x+182
			\end{cases}}
			&\Leftrightarrow&
			{\begin{cases}
					y=x+1814\\x+1814=9x+182
			\end{cases}}\\
			&\Leftrightarrow&
			{\begin{cases}
					8x=1632\\y=x+1814
			\end{cases}}\\
			&\Leftrightarrow&
			{\begin{cases}
					x=204\\y=2018.
			\end{cases}}
		\end{eqnarray*}
		Vậy hai số cần tìm là $204$ và $2018$.
	}

\end{vd}


\begin{vd}
Một người mua hai loại hàng và phải trả tổng cộng $ 2{,}17 $ triệu đồng, kể cả thuế giá trị gia tăng (VAT) với mức $ 10\% $ đối với loại hàng thứ nhất và $ 8\% $ đối với loại hàng thứ hai. Nếu thuế VAT là $ 9\% $ đối với cả hai loại hàng thì người đó phải trả tổng cộng $ 2{,}18 $ triệu đồng. Hỏi nếu không kể thuế VAT thì người đó phải trả bao nhiêu cho mỗi loại hàng?
	\loigiai
	{
	Giả sử không kể thuế VAT, người đó phải trả $ x $ triệu đồng cho loại hàng thứ nhất, $ y $ triệu đồng cho loại hàng thứ hai. ( $ x > 0; y > 0 $).\\
	Khi đó số tiền phải trả cho loại hàng thứ nhất (kể cả thuế VAT $ 10\% $) là $ \dfrac{110}{100}x $ (triệu đồng), cho loại hàng thứ hai với thuế VAT $ 8\% $ là $ \dfrac{108}{100}y $ (triệu đồng).\\
	Ta có phương trình $ \dfrac{110}{100}x+\dfrac{108}{100}y=2{,}17 $ hay $ 1{,}1x+1{,}08y=2{,}17 $.\\
	Khi thuế VAT là $ 9\% $ cho cả hai loại hàng thì số tiền phải trả là 
	\[ \dfrac{109}{100}(x+y)=2{,}18  \;\text{hay}\;  1{,}09x+1{,}09y=2{,}18. \]
	Ta có hệ phương trình $ \heva{&1{,}1x+1{,}08y=2{,}17\\&1{,}09x+1{,}09y=2{,}18.}$\\
	Giải hệ ta được $ x=0{,}5$; $y=1{,}5 $ (thỏa mãn điều kiện).\\
	Vậy loại thứ nhất $ 0{,}5 $ triệu đồng, loại thứ hai $ 1{,}5 $ triệu đồng.
	}
\end{vd}




\begin{dang}{Toán năng suất công việc}
Năng suất được tính bằng tỉ số giữa khối lượng công việc và thời gian hoàn thành.
\end{dang}

\begin{vd}
Trên một cánh đồng cấy $ 60 $ ha lúa giống mới và $ 40 $ ha lúa giống cũ. Thu hoạch được tất cả $ 460 $ tấn thóc. Hỏi năng suất mỗi loại lúa trên $ 1 $ ha là bao nhiêu biết rằng $ 3 $ ha trồng lúa mới thu hoạch được ít hơn $ 4 $ ha trồng lúa cũ là $ 1 $ tấn.
\loigiai{
Gọi năng suất trên $ 1 $ ha của lúa giống mới là $ x $ (tấn), của lúa giống cũ là $ y $ (tấn); $ x>0 $, $ y>0 $.\\
Theo đề bài, ta có hệ phương trình
\[\heva{&60x+40y=460\\&4y-3x=1} \Leftrightarrow \heva{&60x+40y=460\\&40y-30x=10} \Leftrightarrow \heva{&90x=450\\&4y-3x=1} \Leftrightarrow \heva{&x=5\\&y=4.} \]
Vậy
\begin{itemize}
	\item Năng suất $ 1 $ ha lúa giống mới là $ 5 $ tấn.
	\item Năng suất $ 1 $ ha lúa giống cũ là $ 4 $ tấn.
\end{itemize}
}
\end{vd}

\begin{vd}
Trong tháng đầu hai tổ sản xuất được $ 800 $ chi tiết máy. Sang tháng thứ $ 2 $ tổ $ 1 $ làm vượt mức $ 15\% $, tổ 2 vượt mức $ 20\% $ do đó cuối tháng hai cả hai tổ sản xuất được $ 945 $ chi tiết máy. Hỏi trong tháng đầu mỗi tổ sản xuất được bao nhiêu chi tiết máy.
\loigiai{
Gọi $ x, y $ lần lượt là số chi tiết máy mà tổ 1 và tổ 2 sản xuất được trong tháng thứ nhất ($ x, y \in \mathbb{N} $).\\
Theo đề bài, ta có hệ phương trình
\[\heva{&x+y=800\\&1,15x+1,2y=945} \Leftrightarrow \heva{&x=300\\&y=500.} \]
Vậy trong tháng đầu
\begin{itemize}
	\item tổ 1 sản xuất được $ 300 $ chi tiết máy.
	\item tổ 2 sản xuất được $ 500 $ chi tiết máy.
\end{itemize}
}
\end{vd}




\begin{dang}{Toán chuyển động}
Một số lưu ý khi giải bài toán về chuyển động:
\begin{enumerate}[1.]
	\item Có ba đại lương tham gia là quãng đường  $s$, vận tốc  $v$  và thời gian  $t.$
	\item Ta có công thức liên hệ giữa ba đại lượng  $s,v$  và  $t$  là $s = v \cdot t$. 
\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Kiên Giang, 2017]%[9D4K6]%[9D3K5]
Mỗi ngày ba của bạn An chở bạn ấy từ nhà đến trường mất $30$ phút. Vì hôm nay là ngày thi tuyển sinh nên ba bạn ấy muốn con mình đến trường sớm hơn, do đó ông ấy đã tăng vận tốc xe lên $15$ (km/h) và đến sớm hơn thường ngày là $10$ phút. Hỏi quãng đường từ nhà của bạn An đến trường là bao nhiêu km?
\loigiai
{
	Gọi vận tốc xe thường ngày là $x$ (km/h), $x>0$; Quãng đường từ nhà của bạn An đến trường là $y$ (km) ($y>0$). Theo đề ta có phương trình $\dfrac{y}{x}=\dfrac{1}{2}$.\\
	Do ba bạn An tăng vận tốc lên $15$ (km/h) và đến sớm hơn $10$ phút nên $\dfrac{y}{x+15}=\dfrac{1}{3}$.\\
	Từ đó ta có hệ phương trình $\heva{&\dfrac{y}{x}=\dfrac{1}{2}\\&\dfrac{y}{x+15}=\dfrac{1}{3}} \Leftrightarrow \heva{&x=30\\&y=15.}$\\
	Vậy quãng đường từ nhà của bạn An đến trường là $15$ km.
}
\end{vd}

\begin{vd}
Một ô tô đi quãng đường $ AB $ với vận tốc  $50$ km/h rồi đi tiếp quãng đường $ BC $ với vận tốc  $45$ km/h.  Biết quãng đường tổng cộng dài  $165$ km  và thời gian ô tô đi trên quãng đường $ AB $ ít hơn thời gian đi trên quãng đường $ BC $ là $ 30 $ phút. Tính thời gian ô tô đi trên mỗi đoạn đường.
\loigiai{
Gọi thời gian ô tô đi trên mỗi đoạn đường lần lượt là $ x, y $ ($ x,y>0 $, đơn vị: giờ).\\
Đổi $ 30 $ phút $ =0{,}5 $ h.\\
Theo đề bài, ta có hệ phương trình
\[\heva{&50x+45y=165\\&y-x=0{,}5} \Leftrightarrow \heva{&x=1{,}5\\&y=2.}  \]
Vậy thời gian ô tô đi hết quãng đường $ AB $ là $ 1{,}5 $ giờ. Thời gian ô tô đi hết quãng đường $ BC $ là $ 2 $ giờ.
}
\end{vd}

\begin{vd}
Một ôtô dự định đi từ  $A$  đến  $B$  trong một thời gian nhất định. Nếu xe chạy mỗi giờ  nhanh hơn  $10$ km thì đến nơi sớm hơn dự định $ 3 $ giờ, còn nếu xe chạy chậm lại mỗi giờ  $10$ km  thì đến nơi chậm mất  $ 5 $ giờ. Tính vận tốc của xe lúc ban đầu, thời gian dự định và chiều dài quãng đường  $AB$.	
	\loigiai
	{
Gọi $ x $ (km/h) là vận tốc ô tô lúc đầu $ (x>10) $, và $ y $ (h) là thời gian ô tô dự định đi từ $ A $ đến $ B $ $ (y>0) $.\\
Theo bài ra ta có hệ phương trình 
\[\heva{&(x+10)(y-3)=xy\\&(x-10)(y+5)=xy} \Leftrightarrow \heva{&-3x+10y=30\\&5x-10y=50} \Leftrightarrow \heva{&x=40\\&y=15.} \]
Vậy vận tốc xe lúc đầu là $ 40 $ km/h. Quãng đường $ AB $ dài $40 \cdot 15= 600 $ km.
	}
\end{vd}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\begin{dang}{Toán có các yếu tố hình học}
	Kiến thức cần nhớ:\\
	- Diện tích hình chữ nhật $S = x\cdot y$ ($x$ là chiều rộng; $y$ là chiều dài).\\
	- Diện tích tam giác $S=\dfrac{1}{2}a\cdot h$ ($h$ là chiều cao, $a$ là cạnh đáy tương ứng).\\
	- Độ dài cạnh huyền: $c^2 = a^2+ b^2$($c$ là cạnh huyền; $a$, $b$ là các cạnh góc vuông).\\
	- Số đường chéo của một đa giác $\dfrac{n(n-3)}{2}$ ($n$ là số đỉnh).
\end{dang}

\begin{vd}%[Đề thi tuyển sinh vào 10 năm học 2018-2019,Ninh Bình]%[Hoàng Mạnh Linh]%[9D3B5]
	Một hình chữ nhật có chu vi bằng $28$ cm. Tính chiều dài và chiều rộng của chữ nhật, biết rằng nếu tăng chiều dài thêm $1$ cm và tăng chiều rộng thêm $2$ cm thì diện tích hình chữ nhật đó tăng thêm $25$ cm$^2$. 
	\loigiai{
		Gọi chiều dài và chiều rộng của hình chữ nhật lần lượt là $x, y$ (cm). Điều kiện $0 < y < x < 14$.\\
		Theo đề bài, chu vi của hình chữ nhật là $28$ cm nên ta có phương trình
		\begin{align}\label{02}
		2(x + y) = 28.
		\end{align}
		Mặt khác, nếu tăng chiều dài thêm $1$ cm và tăng chiều rộng thêm $2$ cm thì diện tích hình chữ nhật đó tăng thêm $25$ cm$^2$, nên ta có phương trình
		\begin{align}\label{03}
		(x + 1)(y + 2) = xy +25.
		\end{align}
		Từ \eqref{02} và \eqref{03} ta có hệ phương trình
		$$
		\heva{&
			2(x + y) = 28\\ &(x + 1)(y + 2) = xy + 25.
		}
		\Leftrightarrow
		\heva{&
			x + y = 14\\ &2x + y = 23.
		} 
		\Leftrightarrow
		\heva{&
			x = 9\\ &y = 5. \hspace{0.1cm}
		}
		$$
		Vậy chiều dài của hình chữ nhật là $9$ cm, chiều rộng của hình chữ nhật là $5$ cm.
	}
\end{vd}

\begin{vd}%[Đề thi vào lớp 10, Tỉnh Quảng Trị, 2018]%[9D3B5]
	Một sân trường hình chữ nhật có chu vi $340$ m . Biết $3$ lần chiều dài hơn $4$ lần chiều rộng là $20$ m. Tính chiều dài và chiều rộng của sân trường.
	\loigiai{
		Gọi chiều rộng của sân trường đã cho là $x\, (\mathrm{m})$, $(0<x<340)$.\\
		Gọi chiều dài của sân trường đã cho là $y\, (\mathrm{m})$, $(y>x)$.\\
		Khi đó chu vi của sân trường là $2\left(x+ y\right)=340$.\hfill (1)\\
		Ta có $3$ lần chiều dài hơn $4$ lần chiều rộng là $20$ (m) nên
		$3y-4x=20$.\hfill (2)\\
		Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình $$\heva{&x+y=\dfrac{340}{2}\\&3y-4x=20}\Leftrightarrow \heva{&x=70\\&y=100.}$$
		Vậy chiều dài của sân trường là $100$ m và chiều rộng là $70$ m.
		
	}
\end{vd}




\begin{dang}{Toán việc làm chung làm riêng}
	Những kiến thức cần nhớ:\\
	- Có ba đại lượng tham gia là: Toàn bộ công việc , phần công việc làm được trong một đơn vị thời gian (năng suất) và thời gian.\\
	- Nếu một đội làm xong công việc trong $x$ giờ thì một ngày đội đó làm được $\dfrac{1}{x}$ công việc.\\
	- Xem toàn bộ công việc là $1$.\\
\end{dang}

\begin{vd}
	Hai đội xe chở cát để san lấp một khu đất. Nếu hai đội cùng làm thì trong $18$ ngày xong công việc. Nếu đội thứ nhất làm trong $6$ ngày, sau đó đội thứ hai làm tiếp $8$ ngày nữa thì được  $40\%$ công việc. Hỏi mỗi đội làm một mình thì bao lâu xong công việc ?
	\loigiai{
		Gọi thời gian để đội một làm một mình xong công việc là $x$ (ngày).\\
		Gọi thời gian để đội hai làm một mình xong công việc là $y$ (ngày).\\
		Một ngày đội một làm được $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
		Một ngày đội hai làm được $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
		Ta có hệ phương trình:\\
		$$\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{18}\\&\dfrac{6}{x}+\dfrac{8}{y}=\dfrac{2}{5}}\Leftrightarrow \heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{45}\\&\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{30}}\Leftrightarrow\heva{&x=45\\&y=30.}$$
		Vậy đội một làm $45$ ngày và đội hai làm $30$ ngày.
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Hai vòi nước cùng chảy vào một bể thì sau $4$ giờ $48$ phút bể đầy. Nếu vòi I chảy trong $4$ giờ, vòi II chảy trong $3$ giờ thì cả hai vòi chảy được $\dfrac{3}{4}$ bể. Tính thời gian mỗi vòi chảy một mình đầy bể.
	\loigiai{
		Ta có $4$ giờ $48$ phút bằng $\dfrac{24}{5}$ giờ.\\
		Gọi thời gian vòi một chảy đầy bể là $x$ giờ ($x>0$).\\
		Gọi thời gian vòi hai chảy đầy bể là $y$ giờ ($y>0$).\\
		Một giờ vòi một chảy được $\dfrac{1}{x}$ bể.\\
		Một giờ vòi hai chảy được $\dfrac{1}{y}$ bể.\\
		Ta có hệ phương trình:\\
		$$\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y} =\dfrac{5}{24}\\& \dfrac{3}{x}+\dfrac{4}{y}=\dfrac{3}{4}}\Leftrightarrow \heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{12}\\&\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{8}}\Leftrightarrow \heva{&x=12\\&y=8.}$$
		Vậy thời gian vòi một chảy đầy bể là $12$ giờ và vòi hai chảy đầy bể là $8$ giờ.
	}
\end{vd}

\begin{dang}{Dạng toán khác}
	Những kiến thức cần nhớ:\\
	- Thể tích dung dịch $V=\dfrac{m}{D}$ (V là thể tích dung dịch, m là khối lượng, D là khối lượng riêng).
\end{dang}

\begin{vd}
	Một dung dịch chứa $30\%$ axit nitơric (tính theo thể tích) và một dung dịch khác chứa $55\%$  axit nitơric. Cần phải trộn thêm bao nhiêu lít dung dịch loại 1 và loại $2$ để được $100$ lít dung dịch $50\%$ axit nitơric?
	\loigiai{ Gọi $x,y$ theo thứ tự là số lít dung dịch loại $1$ và $2$ ($x,y>0$).\\
		Lượng axit nitơric chứa trong dung dịch  loại $1$ là $\dfrac{30}{100}x$ và loại $2$ là $\dfrac{55}{100}y$.\\
		Ta có hệ phương trình: $$\heva{
			& x+y=100 \\ 
			& \dfrac{30}{100}x+\dfrac{55}{100}y=50.\\ 
		}$$
		Giải hệ này ta được: $x=20$ và $y=80$.\\
		Vậy lượng dung dịch loại $1$ là $20$ lít và loại $2$ là $80$ lít.}
\end{vd}

\begin{vd}
	Hai giá sách có $450$ cuốn. Nếu chuyển $50$ cuốn từ giá thứ nhất sang giá thứ hai thì số sách trên giá thứ hai bằng $\dfrac{4}{5}$ số sách giá thứ nhất. Tính số sách trên mỗi giá.
	\loigiai{Gọi số sách ở giá thứ nhất là $x$ và số sách giá thứ hai là $y$, $x,y$ nguyên dương.\\
		Hai giá sách có $450$ cuốn nên ta có phương trình $x+y=450$.\\
		Khi chuyển $50$ cuốn từ giá thứ nhất sang giá thứ hai thì số sách ở giá thứ hai bằng $\dfrac{4}{5}$ số sách giá thứ nhất nên ta có: $y+50=\dfrac{4}{5}(x-50)$.\\
		Ta có hệ phương trình $$\heva{&x+y=450\\&y+50=\dfrac{4}{5}(x-50).}$$
		Giải hệ phương trình ta được $x=300$ và $y=150$.\\
		Vậy số sách ở giá thứ nhất là $300$ cuốn, ở giá thứ hai là $150$ cuốn.
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Hai anh An và Bình góp vốn cùng kinh doanh. Anh An góp 13 triệu đồng, anh Bình góp $15$ triệu đồng. Sau một thời gian kinh doanh lãi được $7$ triệu đồng. Lãi được chia đều theo tỉ lệ góp vốn. Tính số lãi mỗi anh được hưởng.
	\loigiai{Gọi số lãi anh Quang và anh Hùng được hưởng lần lượt là $x$, $y$ (tính bằng triệu đồng) $x,y>0$.\\
		Vì số lãi củ cả hai anh là $7$ triệu đồng nên ta có phương trình $x+y=7$.\\
		Vì lãi tỉ lệ với vốn đã góp nên $\dfrac{x}{15}=\dfrac{y}{13}$.\\
		Ta có hệ phương trình $$\heva{&x+y=7\\&\dfrac{x}{15}=\dfrac{y}{13}.\\}$$
		Giải hệ phương trình ta được $x=3{,}75$ và $3{,}25$.\\
		Vậy anh Quang được lãi $3750000$ đồng và anh Hùng được lãi $3250000$ đồng.
	}
\end{vd}

\subsection{Luyện tập}

\begin{bt}
	Cho một số có hai chữ số. Nếu đổi chỗ hai chữ số của nó thì được một số lớn hơn số đã cho là  $63$. Tổng của số đã cho và số mới tạo thành bằng  $99$. Tìm số đã cho.	
	\loigiai
	{
		Gọi số cần tìm là  $\overline {ab}$ $a,b \in \mathbb{N}, 0<a\le 9, 0 \le b\le 9.$\\
		Theo đề, ta có hệ phương trình
		\[\heva{&\overline {ba} -\overline {ab}=63\\&\overline {ab}+\overline{ba}=99} \Leftrightarrow \heva{&\overline {ab}  = 18\\&\overline {ba}  = 81.} \]
		Vậy số cần tìm là $ 18 $.
	}
\end{bt}


\begin{bt}
	Tìm $ 2 $ số biết tổng của chúng bằng $ 1006 $ nếu lấy số lớn chia cho số bé được thương là $ 2 $ và số dư $ 124 $.	
	\loigiai
	{
		Gọi số lớn là $ x $ gọi số bé là $ y $  $ (x, y \in \mathbb{N}) $.\\
		Theo đề, ta có hệ phương trình $ \heva{&x+y=1006\\&x=2y+124.} $\\
		Giải ra ta được số lớn là $ 712 $ số bé là $ 294 $.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Người ta trộn hai loại quặng sắt với nhau, một loại chứa $ 72\% $ sắt, loại thứ hai chứa $ 58\% $ sắt được một loại quặng chứa $ 62\% $ sắt. Nếu tăng khối lượng của mỗi loại quặng thêm $ 15 $ tấn thì được một loại quặng chứa $ 62{,}25\% $ sắt. Tìm khối lượng quặng của mỗi loại đã trộn.	
	
	\loigiai
	{
		Gọi khối lượng quặng loại thứ nhất là $ x $ tấn, loại thứ hai là $ y $ tấn ($ x>0, y>0 $).\\
		Ta có hệ phương trình $ \heva{&\dfrac{72}{100}x+\dfrac{58}{100}y=\dfrac{62}{100}(x+y)\\&\dfrac{72}{100}(x+15)+\dfrac{58}{100}(y+15)=\dfrac{63{,}25}{100}(x+y+30)} $\\
		hay $ \heva{&5x-2y=0\\&5(x+15)=3(y+15)} \Leftrightarrow \heva{&5x-2y=0\\&5x-3y=-30} \Leftrightarrow \heva{&x=12\\&y=30.} $\\
		Vậy khối lượng loại thứ nhất là $ 12 $ tấn, loại thứ hai là $ 30 $ tấn.
	}
\end{bt}



\begin{bt}
	Tháng đầu hai tổ sản xuất làm được $720$ dụng cụ. Sang tháng thứ hai tổ $1$ làm vượt mức $12\%$, tổ hai vượt mức $15\%$ nên cả hai tổ làm được $819$ dụng cụ. Hỏi tháng đầu mỗi tổ làm được bao nhiêu dụng cụ?
	\loigiai{
		Gọi $ x, y $ lần lượt là số dụng cụ mà tổ 1 và tổ 2 sản xuất được trong tháng 1 ($ x, y \in \mathbb{N} $).\\
		Theo đề bài, ta có hệ phương trình
		\[\heva{&x+y=720\\&1,12x+1,15y=819} \Leftrightarrow \heva{&x=300\\&y=420.} \]
		Vậy trong tháng đầu
		\begin{itemize}
			\item tổ 1 sản xuất được $ 300 $ chi tiết máy.
			\item tổ 2 sản xuất được $ 420 $ chi tiết máy.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Hai tổ sản xuất cùng may một loại áo. Nếu tổ thứ $ 1 $ may trong $ 3 $ ngày, tổ thứ $ 2 $ may trong $ 5 $ ngày thì cả hai tổ may được $ 1310 $ chiếc áo. Biết rằng trong một ngày tổ $ 1 $ may được nhiều hơn tổ thứ $ 2 $ là $ 10 $ chiếc áo. Hỏi mỗi tổ trong $ 1 $ ngày may được bao nhiêu chiếc áo?	
	\loigiai
	{
		Gọi lần lượt số áo tổ $ 1 $, tổ $ 2 $ may trong $ 1 $ ngày là $ x,y $ $ (x, y \in \mathbb{N^*}) $.\\
		Trong $ 3 $ ngày tổ $ 1 $ may được là $ 3x $ (chiếc áo).\\
		Trong $ 5 $ ngày tổ $ 2 $ may được là $ 5y $ (chiếc áo).\\
		Theo đề bài, ta có hệ phương trình
		\[ \heva{&3x+5y=1310\\&x-y=10} \Leftrightarrow \heva{&x=170\\&y=160.}  \]
		Vậy
		\begin{itemize}
			\item Trong một ngày tổ $ 1 $ may được $ 170 $ chiếc áo.
			\item Trong một ngày tổ $ 2 $ may được $ 160 $ chiếc áo.
		\end{itemize}	
	}
\end{bt}




\begin{bt}
	Một ô tô đi từ $ A $ đến $ B $ với một vận tốc xác định và trong một thời gian đã định. Nếu vận tốc của ô tô giảm $ 10 $ km/h thì thời gian tăng $ 45 $ phút. Nếu vận tốc của ô tô tăng $ 10 $ km/h thì thời gian giảm $ 30 $ phút. Tính vận tốc và thời gian dự định đi của ôtô?	
	\loigiai
	{
		Gọi vận tốc dự định của ô tô là $ x $ (km/h).\\
		Gọi thời gian dự định của ô tô là $ y $ (km/h).\\
		Điều kiện: $ x>10$; $y>0 $,\\
		Quãng đường $ AB $ là $ xy $.\\                                                                        
		Nếu ô tô giảm vận tốc $ 10 $ km/h thì thời gian tăng $ 45 $ phút ($ =\dfrac{3}{4} $ h).\\
		Vậy ta có phương trình: $ (x + 10)(y - \dfrac{3}{4})=xy \Leftrightarrow 3x-4y=30$. \hfill (1)\\      
		Nếu ô tô tăng vận tốc $ 10 $ km/h thì thời gian giảm $ 30 $ phút ($ =\dfrac{1}{2} $ h).\\
		Vậy ta có phương trình   $ (x + 10)(y -\dfrac{1}{2} )=xy \Leftrightarrow -x + 20 y = 10 $. \hfill (2)\\    
		Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình
		\[\heva{&3x-4y=30\\&-x+20y=10} \Leftrightarrow \heva{&x=50\\&y=3.} \]                       
		Vậy
		\begin{itemize}
			\item Vận tốc dự định của ô tô là $ 50 $ km/h.
			\item Thời gian dự định của ôtô là $ 3 $ giờ.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Hai ca nô cùng khởi hành từ $ A $ đến $ B $ cách nhau $ 85 $ km và đi ngược chiều nhau. Sau $ 1 $ giờ $ 40 $ phút thì gặp nhau. Tính vận tốc thật của mỗi ca nô, biết rằng vận tốc ca nô đi xuôi dòng lớn hơn vận tốc ca nô đi ngược dòng là $ 9 $ km/h và vận tốc dòng nước là $ 3 $ km/h.
	\loigiai
	{
		Gọi vận tốc thật của ca nô đi xuôi dòng là $ x $ (km/h), vận tốc ca nô đi ngược dòng là $ y $ (km/h) ($ x,y>3 $).\\
		Đổi $ 1 $ giờ $ 40 $ phút $ =\dfrac{5}{3} $ h.\\
		Theo bài ra ta có hệ phương trình
		\[\heva{&x+3-(y-3)=9\\&\dfrac{5}{3}(x+3)+\dfrac{5}{3}(y-3)=85} \Leftrightarrow \heva{&x=27\\&y=24.} \]
		Vậy vận tốc thật của ca nô đi xuôi dòng là $ 27 $ (km/h), vận tốc ca nô đi ngược dòng là $ 24 $ (km/h).
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Một ô tô dự định đi từ $ A $ đến $ B $ trong một thời gian nhất định. Nếu xe chạy với vận tốc $ 35 $ km/h thì sẽ đến chậm $ 2 $ giờ so với dự định. Nếu xe chạy với vận tốc $ 50 $ km/h thì sẽ đến $ B $ sớm hơn $ 1 $ giờ so với dự định. Tính quãng đường $ AB $ và thời gian dự định đi từ $ A $ đến $ B $.	
	\loigiai
	{
		Gọi quãng đường $ AB $ là $ x $ (km), thời gian ô tô dự định đi từ $ A $ đến $ B $ là $ y $ (giờ) $ (x > 0; y > 1) $.\\
		Ta có hệ phương trình
		\[\heva{&\dfrac{x}{35}-2=y\\&y-\dfrac{x}{50}=1} \Leftrightarrow \heva{&x=350\\&y=8.} \] 
		Vậy quãng đường $ AB $ là $ 350 $ (km), thời gian ô tô dự định đi từ $ A $ đến $ B $ là $ 8 $ (giờ).
	}
\end{bt}



\begin{bt}%[Đề thi Toán 9 Học kỳ 2 năm học 2016-2017, quận Tân Bình, Tp-HCM]%[9D3K5]
	Nhân dịp Lễ giỗ tổ Hùng Vương, một siêu thị điện máy đã giảm giá nhiều mặt hàng để kích cầu mua sắm. Giá niêm yết một tủ lạnh và một máy giặt có tổng số tiền là $ 25{,}4 $ triệu đồng, nhưng trong đợt này giá một tủ lạnh giảm $ 40\% $ giá bán và giá một máy giặt giảm $ 25\% $ giá bán nên Cô Lan đã mua một tủ lạnh và một máy giặt trên với tổng số tiền là $ 16{,}77 $ triệu đồng. Hỏi giá mỗi món đồ trên khi chưa giảm giá là bao nhiêu tiền?
	\loigiai{
		Gọi $x$, $y$ (triệu đồng) lần lượt là giá bán niêm yết của một tủ lạnh và một máy giặt ($x,y>0$).\\
		Giá bán của một tủ lạnh sau khi giảm $40\%$ là $x \cdot 0{,}6$ (triệu đồng).\\
		Giá bán của một tủ lạnh sau khi giảm $25\%$ là $y \cdot 0{,}75$ (triệu đồng).\\	
		Ta có hệ phương trình sau $\left\{ \begin{aligned}
		& x  +  y  = 25{,}4 \\ &0{,}6 x  +  0{,}75 y  =  16{,}77
		\end{aligned} \right.
		\Leftrightarrow \left\{ \begin{aligned} x &= 15{,}2 \\ y &= 10{,}2.
		\end{aligned}\right.$\\
		Vậy giá bán của một tủ lạnh và một máy giặt khi chưa giảm giá lần lượt là $15{,}2$ triệu đồng và $10{,}2$ triệu đồng.	
	}
\end{bt}



\begin{bt}%[Đề thi Toán 9 Học kỳ 2 năm học 2017-2018, Tân Phú, HCM]%[9D3K5]
	Nhằm động viên, khen thưởng các em đạt danh hiệu ``học sinh giỏi cấp thành phố'' năm học 2017-2018, trường THCS ABC tổ chức chuyến tham quan ngoại khóa tại một điểm du lịch với mức giá ban đầu là $375.000$ đồng/người. Biết công ty du lịch giảm $10\%$ chi phí cho mỗi giáo viên và giảm $30\%$ chi phí cho mỗi học sinh. Số học sinh tham gia gấp $4$ lần số giáo viên và tổng chi phí tham quan (sau khi giảm giá) là $12.487.500$ đồng. Tính số giáo viên và số học sinh đã tham gia chuyến đi.
	\loigiai{
		Gọi $x$ (người) là số giáo viên tham gia chuyến đi.\\
		Gọi $y$ (người) là số học sinh tham gia chuyến đi $(x,y \in \mathbb{N}^*)$.\\
		Theo đề bài, ta có hệ phương trình
		$$\begin{cases}
		4x=y\\
		375000x\left(1-\dfrac{10}{100}\right)+375000y\left(1-\dfrac{30}{100}\right)=12487500
		\end{cases}
		\Leftrightarrow 
		\begin{cases}
		x=9\\
		y=36.
		\end{cases}$$
		Số giáo viên tham gia chuyến đi là $9$ người.\\
		Số học sinh tham gia chuyến đi là $36$ người.}
\end{bt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{bt}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hà Nội, 2018]%[9D3K5]
	Một mảnh đất hình chữ nhật có chu vi bằng $28$ mét và độ dài đường chéo bằng $10$ mét. Tính chiều dài và chiều rộng của hình chữ nhật theo đơn vị mét.
	\loigiai{
		Gọi chiều dài và chiều rộng của mảnh đất lần lượt là $x,y$ ($x \geqslant y >0$). Chu vi của mảnh đất là $28$ mét nên $x+y=14 \Leftrightarrow y=14-x$. Độ dài đường chéo của mảnh đất là $10$ mét nên 
		\begin{align*}
		x^2+y^2=100 &\Leftrightarrow x^2+ (14-x)^2=100  \\ & \Leftrightarrow x=8 \textrm{ hoặc } x=6.
		\end{align*}
		Với $x=8$, $y=6$ (thỏa mãn). \\
		Với $x=6$, $y=8$ (loại). \\
		Vậy chiều dài của mảnh đất $8$ mét, chiều rộng là $6$ mét.
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 tỉnh Vĩnh Phúc năm 2019]%[Trần Đức Thịnh]%[9D3K5]
	Cho một mảnh vườn hình chữ nhật. Biết rằng nếu giảm chiều rộng đi $3$ m và tăng chiều dài thêm $8$ m thì diền tích mảnh vườn đó giảm $54$ m$^2$ so với diện tích ban đầu, nếu tăng chiều rộng thêm $2$ m và giảm chiều dài đi $4$ m thì diện tích mảnh vườn đó tăng $32$ m$^2$ so với diện tích ban đầu. Tính chiều rộng và chiều dài ban đầu của mảnh vườn đó.
	\loigiai{
		Gọi chiều rộng và chiều dài ban đầu của mảnh vườn hình chữ nhật lần lượt là $x,y$ (điều kiện $y>x>3$, $y>4$).\\
		Diện tích ban đầu của mảnh vườn là $xy$ (m$^2$).\\
		Sau khi giảm chiều rộng $3$ m, tăng chiều dài $8$ m thì diền tích mảnh vườn đó giảm $54$ m$^2$ so với diện tích ban đầu nên ta có phương trình $xy-(x-3)(y+8)=54$. \hfill (1)\\
		Sau khi tăng chiều rộng thêm $2$ m và giảm chiều dài đi $4$ m thì diện tích mảnh vườn đó tăng $32$ m$^2$ so với diện tích ban đầu nên ta có phương trình $(x+2)(y-4)-xy=32$. \hfill (2)\\
		Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình:\\ 
		$$\left\{\begin{aligned}
		&xy-(x-3)(y+8)=54\\&(x+2)(y-4)-xy=32
		\end{aligned}\right.\Leftrightarrow
		\left\{\begin{aligned}
		&-8x+3y=30\\ &2x-y=-20
		\end{aligned}\right.\Leftrightarrow
		\left\{\begin{aligned}
		&x=15\\ &y=50.
		\end{aligned}\right.$$\\
		Vậy chiều rộng của mảnh vườn là $15$ m và chiều dài của mảnh vườn là $50$ m.	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tính ba cạnh của một tam giác vuông $ABC$ vuông tại $A$ biết chu vi tam giác là $12$ m và tổng bình phương của ba cạnh bằng $50$ m.
	\loigiai{
		Gọi độ dài cạnh $AB$ là $x$ (m),  cạnh $AC$ là $y$ (m) và cạnh ${BC}$ là $z$ (m).\\
		Theo đầu bài ta có hệ phương trình:  $$\heva{
			& x+y+z=50 \\ 
			& x^2+y^2+z^2=50. \\ 
		}$$
		Theo định lý Pitago trong tam giác vuông $ABC\colon x^2+y^2=z^2$.\\
		Giải ra ta được $AB = 4$, $AC =3$, $BC =5$.}
\end{bt}



\begin{bt}
	Hai người thợ cùng làm một công việc trong $16$ giờ thì xong. Nếu người thứ nhất làm $3$ giờ, người thứ hai làm $6$ giờ thì chỉ hoàn thành được $25\%$ công việc. Hỏi nếu làm riêng thì mỗi người hoàn thành công việc trong bao lâu?
	\loigiai{
		Ta có $25\%= \dfrac{1}{4}$.\\
		Gọi thời gian một mình người thứ nhất hoàn thành công việc là $x$ giờ,  ($x > 0$).\\
		Gọi thời gian một mình người thứ hai hoàn thành công việc là $y$ giờ,  ($y > 0$).\\
		Trong một giờ người thứ nhất làm được $\dfrac{1}{x}$ công việc.\\
		Trong một giờ người thứ hai làm được $\dfrac{1}{y}$ công việc.\\
		Hai người cùng làm thì xong trong $16$  giờ. Vậy trong $1$  giờ cả hai người cùng làm được $\dfrac{1}{16}$ công việc.\\
		Ta có phương trình: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{16}$. \hfill (1)\\
		Người thứ nhất làm trong $3$ giờ, người thứ hai làm trong $6$ giờ thì $25\%= \dfrac{1}{4}$ công việc. Ta có phương trình $\dfrac{3}{x}+\dfrac{6}{y}=\dfrac{1}{4}$. \hfill (2)\\
		Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình $$\heva{
			& \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{16} \\ 
			& \dfrac{3}{x}+\dfrac{6}{y}=\dfrac{1}{4} \\ 
		} \Leftrightarrow \heva{
			& \dfrac{3}{x}+\dfrac{3}{y}=\dfrac{3}{16} \\ 
			& \dfrac{3}{x}+\dfrac{6}{y}=\dfrac{1}{4} \\ 
		}\Leftrightarrow \heva{
			& \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{16} \\ 
			& \dfrac{3}{y}=\dfrac{1}{16} \\ 
		}
		\Leftrightarrow \heva{
			& x=24 \\ 
			& y=48. \\ 
		} $$
		Vậy nếu làm riêng thì người thứ nhất hoàn thành công việc trong $24$ giờ. Người thứ hai hoàn thành công việc trong $48$ giờ.}	
\end{bt}

\begin{bt}
	Hai người thợ cùng sơn cửa cho một ngôi nhà thì $2$ ngày xong việc. Nếu người thứ nhất làm trong $4$ ngày rồi nghỉ, người thứ hai làm tiếp trong $1$ ngày nữa thì xong việc. Hỏi mỗi người làm một mình thì bao lâu xong công việc?
	\loigiai{
		Gọi thời gian để một mình người thứ nhất hoàn thành công việc là $x$ ($x>2$; ngày).\\
		Gọi thời gian để một mình người thứ hai hoàn thành công việc là $y$ ($y>2$; ngày).\\
		Trong một ngày người thứ nhất làm được $\dfrac{1}{x}$ công việc.\\
		Trong một ngày người thứ hai làm được $\dfrac{1}{y}$ công việc.\\
		Cả hai người làm xong trong $2$ ngày nên trong một ngày cả hai người làm được $\dfrac{1}{2}$ công việc. \\
		Từ đó ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = \dfrac{1}{2}$. \hfill (1)\\
		Người thứ nhất làm trong 4 ngày rồi người thứ hai làm trong 1 ngày thì xong công việc ta có phương trình:
		$\dfrac{4}{x}+\dfrac{1}{y}=1$. \hfill (2) \\
		Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình $$\heva{
			& \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{2} \\ 
			& \dfrac{4}{x}+\dfrac{1}{y}=1 \\ 
		}\Leftrightarrow \heva{
			& \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{2} \\ 
			& \dfrac{3}{x}=\dfrac{1}{2} \\ 
		}\Leftrightarrow \heva{
			& x=6 \\ 
			& y=3. \\ 
		}$$
		Vậy người thứ nhất làm  một mình xong công việc  trong 6 ngày. Người thứ hai làm một mình xong công việc trong 3 ngày.}
\end{bt}



\begin{bt}
	Trên một cánh đồng cấy $60$ ha lúa giống mới và $40$ ha lúa giống cũ, thu hoạch được tất cả $460$ tấn thóc. Hỏi năng suất mỗi loại lúa trên một ha là bao nhiêu, biết rằng $3$ ha trồng lúa mới thu hoạch được ít hơn $4$ ha lúa giống cũ là $1$ tấn.
	\loigiai{Gọi năng suất lúa trên một ha giống mới là $x$ (tấn), của lúa giống cũ là $y$ (tấn), $(x > 0; y > 0)$.\\
		Cả hai loại thu được $460$ tấn lúa, ta có phương trình $60x + 40y = 460$.\\
		Vì $3$ ha giống lúa mới thu hoạch ít hơn $4$ ha giống lúa cũ $1$ tấn, ta có phương trình $4y-3x= 1$.\\
		Ta có hệ phương trình\\
		$\heva{
			&60x + 40y = 460\\  
			&4y - 3x = 1\\} 
		\Leftrightarrow \heva{  
			&6x + 4y = 46 \\ 
			&- 6x + 8y = 2\\}
		\Leftrightarrow  \heva{ 
			&12y = 48\\ 
			&4y - 3x = 1\\}
		\Leftrightarrow  \heva{
			&y = 4\\  
			&4.4 - 3x = 1\\}    
		\Leftrightarrow  \heva{
			& y = 4 \\ 
			&x = 5.}$\\ 
		Giá trị $x = 5; y = 4$ thỏa mãn điều kiện bài toán.\\
		Vậy năng suất 1 ha giống mới là 5 tấn. Năng suất 1 ha giống cũ là 4 tấn.}
\end{bt}


\subsection{Thử thách}

\begin{bt}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hải Phòng, 2017]%[9D4B4]%[9D4K6]%[9D3T5]
 Bài toán có nội dung thực tế:
		\par \it $``$Em có tưởng tượng được hai lá phổi (gọi tắt là phổi) của mình chứa khoảng bao nhiêu lít không khí hay không? Dung tích phổi của mỗi người phụ thuộc vào một số yếu tố, trong đó hai yếu tố quan trọng là chiều cao và độ tuổi.
		\par Sau đây là một công thức ước tính dung tích chuẩn phổi của mỗi người:
		\par Nam: $P=0,057h-0,022a-4,23$
		\par Nữ: $Q=0,041h-0,018a-2,69;$\\
		trong đó,
		\par $h$: chiều cao tính bằng xentimét,
		\par $a$: tuổi tính bằng năm,
		\par $P, Q$: dung tích chuẩn của phổi tính bằng lít$"$...
		\begin{flushright}
			\emph{({\it Toán 7}, tập hai, NXB Giáo dục Việt Nam, năm 2017, tr. 29).}
		\end{flushright}
		\rm Bạn Hùng (nam) $15$ tuổi, số đo chiều cao của bạn được biết qua bài toán sau:
		\par Chiều cao của bạn Hùng tính bằng xentimét. Đó là một số tự nhiên có $3$ chữ số, trong đó chữ số hàng trăm là $1$, chữ số hàng chục kém chữ số hàng đơn vị là $2$ và hai lần chữ số hàng chục hơn chữ số hàng đơn vị là $4$. Tính dung tích chuẩn phổi của bạn Hùng.
	\loigiai{
		 Gọi chiều cao của Hùng là số $\overline{abc}$ $(a, b, c \in \{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}, a \ne 0)$. Đơn vị là (cm).\\
		Vì chữ số hàng trăm là $1$ nên $a=1$.\\
		Chữ số hàng chục kém chữ số hàng đơn vị là $2$ nên: $c-b=2 \hspace{3pt} (1)$.\\
		 Vì hai lần chữ số hàng chục hơn chữ số hàng đơn vị là $4$ nên: $2b-c=4 \hspace{3pt} (2)$.\\
		 Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình: $$\heva{& c-b=2 \\& 2b-c=4} \Leftrightarrow \heva{& c=2+b \\& 2b-(2+b)=4} \Leftrightarrow \heva{& c=2+b \\& b=6} \Leftrightarrow \heva{& b=6 \\& c=8} \text{(nhận).}$$
		Nên chiều cao của Hùng là $168$ cm.\\
		Áp dụng công thức tính dung tích chuẩn của phổi, ta có dung tích chuẩn phổi của bạn Hùng là
			$$P=0,057.168-0,022.15-4,23=5,016 \text{ lít}.$$
}
\end{bt}


\begin{bt}
Giả sử có một cánh đồng cỏ dày như nhau, mọc cao đều như nhau trên toàn bộ cánh đồng trong suốt thời gian bò ăn cỏ trên cánh đồng ấy.\\
Biết rằng $ 9 $ con bò ăn hết cỏ trên cánh đồng trong $ 2 $ tuần, $ 6 $ con bò ăn hết cỏ trên cánh đồng trong $ 4 $ tuần. Hỏi bao nhiêu con bò ăn hết cỏ trên cánh đồng trong $ 6 $ tuần? (mỗi con bò ăn số cỏ như nhau).
	
	\loigiai
	{
	Gọi khối lượng cỏ có sẵn trên cánh đồng trước khi bò ăn cỏ là $ 1 $ (đơn vị khối lượng quy ước), khối lượng cỏ mọc thêm trên cánh đồng trong 1 tuần là $ y $ (với đơn vị khối lượng nói trên), $ y>0 $.\\
	Gọi số bò phải tìm là $ x $ con, $ x $ nguyên dương. Theo đề bài, ta có
	$ 9 $ con bò ăn trong $ 2 $ tuần hết $ 1+2y $ nên mỗi con bò trong $ 1 $ tuần ăn hết $ \dfrac{1+2y}{18} $.\\
	$ 6 $ con bò ăn trong $ 4 $ tuần hết $ 1+4y $ nên mỗi con bò trong $ 1 $ tuần ăn hết $ \dfrac{1+4y}{24} $.\\
	$ x $ con bò ăn trong $ 6 $ tuần hết $ 1+6y $ nên mỗi con bò trong $ 1 $ tuần ăn hết $ \dfrac{1+6y}{6x} $.\\
	Ta có hệ phương trình $ \heva{&\dfrac{1+2y}{18}=\dfrac{1+4y}{24}&(1)\\&\dfrac{1+4y}{24}=\dfrac{1+6y}{6x}&(2).} $\\
	Phương trình (1) cho ta $ y=\dfrac{1}{4} $. Thay vào (2)
được $ x=5 $.\\
Vậy $ 5 $ con bò ăn hết cỏ của cánh đồng trong $ 6 $ tuần.	}
\end{bt}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{bt}
	Một đàn ngựa giá $204$ triệu đồng có ba người mua ngựa nhưng mỗi người đều không đủ tiền. 
	Người thứ nhất nói với $2$  người kia là mỗi người cho tôi vay một nửa số tiền của mình thì tôi đủ tiền mua. Người thứ hai nói với $2$ người kia mỗi người cho tôi vay $\dfrac{1}{3}$ số tiền của mình thì tôi đủ tiền mua đàn ngựa. Người thứ ba nói chỉ các anh cho tôi vay $\dfrac{1}{4}$ số tiền của mình thì đàn ngựa sẽ là của tôi . Hỏi mỗi người có bao nhiêu tiền?
	\loigiai{
		Gọi số tiền của người thứ nhất có là $x$ triệu đồng, $x>0$.\\
		Gọi số tiền của người thứ hai có là $y$ triệu đồng, $y>0$.\\
		Gọi số tiền của người thứ ba có là $z$ triệu đồng, $z>0$.\\
		Theo bài ra ta có hệ phương trình:  $$\heva{
			& x+\dfrac{y+z}{2}=204 \\ 
			& y+\dfrac{x+z}{3}=204 \\ 
			& z+\dfrac{x+y}{4}=204.  
		}$$\\
		Giải hệ phương trình ta được:
		Người thứ nhất có $60$ triệu đồng.                                                   
		Người thứ hai có $132$ triệu đồng.               
		Người thứ ba có $156$ triệu đồng.}
\end{bt}


\begin{bt}%[Đề thi vào 10 chuyên, toán chung Thực hành sư phạm, HCM, năm 2018]%[Lê Mạnh Thắng, Dự án EX-TS10C-18]%[9D3B5]
	Một cửa hàng điện máy trong ngày khai trương đã bán được $65$ quạt điện và $65$ nồi cơm điện thuộc cùng một loại. Cửa hàng thu được $55.250.000$ đồng từ tiền bán hai sản phẩm trên đây và tính ra lãi được $8.125.000$ đồng. Cho biết mỗi quạt điện cửa hàng được lãi $20\%$ trên giá bán, mỗi nồi cơm điện cửa hàng được lãi $10\%$ trên giá bán. Hãy tính giá nhập kho của cửa hàng điện máy cho mỗi loại sản phẩm quạt điện và nồi cơm điện.
	\loigiai{
		Gọi $x,y$ (đồng) lần lượt là giá bán quạt điện và nồi cơm điện của cửa hàng điện máy.\\
		Theo đề bài, ta có
		$$\heva{&65(x+y)=55.250.000&\\&65(0{,}2x+0{,}1y)=8.125.000}\,\Leftrightarrow\, \heva{&x+y=850.000\\&2x+y=1.250.000} 
		\,\Leftrightarrow\, \heva{&x=400.000\\&y=450.000.}
		$$
		Suy ra, giá nhập kho đối với mỗi quạt điện là $0.8 \times 400.000=320.000$ đồng và mỗi nồi cơm điện là $0.9 \times 450.000=405.000$ đồng.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Hai người $A$ và  $B$ làm xong công việc trông $72$ giờ, còn người $A$ và $C$ làm xong công việc trong đó trong $63$  giờ và người $B$ và $C$ làm xong công việc ấy trong $56$  giờ. Hỏi nếu mỗi người làm một mình thì trong bao lâu thì trong bao lâu sẽ làm xong công việc. Nếu ba người cùng làm sẽ hoàn thành công việc trong mấy giờ?
	\loigiai{
		Gọi người $A$ một mình làm xong công việc trong $x$ (giờ), $x > 0$ thì mỗi giờ làm được $\dfrac{1}{x}$ (công việc). Người $B$ một mình làm xong công việc trong $y$ (giờ), $y > 0$ thì mỗi giờ làm được $\dfrac{1}{y}$ (công việc). Người $C$ một mình làm xong công việc trong $z$ (giờ), $z > 0$ thì mỗi 
		giờ làm được $\dfrac{1}{z}$ (công việc).
		Ta có hệ phương trình: $\heva{
			& \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{72} \\ 
			& \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{z}=\dfrac{1}{63} \\ 
			& \dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z}=\dfrac{1}{56} \\ 
		}\Leftrightarrow \heva{
			& x=\dfrac{504}{3}=168 \\ 
			& y=\dfrac{504}{4}=126 \\ 
			& z=\dfrac{504}{5}. \\ 
		}$\\
		Nếu cả ba người cùng làm thì mỗi giờ làm được $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y} +\dfrac{1}{z}= \dfrac{12}{504}$ (công việc).\\
		Vậy cả ba ngưòi cùng làm sẽ hoàn thành công việc trong $\dfrac{504}{12}=42$ (giờ ).}
\end{bt}


