
\section{ÔN TẬP CHƯƠNG IV}

\subsection{Toán trắc nghiệm}
\subsubsection{Hàm số và đồ thị của hàm số $y=ax^2$}
\begin{bt}
Cho parabol $(P):y=x^2$ và đường thẳng $(d):y=2(m-7)x-m$ với $m$ là tham số. Có bao nhiều giá trị nguyên dương của tham số của $m$ để $(P)$ và $(d)$ có hai điểm chung phân biệt.
\choice
{\True $3$}
{$4$}
{$2$}
{$1$}
\loigiai{ Ta có phương trình hoành độ giao điểm $x^2-2(m-7)x+m=0.$\\
Ta có $\Delta'=-14m+49>0\Leftrightarrow m<\dfrac{7}{2}.$ 
Vậy có $3$ số nguyên dương thỏa mãn.
}

\end{bt}
\begin{bt}
	Cho parabol $(P):y=x^2$ và đường thẳng $(d):y=2(m-6)x+m$ với $m$ là tham số. Có bao nhiều giá trị nguyên của tham số của $m$ nhỏ hơn $10$ để $(P)$ và $(d)$ không có điểm chung phân biệt.
	\choice
	{\True $6$}
	{$7$}
	{$5$}
	{$4$}
\loigiai{
Ta có phương trình hoành độ giao điểm $x^2-2(m-6)x+m=0.$\\
Ta có $\Delta'=-12m+36<0\Leftrightarrow m>3.$ \\
Mà $m<10$. Vậy có $6$ số nguyên dương thỏa mãn.
}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho parabol $(P):y=x^2$ và đường thẳng $(d):y=2(m-9)x+m$ với $m$ là tham số. Biết rằng $(P)$ và $(d)$ có đúng một điểm chung. Hỏi $m$ có tính chất nào sau đây?
	\choice
	{\True $4<m<5$}
	{$m>5$}
	{$3<m<4$}
	{$m<3$}
	\loigiai{
		Ta có phương trình hoành độ giao điểm $x^2-2(m-9)x+m=0.$\\
		Ta có $\Delta'=-18m+81=0\Leftrightarrow m=\dfrac{9}{2}.$ \\
		Vậy $4<m<5$. 
	}
\end{bt}
\begin{bt}
Cho parabol $(P): y=(m^2+1)x^2$ với $m$ là tham số. Có bao nhiêu giá trị của $m$ để $(P)$ đi qua điểm $A(2;8)$?
\choice
{$0$}
{$1$}
{\True $2$}
{$3$}
\loigiai{
	Vì $(P)$ đi qua $A$ nên $8=4(m^2+1)\Leftrightarrow m=\pm 1.$
}
\end{bt}
\begin{bt}
Cho parabol $(P):y=x^2$ và đường thẳng $(d):y=2(m^2-4)x-m^2$ với $m$ là tham số. Có bao nhiều giá trị  của tham số của $m$ để $(P)$ và $(d)$ có một điểm chung.
\choice
{$3$}
{$4$}
{\True $2$}
{$1$}
\loigiai{ Ta có phương trình hoành độ giao điểm $x^2-2(m^2-4)x+m^2=0.$\\
	Ta có $\Delta'=-8m^2+16=0\Leftrightarrow m=\pm \sqrt{2}.$ 
	Vậy có $2$ số nguyên dương thỏa mãn.
}

\end{bt}
\begin{bt}
Cho parabol $(P):y=x^2$ và một số dương $a$ cố định, có bao nhiêu điểm trên $(P)$ có tung độ bằng $a$?
\choice
{$1$}
{\True $2$}
{$3$}
{$0$}
\loigiai{
Xét phương trình $x^2=a\Leftrightarrow x=\pm \sqrt{a}.$	
}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho parabol $(P):y=x^2$, biết rằng không có điểm trên $(P)$ có tung độ bằng $a$. Hỏi $a$ có tính chất nào sau đây
	\choice
	{$\sqrt{a^2}=a$}
	{\True $\sqrt{a^2}=-a$}
	{$|a|=a$}
	{$a=0$}
	\loigiai{
		Phương trình $x^2=a$ vô nghiệm nên $a<0.$
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho parabol $(P):y=x^2$ và số $a$ có tính chất trên $(P)$ đúng $1$ điểm  có tung độ bằng $a$. Có bao nhiêu số $a$ như vậy?
	\choice
	{$0$}
	{\True $1$}
	{$2$}
	{$3$}
	\loigiai{
		Phương trình $x^2=a$ có nghiệm duy nhất nên $a=0.$
	}
\end{bt}
\subsubsection{Phương trình bậc hai một ẩn và công thức nghiệm}
\begin{bt}
	Tập nghiệm của phương trình $x^2+x-2=0$ là
	\choice
	{$S=\{1;2\}$}
	{\True $S=\{-2;1\}$}
	{$S=\{-2;-1\}$}
	{$S=\{-1;2\}$}
	\loigiai{
		Ta có $\Delta=9>0$.\\
		Do đó phương trình đã cho có 2 nghiệm phân biệt $$x_1=\dfrac{-1+3}{2}=1,x_2=\dfrac{-1-3}{2}=-2.$$
		Vậy tập nghiệm của phương trình đã cho là $S=\{-2;1\}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Tìm tất cả các giá trị của tham số $m$ để phương trình $x^{2}-2(m+1)x+m^{2}-3=0$ vô nghiệm.
	\choice
	{\True $m<-2$}
	{$m\ge -2$}
	{$m>-2$}
	{$m\le -2$}
	\loigiai{
		Phương trình $x^{2}-2(m+1)x+m^{2}-3=0 $ vô nghiệm khi và chỉ khi
		$$\Delta'<0\Leftrightarrow (m+1)^{2}-(m^{2}-3)<0\Leftrightarrow 2m+4<0\Leftrightarrow m<-2. $$
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Có bao nhiêu số nguyên $m$ để phương trình $(m-1)x^2+6x-1=0$ có nghiệm duy nhất?
	\choice
	{$0$}
	{$1$}
	{\True $2$}
	{Vô số}
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Với $m=1$ phương trình trở thành $6x-1=0\Leftrightarrow x=\dfrac{1}{6}$, thoả mãn.
			\item Với $m\ne 1$, phương trình có nghiệm duy nhất khi và chỉ khi $$\Delta'=0\Leftrightarrow 9+(m-1)=0 \Leftrightarrow m=-8.$$
		\end{itemize}
		Vậy phương trình đã cho có nghiệm duy nhất khi $m\in\{1;-8\}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Biết phương trình $ax^2+bx+c=0$ ($a\ne 0$) có một nghiệm $x=2$. Đẳng thức nào sau đây đúng?
	\choice
	{$a+b+c=0$}
	{$a+b+c=2$}
	{\True $4a+2b+c=0$}
	{$c=2$}
	\loigiai{
		Phương trình có một nghiệm $x=2$ nên $a\cdot 2^2+b\cdot 2+c=0$ hay $4a+2b+c=0$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho hàm số $y=ax^2$ có đồ thị là parabol $(P)$ và hàm số $y=-bx+c$ có đồ thị là đường thẳng $d$, với $a$, $b$ là các số thực khác $0$. Giả sử đường thẳng $d$ cắt parabol $(P)$ tại hai điểm phân biệt. Chọn khẳng định đúng.
	\choice
	{$b^2-4ac<0$}
	{$b^2-4ac>0$}
	{$b^2+4ac<0$}
	{\True $b^2+4ac>0$}
	\loigiai{
		Đường thẳng $d$ cắt parabol $(P)$ tại hai điểm phân biệt khi và chỉ khi phương trình $ax^2+bx-c=0$ có hai nghiệm phân biệt, hay $\Delta=b^2+4ac>0$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Biết phương trình $ax^2+bx+c=0\ (a\ne 0)$ có hai nghiệm phân biệt. Kết luận nào sau đây là \textbf{đúng}?
	\choice
	{\True Phương trình $ax^2-2bx+c=0$ có hai nghiệm phân biệt}
	{Phương trình $ax^2-2bx+c=0$ có nghiệm kép}
	{Phương trình $ax^2-2bx+c=0$ vô nghiệm}
	{Phương trình $ax^2-2bx+c=0$ có nhiều nhất một nghiệm}
	\loigiai{
		Vì phương trình $ax^2+bx+c=0\ (a\ne 0)$ có hai nghiệm phân biệt nên $\Delta_1=b^2-4ac>0$.\\
		Khi đó $\Delta_2=4b^2-4ac=3b^2+\Delta_1>0$ nên phương trình $ax^2-2bx+c=0$ cũng có hai nghiệm phân biệt.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Có bao nhiêu số nguyên dương $m$ để phương trình $x^2-2\sqrt{3}x+m-4=0$ có hai nghiệm phân biệt?
	\choice
	{Vố số}
	{$5$}
	{\True $6$}
	{$7$}
	\loigiai{
		Phương trình đã cho có hai nghiệm phân biệt khi và chỉ khi
		\begin{align*}
		\Delta'>0 \Leftrightarrow 3-(m-4)>0 \Leftrightarrow m<7. 
		\end{align*}
		Mà $m\in \mathbb{Z}^+$ suy ra $m\in\{1;2;3;4;5;6\}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Biết phương trình $3x^2-4x-15=0$ có hai nghiệm $x_1;x_2$. Giả sử $x_1>x_2$ khi đó biểu thức $\dfrac{x_2}{x_1}$ có giá trị 
	\choice
	{$\dfrac{5}{9}$}
	{\True $-\dfrac{5}{9}$}
	{$-5$}
	{$5$}
	\loigiai{
		Ta có $\Delta'=(-2)^2-3\cdot(-15)=49>0 \Rightarrow \sqrt{\Delta'}=7$.\\
		Suy ra phương trình có hai nghiệm phân biệt
		$\heva{&x_1=\dfrac{2+7}{3}=3 \\ &x_2=\dfrac{2-7}{3}=-\dfrac{5}{3}}$. Khi đó $\dfrac{x_2}{x_1}=-\dfrac{5}{9}$.
	}
\end{bt}
\subsubsection{Hệ thức Viet và áp dụng}
\begin{bt}
	Giả sử $x_1,\,x_2$ là hai nghiệm của phương trình $2x^2 +3x-10=0$. Khi đó tích
	$x_1x_2$ bằng
	\choice{$\dfrac{3}{2}$}{$-\dfrac{3}{2}$}{\True$-5$}{$5$}
	\loigiai{
		Theo định lý Vi-ét ta có $\left\{\begin{array}{l}
		x_1+x_2=-\dfrac{b}{a}=-\dfrac{3}{2}\\x_1x_2=\dfrac{c}{a}=-\dfrac{10}{2}=-5.
		\end{array}\right.$\\
		Vậy $x_1x_2=-5$.
	}
\end{bt}
\begin{bt} Phương trình nào sau đây có nghiệm là $\sqrt{3}+\sqrt{2}$ và
	$\sqrt{3}-\sqrt{2}$
	\choice{$x^2+2\sqrt{3}x+1=0$}{\True$x^2-2\sqrt{3}x+1=0$}{$x^2+2\sqrt{3}x-1=0$}{$x^2-2\sqrt{3}x-1=0$}
	\loigiai{
		Tổng hai số $S=\sqrt{3}+\sqrt{2}+\sqrt{3}-\sqrt{2}=2\sqrt{3}$ và tích hai số $P=(\sqrt{3}+\sqrt{2})\cdot (\sqrt{3}-\sqrt{2})=1$.\\
		Theo định lý đảo của định lý Vi-ét, hai số đã cho là nghiệm của phương trình
		\begin{center}
			$ x^2-Sx+P=0 \Leftrightarrow x^2-2\sqrt{3}x+1=0 $.
		\end{center}
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Giả sử $x_1;\,x_2$ là hai nghiệm của phương trình $2x^2+3x-5=0$. Biểu thức
	$x_1^2+x_2^2$ có giá trị là
	\choice{$\dfrac{29}{2}$}{$29$}{\True$\dfrac{29}{4}$}{$\dfrac{25}{4}$}
	\loigiai{
		Theo định lý Vi-ét ta có $\left\{\begin{array}{l}
		x_1+x_2=-\dfrac{b}{a}=-\dfrac{3}{2}\\x_1x_2=\dfrac{c}{a}=-\dfrac{5}{2}
		\end{array}\right.$.	Suy ra 	
		\begin{center}
			$x_1^2+x_2^2=S^2-2P=\left(-\dfrac{3}{2}\right)^2-2\cdot \left(-\dfrac{5}{2}\right)=\dfrac{29}{4}.$
		\end{center}
	}
\end{bt}  
\begin{bt}
	Cho phương trình $x^2-4x+1-m=0$, với giá trị nào của $m$ thì phương trình có
	$2$ nghiệm thỏa mãn $5(x_1+x_2)-4x_1x_2=0$.
	\choice{$m=4$}{$m=-5$}{\True$m=-4$}{Không có giá trị nào}
	\loigiai{
		Điều kiện để phương trình có nghiệm là 	$\Delta'\geq 0\Leftrightarrow m+3\geq 0\Leftrightarrow m\geq -3$.	\\
		Theo định lý Vi-ét  $\left\{\begin{array}{l}
		x_1+x_2=-\dfrac{b}{a}=4\\x_1x_2=\dfrac{c}{a}=1-m
		\end{array}\right.$. Từ đó ta có
		\begin{center}
			$5(x_1+x_2)-4x_1x_2=0 \Leftrightarrow5\cdot 4-4(1-m)=0 \Leftrightarrow m=-4$.
		\end{center}
	}
\end{bt} 
\begin{bt}
	Giả sử phương trình $mx^2-(2m+1)x+m-2=0$ có hai nghiệm $x_1;\,x_2$. Biểu thức
	nào sau đây không phụ thuộc vào $m$?
	\choice{$x_1+x_2-2x_1x_2$}{$2(x_1+x_2)-x_1x_2$}{\True$2(x_1+x_2)+x_1x_2$}{$x_1+x_2-2x_2x_2$}
	\loigiai{
		Theo định lý Vi-ét
		\begin{center}
			$\left\{\begin{array}{cll}
			x_1+x_2&=-\dfrac{b}{a}&=\dfrac{2m+1}{m}=2+\dfrac{1}{m}\\[3mm] x_1x_2&=\dfrac{c}{a}&=\dfrac{m-2}{m}=1-\dfrac{2}{m}
			\end{array}\right.\Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l} x_1+x_2-2=\dfrac{1}{m}\\[3mm] x_1x_2-1=-\dfrac{2}{m}.\end{array} \right.$
		\end{center}
		Từ đó ta có
		\begin{center}
			$  x_1x_2-1=-2(x_1+x_2-2) \Leftrightarrow 2(x_1+x_2)+x_1x_2=5.$
		\end{center}
		Vậy biểu thức $ 2(x_1+x_2)+x_1x_2 $ không phụ thuộc $m$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Với giá trị nào của $m$ thì phương trình $(m-1)x^2+2mx+1-m=0$ có hai nghiệm
	trái dấu
	\choice{Với mọi $m$}{Không có giá trị nào}{$m<1$}{\True$m\neq 1$}
	\loigiai{
		Phương trình có hai nghiệm trái dấu 	
		$\Leftrightarrow ac<0 \Leftrightarrow -(m-1)^2 <0 \Leftrightarrow m \neq 1$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Giả sử phương trình $x^2-mx+m-1=0$ có hai nghiệm $x_1;\,x_2$. Phương trình nào
	sau đây nhận $x_1+1$ và $x_2+1$ làm nghiệm?
	\choice{$x^2+(m+2)x-2m=0$}{\True$x^2-(m+2)x+2m=0$}{$x^2-(m-2)x-2m=0$}{$x^2+(m-2)x+2m=0$}
	\loigiai{
		Theo định lý Vi-ét  $\left\{\begin{array}{l}
		x_1+x_2=-\dfrac{b}{a}=m\\x_1x_2=\dfrac{c}{a}=m-1
		\end{array}\right.$
		\begin{center}
			$ \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{l} (x_1+1)+(x_2+1)=x_1+x_2+2=m+2\\ (x_1+1)\cdot (x_2+1)=x_1x_2+x_1+x_2+1=m-1+m+1=2m. \end{array} \right.$
		\end{center}
		Vậy phương trình cần tìm là $x^2-(m+2)x+2m=0$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Định $m$  để phương trình $x^4-2mx^2+m-3=0$ có $4$ nghiệm phân biệt.
	\choice{$m>0$}{\True$m>3$}{$0<m<3$}{$m<3$}
	\loigiai{
		Đặt $t=x^2$. Điều kiện $t\geq 0$. Phương trình trở thành
		$t^2-2mt+m-3=0 \quad (1)$.\\
		Phương trình đã cho có $4$ nghiệm phân biệt khi và chỉ khi phương trình $(1)$ có $2$ nghiệm dương phân biệt
		\begin{center}
			$\Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{l}
			a\neq 0 \\ \Delta'>0 \\ S>0 \\ P >0 
			\end{array}\right. \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{l}
			1 \neq 0 \quad \text{(luôn đúng)} \\ m^2-m+3>0 \quad \text{(luôn đúng)} \\ m>0\\m-3>0 \end{array}\right. \Leftrightarrow x>3$.
		\end{center}
	}
\end{bt}
\subsubsection{Phương trình quy về phương trình bậc hai}
\begin{bt}
	Tổng tất cả các nghiệm thực của phương trình $2x^4 -5x^2+2=0$ là
	\choice
	{\True $0$}
	{$\dfrac{5}{2}$}
	{$5$}
	{$1$}
	\loigiai{
		Đặt $x^2=t$ $(t\ge0)$.\\
		Phương trình đã cho trở thành $2t^2-5t+2=0 \Leftrightarrow \hoac{&t=\dfrac{1}{2}\\&t=2}.$\\
		\begin{enumerate}[TH1.]
			\item Với $t=\dfrac{1}{2}$, ta có $x=\pm\dfrac{\sqrt{2}}{2}.$
			\item Với $t=2$, ta có $x^2=2 \Leftrightarrow x=\pm \sqrt{2}.$
		\end{enumerate}
		Vậy tổng tất cả các nghiệm của phương trình đã cho bằng $0$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Biết rằng phương trình $x^3-2x^2-8x+9=0$ có ba nghiệm phân biệt, trong đó có đúng một nghiệm âm có dạng $\dfrac{a-\sqrt{b}}{c}$ \ (với $a, b, c$ là các số tự nhiên và phân số $\dfrac{a}{c}$ tối giản). Tính $S=a+b+c$.
	\choice
	{\True $S=40$}
	{$S=38$}
	{$S=42$}
	{$S=44$}
	\loigiai{
		Ta có $x^3-2x^2-8x+9=0\Leftrightarrow (x-1)(x^{2}-x-9)=0\Leftrightarrow\hoac{&x-1=0\\ & x^{2}-x-9=0.}$\\
		Xét $x^{2}-x-9=0\Leftrightarrow x=\dfrac{1\pm \sqrt{37}}{2}\Rightarrow a=1$, $b=37$, $c=2\Rightarrow a+b+c=40$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Phương trình $\left( x +1 \right)\left( x +3\right)\left( x +5 \right)\left( x +7\right)=9$ có tất cả bao nhiêu nghiệm thực?
	\choice
	{$1$}
	{$2$}
	{\True $3$}
	{$4$}
	\loigiai 
	{Ta có $\left( x +1 \right)\left( x +3\right)\left( x +5 \right)\left( x +7\right)=9 \Leftrightarrow \left( x^2 +8x+7\right)\left( x^2 +8x+15\right)=9$.\\
		Đặt $t=x^2 +8x+7$. \\
		Ta được phương trình $t^2+8t-9=0\Leftrightarrow \hoac{&t=1\\&t=-9}$.
		\begin{enumerate}[TH1.]
			\item Với $t=1$ suy ra $x=-4\pm\sqrt{10}$.
			\item Với $t=-9$ suy ra $x=-4$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Tổng tất cả các nghiệm của phương trình $\left(3x^2-x-5\right)^2-\left(4x-1\right)^2=0$ là
	\choice
	{\True $\dfrac{2}{3}$}
	{$\dfrac{8}{3}$}
	{$-\dfrac{1}{3}$}
	{$-1$}
	\loigiai{
		Ta có
		$$\begin{aligned}
		&\left(3x^2-x-5\right)^2-\left(4x-1\right)^2=0\\
		&\Leftrightarrow \left(3x^2-x-5-4x+1\right)\left(3x^2-x-5+4x-1\right)=0\\
		&\Leftrightarrow \left(3x^2-5x-4\right)\left(x^2+x-2\right)=0\\
		&\Leftrightarrow\hoac{&3x^2-5x-4=0\\&x^2+2x-2=0} \Leftrightarrow \hoac{&x=\dfrac{5\pm\sqrt{73}}{6}\\&x=1\\&x=-2.}
		\end{aligned}$$
		Vậy tổng tất cả các nghiệm của phương trình $S=\dfrac{5-\sqrt{73}}{6}+\dfrac{5+\sqrt{73}}{6}+1+(-2)=\dfrac{2}{3}.$
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Tìm tất cả các giá trị thực của tham số $m$ để phương trình $x^4 -(3m+2)x^2+3m+1=0$ có bốn nghiệm phân biệt nhỏ hơn $2$.
	\choice
	{$m> -\dfrac{1}{3} ${ và }$ m \neq 0$}
	{$-\dfrac{1}{3} < m < 1$}
	{\True $-\dfrac{1}{3} < m < 1$ {và} $m \neq 0$}
	{$m<1$}
	\loigiai 
	{ Ta có $x^4 -(3m+2)x^2+3m+1=0 \Leftrightarrow x^2=1$ hoặc $x^2=3m+1$.\\
		Phương trình đã cho có bốn nghiệm phân biệt nhỏ hơn $2$ khi và chỉ khi:$\heva {&0<3m+1<4\\ &3m+1\neq1}$.\\
		Do đó $-\dfrac{1}{3} < m < 1$ và $m \neq 0$.}
\end{bt}
\begin{bt}
	Để giải phương trình $|x+1|=x-3$, bạn Huy đã làm theo các bước như sau:
	\begin{enumerate}[\hspace*{1cm}\bf Bước 1.]
		\item Điều kiện xác định của phương trình $x\in\mathbb{R}$.
		\item  $|x+1|=x-3\Leftrightarrow |x+1|^2=(x-3)^2$.
		\item $\Leftrightarrow x^2+2x+1=x^2-6x+9\Leftrightarrow 8x-8=0$.
		\item $\Leftrightarrow x=1$. Vậy phương trình có nghiệm duy nhất $x=1$.
	\end{enumerate}
	Trong các bước giải ở trên bạn Huy đã làm sai từ bước nào?
	\choice
	{Bước $1$}
	{\True Bước $2$}
	{Bước $3$}
	{Bước $4$}
	\loigiai{
		Ở bước $2$ sau khi bình phương hai vế thì phương trình nhận được chỉ là phương trình hệ quả của phương trình đầu nên không được dùng dấu tương đương.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Biết rằng phương trình $\sqrt{2x-9}=x-5$ có nghiệm duy nhất $x=a+b\sqrt{c}$ với $a, b, c$ là các số nguyên. Tính giá trị của $S=a+b+c$.
	\choice
	{\True $S=9$}
	{$S=7$}
	{$S=5$}
	{$S=3$}
	\loigiai{
		ĐKXĐ: $2x-9\ge0 \Leftrightarrow x\ge\dfrac{9}{2}$.\\
		Với điều kiện trên, ta có
		\begin{center}	$\sqrt{2x-9}=x-5 \Rightarrow 2x-9=(x-5)^2 \Leftrightarrow x^2-12x+34=0
			\Leftrightarrow \hoac{&x=6-\sqrt{2}\\&x=6+\sqrt{2}.}$\end{center}
		Do chỉ có $x=6+\sqrt{2}$ thỏa mãn phương trình nên phương trình đã cho chỉ có một nghiệm $x=6+\sqrt{2}.$ Suy ra $a=6; b=1; c=2$ nên $S=9.$
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho phương trình $\sqrt{x^2-8x+m}=x-1$. Tìm tất cả các giá trị của tham số $m$ để phương trình đã cho vô nghiệm.
	\choice
	{$1\le m <4$}
	{\True $m < 7$}
	{$ m >9$}
	{$6\le m < 10$}
	\loigiai{
		Phương trình đã cho tương đương với $\heva{&x-1\ge 0\\ &x^2-8x+m=(x-1)^2}\Leftrightarrow \heva{& x\ge 1\\ &x=\dfrac{m-1}{6}}$.\\
		Phương trình đã cho vô nghiệm khi $\dfrac{m-1}{6}< 1\Leftrightarrow m<7$.
	}
\end{bt}
\subsubsection{Giải toán bằng cách lập phương trình}
	\begin{bt}
	Năm nay tuổi mẹ gấp $3$ lần tuổi Phương. Phương tính rằng $13$ năm nữa thì tuổi mẹ gấp $2$ lần tuổi Phương. Hỏi năm nay Phương bao nhiêu tuổi?
	\choice
	{\True $13$ tuổi}
	{$14$ tuổi}
	{$15$ tuổi}
	{$16$ tuổi}
	\loigiai{
		Giả sử năm nay Phương $x$ tuổi ($x>0$), mẹ Phương $3x$ tuổi.\\
		Theo bài $13$ năm nữa tuổi mẹ Phương gấp $2$ lần tuổi Phương nên ta có phương trình $$3x+13=(x+13)\cdot 2\Leftrightarrow x=13.$$
		Vậy năm nay Phương $13$ tuổi.
	}
\end{bt}.

\begin{bt}
	Chu vi một mảnh vườn hình chữ nhật là $30$ m. Biết chiều dài hơn chiều rộng $5$ m. Tính diện tích hình chữ nhật.
	\choice
	{$100$ m$^2$}
	{$70 $ m$^2$}
	{\True $50$ m$^2$}
	{$55 $ m$^2$}
	\loigiai{
		Gọi chiều rộng của mảnh vườn là $x$ (m, $x>0$), chiều dài của mảnh vườn là $x+5$ (m).\\
		Theo bài chu vi mảnh vườn là $30$ m nên $$[x+(x+5)]\cdot2=30 \Leftrightarrow x=5.$$
		Vậy chiều rộng của mảnh vườn là $5$ m, chiều dài mảnh vườn là $10$ m. Do đó diện tích mảnh vườn là $50$ m$^2$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Một người đi xe máy từ $A$ đến $B$ với vận tốc $25$ km/h. Lúc về, người đó đi với vận tốc $30$ km/h nên thời gian về ít hơn thời gian đi là $20$ phút. Tính quãng đường $AB$.
	\choice
	{$40$ km}
	{$70$ km}
	{\True $50$ km}
	{$60$ km}
	\loigiai{
		Gọi thời gian đi từ $A$ đến $B$ là $x$ (giờ, $x>0$), thời gian về là $x-\dfrac{1}{3}$.\\
		Theo bài ta có phương trình $$25x=30\left(x-\dfrac{1}{3}\right)\Leftrightarrow x=2.$$
		Vậy thời gian đi từ $A$ đến $B$ là $2$ giờ.
		Khi đó quãng đường $AB$ dài $25\cdot 2=50$ km.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Một ca nô xuôi dòng từ $A$ đến $B$ hết $80$ phút và ngược dòng hết 2 giờ. Biết vận tốc dòng nước là $3$ km/h. Tính vận tốc riêng của ca nô.
	\choice
	{$16$ km/h}
	{$18$ km/h}
	{$20$ km/h}
	{\True $15$ km/h}
	\loigiai{
		Đổi $80$ phút $=\dfrac{4}{3}$ giờ.\\
		Gọi vận tốc riêng của ca nô là $x$ (km/h, $x>0$).\\
		Vận tốc ca nô xuôi dòng là $x+3$ (km/h).\\
		Vận tốc ca nô ngược dòng là $x-3$ (km/h).\\
		Theo bài ta có phương trình
		$$\dfrac{4}{3}(x+3)=2(x-3)\Leftrightarrow x=15.$$
		Vậy vận tốc riêng của ca nô là $15$ km/h.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Một hình chữ nhật có chu vi $278$ m, nếu giảm chiều dài $21$ m và tăng chiều rộng $10$ m thì diện tích tăng $715$  m$^2$. Chiều dài hình chữ nhật là
	\choice
	{$132$ m}
	{$124$ m}
	{$228$ m}
	{$114$ m}
	\loigiai{
		Gọi chiều dài hình chữ nhật là $x$ (m, $x>0$), chiều rộng hình chữ nhật là $139-x$ (m).\\
		Theo bài ta có phương trình $$(x-21)(139-x+10)=x(139-x)+715$$ $$\Leftrightarrow x=124.$$
		Vậy chiều dài hình chữ nhật là $124$ m.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Một hình chữ nhật có chiều rộng bằng $\dfrac{2}{3}$ chiều dài, diện tích hình chữ nhật đó là $5400$ cm$^2$, diện tích hình chữ nhật là $5400$ cm$^2$. Chu vi hình chữ nhật là 
	\choice
	{\True $300$ cm}
	{$250$ cm}
	{$350$ cm}
	{$400$ cm}
	\loigiai{
		Gọi chiều dài hình chữ nhật là $x$ (cm, $x>0$). Khi đó, chiều rộng hình chữ nhật là $\dfrac{2}{3}x$ (cm).\\
		Theo đầu bài ta có phương trình $$x\cdot\dfrac{2}{3}x=5400 \Leftrightarrow x^2=8100.$$
		Giải ra ta được $x=90$ (vì $x>0$).\\
		Vậy chiều dài hình chữ nhật là $90$ cm, chiều rộng hình chữ nhật là $60$ cm. Do đó chu vi hình chữ nhật là $300$ cm.
		
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Một thửa ruộng hình chữ nhật có diện tích là $100$ m$^2$. Tính độ dài chiều dài của thửa ruộng. Biết rằng nếu tăng chiều rộng của thửa ruộng lên $2$ m và giảm chiều dài $5$ m thì diện tích của thửa ruộng tăng thêm $5 $ m$^2$.
	\choice
	{$25$ m}
	{$15$ m}
	{$5$ m}
	{\True $20$ m}
	\loigiai{ 	Gọi chiều dài là $x$(m, $x>0$), chiều rộng là $\dfrac{100}{x}$ (m).\\
		Theo bài ta có phương trình $$(x-5)\left(\dfrac{100}{x}+2\right)=100+5 \Leftrightarrow2x^2-15x-500=0.$$
		Giải  phương trình ta được $x=20$ (thỏa mãn) hoặc $x=-12,5$ (loại).\\
		Vậy chiều dài của mảnh đất hình chữ nhật là $20$ m.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Một công nhân dự định làm $36$ sản phẩm trong thời gian đã định. Sau khi làm được nửa số lượng được giao, người đó dừng lại  nghỉ $30$ phút. Vì vậy, mặc dù làm thêm $2$ sản phẩm mỗi giờ với nửa số sản phẩm còn lại nhưng vẫn hoàn thành công việc chậm hơn dự kiến $12$ phút. Tính năng suất dự kiến.
	\choice
	{$13$ sản phẩm/giờ}
	{$12$ sản phẩm/giờ}
	{\True $10$ sản phẩm/giờ}
	{$11$ sản phẩm/giờ}
	\loigiai{
		Gọi năng suất dự kiến là $x$ (sản phẩm/giờ, $x\in \mathbb{N}$).\\
		Theo bài ta có phương trình $$\dfrac{18}{x}+\dfrac{1}{2}+\dfrac{18}{x+2}=\dfrac{36}{x}+\dfrac{1}{5}.$$
		Giải phương trình ta được $x_1=-12$ (loại); $x_2=10$ (thỏa mãn). \\
		Vậy năng suất dự kiến là $10$ sản phẩm/giờ.
	}
\end{bt}
\subsection{Toán tự luận}
\subsubsection{Giải phương trình bậc hai hoặc phương trình đưa được về bậc hai}
\begin{bt}
	Giải phương trình $4x^2+\dfrac{1}{x^2}-\bigg|2x+\dfrac{1}{x}\bigg|=2$.
	\loigiai{
		Điều kiện: $x\neq 0$. Đặt $t=\bigg|2x+\dfrac{1}{x}\bigg|$, với $t\geqslant 0$, suy ra $t^2=4x^2+\dfrac{1}{x^2}+4$.\\
		Phương trình đã cho trở thành
		$$t^2-t-6=0 \Leftrightarrow (t-3)(t+2)=0 \Leftrightarrow \hoac{&t=3 &(\text{nhận}) \\ &t=-2 &(\text{loại}).}$$
		Với $t=3$, suy ra
		$$ 4x^2+\dfrac{1}{x^2}+4=9 \Leftrightarrow 4x^4-5x^2+1=0\\
		\Leftrightarrow \hoac{&x^2=1\\&x^2=\dfrac{1}{4}}
		\Leftrightarrow \hoac{&x=\pm 1\\&x=\pm \dfrac{1}{2}}\quad (\text{thoả mãn}).$$
		Vậy phương trình đã cho có nghiệm $x\in \left\{ -1;-\dfrac{1}{2};\dfrac{1}{2};1\right\}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Giải phương trình $\sqrt{5x^2+10x+1}=7-x^2-2x$.
	\loigiai{
		Điều kiện: $5x^2+10x+1\ge 0$. Đặt $t=\sqrt{5x^2+10x+1}$ $(t\ge 0)$.\\
		Khi đó ta có $t^2=5x^2+10x+1 \Leftrightarrow x^2+2x=\dfrac{t^2-1}{5}$.\\
		Phương trình đã cho trở thành
		$$t=7-\dfrac{t^2-1}{5}\Leftrightarrow t^2+5t-36=0\Leftrightarrow \hoac{&t=4 &(\text{nhận}) \\ &t=-9 &(\text{loại}).}$$
		Với $t=4$, ta có
		$$5x^2+10x+1=16\Leftrightarrow x^2+2x-3=0\Leftrightarrow \hoac{&x=1\\&x=-3} \quad (\text{thỏa mãn}).$$\\
		Vậy phương trình có nghiệm $x\in\{1;3\}$.
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Giải phương trình $\sqrt{x}+\sqrt{x+5}+2\sqrt{x^2+5x}+2x=25$.
	\loigiai{
		Điều kiện: $x\ge 0$. Đặt $t= \sqrt{x}+\sqrt{x+5}$ ($t\ge 0$).\\
		Khi đó ta có $t^2=2x+5+2\sqrt{x^2+5x} \Leftrightarrow 2x+2\sqrt{x^2+5x} =t^2-5$.\\
		Phương trình đã cho trở thành
		$$t^2+t-30=0 \Leftrightarrow (t-5)(t+6)=0 \Leftrightarrow \hoac {&t=5 &(\text{nhận})\\&t=-6 &(\text{loại}).}$$
		Với $t=5$, ta có
		\begin{eqnarray*}
			2x+5+2\sqrt{x^2+5x}=25 &\Leftrightarrow& \sqrt{x^2+5x}=10-x\\
			&\Leftrightarrow & \heva {&10-x \ge 0\\& (x^2+5x)=(10-x)^2}\\
			&\Leftrightarrow & \heva {&x \le 10 \\ &x^2+5x=100-20x+x^2}\\
			& \Leftrightarrow & \heva {&x \le 10 \\ &x=4} \Leftrightarrow x=4 \quad \text{(thỏa mãn)}.
		\end{eqnarray*}
		Vậy phương trình có nghiệm duy nhất $x=4$.		
	}
\end{bt}
\subsubsection{Phương trình bậc hai có chứa tham số. Định lí Vi-et}
\begin{bt}
	Cho phương trình $x^2-2(m+1)x+m^2+5=0$ $(1)$, với $x$ là ẩn số.
	\begin{enumerate}
		\item Giải phương trình $(1)$ khi $m=2$.
		\item Tìm $m$ để phương trình $(1)$ có hai nghiệm phân biệt $x_1$ và $x_2$ thỏa mãn đẳng thức:
		\begin{center}
			$2x_1x_2-5(x_1+x_2)+8=0.$
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Với $m=2$, phương trình $(1)$ trở thành:
			$$x^2-6x+9=0 \Leftrightarrow (x-3)^2=0 \Leftrightarrow x-3=0\Leftrightarrow x=3.$$
			\item Phương trình $(1)$ có hai nghiệm phân biệt khi
			$$\Delta'=(m+1)^2-(m^2+5)>0\Leftrightarrow m^2+2m+1-m^2-5>0 \Leftrightarrow 2m-4>0\Leftrightarrow m>2.$$
			Khi đó: $\heva{&S=x_1+x_2=2(m+1)=2m+2\\&P=x_1x_2=m^2+5.}$\\
			Ta có 
			$$2x_1x_2-5(x_1+x_2)+8=0\Leftrightarrow 2(m^2+5)-5(2m+2)+8=0$$
			$$\Leftrightarrow 2m^2-10m+8=0
			\Leftrightarrow\hoac{&m=1\,\, \text{(loại)}\\& m=4\,\,  \text{(thỏa)}.}$$
			Vậy $m=4$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho phương trình bậc hai ẩn $x$: $x^2+(4m+1)x+2m-8=0$ ($m$ là tham số).
	\begin{enumerate}
		\item[a.] Chứng minh rằng phương trình luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1;\, x_2$ với mọi tham số $m$.
		\item[b.] Tìm $m$ để hai nghiệm $x_1;\, x_2$ của phương trình đã cho thỏa mãn điều kiện $|x_1-x_2|=17$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item[a.] Chứng minh rằng phương trình luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1;\,x_2$ với mọi tham số $m$.\\
			Ta có: $\Delta=(4m+1)^2-4(2m-8)=16m^2+33>0,\forall m\in\mathbb{R}$.\\
			Do đó, phương trình đã cho luôn luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1,x_2$.
			\item[b.] Tìm $m$ để hai nghiệm $x_1; x_2$ của phương trình đã cho thỏa mãn điều kiện $|x_1-x_2|=17$.\\
			Do phương trình luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1,\,x_2$, nên theo định lý Vi-ét ta có: $x_1+x_2=-4m-1$ và $x_1x_2=2m-8$.\hfill (1)\\
			Từ giả thiết $|x_1-x_2|=17\Leftrightarrow x_1^2+x_2^2-2x_1x_2=17^2\Leftrightarrow (x_1+x_2)^2-4x_1x_2=17^2$.\\
			Thay (1) vào ta được: $(-4m-1)^2-4(2m-8)=17^2\Leftrightarrow m^2=16\Leftrightarrow \hoac{&m=4\\&m=-4}$.\\
			Vậy $m=\pm 4.$
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho phương trình 
	$$x^2 - \left( {2m + 1} \right)x + {m^2} + m = 0.$$
	Tìm $m$ để phương trình đã cho có hai nghiệm phân biệt
	${x_1},\,{x_2}$ thỏa mãn 
	$2 \le {x_1} < {x_2} \le 5.$
	\loigiai{
		Ta có $\Delta  = {\left( {2m + 1} \right)^2} - 4\left( {{m^2} + m} \right) = 1 > 0,\forall m \in \mathbb{R}$.  
		Suy ra phương trình có hai nghiệm $x_1<x_2$ là:
		$${x_1} = \frac{{2m + 1 - 1}}{2} = m,\,{x_2} = \frac{{2m + 1 + 1}}{2} = m + 1.$$ 
		Từ giả thiết bài toán suy ra $2 \le m < m + 1 \le 5$ $ \Leftrightarrow 2 \le m \le 4$.\\
		Vậy $2 \le m \le 4$ thỏa mãn yêu cầu bài toán.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Cho phương trình 
	$$x^2 + (1 - 4m)x + 4{m^2} - 2m = 0,$$
	với $m$ là tham số. Tìm giá trị của $m$ để phương trình đã cho có hai nghiệm phân biệt ${x_1}$,
	${x_2}$ $\left( {{x_1} < {x_2}} \right)$ sao cho $\left| {{x_1}} \right| - 3\left| {{x_2}} \right| = 0$.
	\loigiai{
		Ta có:
		$$\Delta  = {(1 - 4m)^2} - 4(4{m^2} - 2m) = 1 - 8m + 16{m^2} - 16{m^2} + 8m = 1 > 0.$$
		Do đó phương trình đã cho luôn có hai nghiệm phân biệt 
		$${x_1} = 2m - 1;{x_2} = 2m\,\, \left( {{x_1} < {x_2}} \right).$$
		Theo giả thiết  $\left| {{x_1}} \right| - 3\left| {{x_2}} \right| = 0 \Leftrightarrow \left| {{x_1}} \right| = 3\left| {{x_2}} \right|$ hay:
		$$\left| {2m - 1} \right| = 3\left| {2m} \right| \Leftrightarrow \hoac{&
			2m - 1 = 6m\\&
			2m - 1 =  - 6m
		} \Leftrightarrow \hoac{&
			4m =  - 1\\&
			8m = 1
		} \Leftrightarrow \hoac{&
			m =  - \dfrac{1}{4}\\&
			m = \dfrac{1}{8}.
		}$$
		Vậy $ m \in \left\{ {\dfrac{{ - 1}}{4},\dfrac{1}{8}} \right\}$ là giá trị cần tìm.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tìm giá trị của tham số $m$ để phương trình $x^2 -(m + 4)x + 3(m + 1) = 0$ có hai nghiệm là độ dài hai cạnh của một tam giác vuông, biết độ dài cạnh còn lại là $5$.
	\loigiai{
		Ta có $\Delta =(m-2)^2\ge 0,\forall m$.
		Do đó phương trình đã cho có hai nghiệm là $x=3$, $x=m+1$. Ta xét hai trường hợp sau.
		\begin{enumerate}[TH1.]
			\item $m+1$ và $3$ là độ dài hai cạnh góc vuông. Khi đó $$\heva{Ơ& (m+1)^2+9=25 \\ 
				& 0<m+1<5}
			\Leftrightarrow m=3.$$
			\item $5$ và $3$ là độ dài hai cạnh góc vuông. 
			Khi đó 
			$$\heva{& (m+1)^2=25+9 \\ 
				& m+1>5}\Leftrightarrow m=\sqrt{34}-1.$$
		\end{enumerate}
		Vậy giá trị cần tìm là $m=3$, $m=\sqrt{34}-1$.
	}
\end{bt}
\subsubsection{Tương giao giữa Parabol và đường thẳng}
\begin{bt}
	Tìm $m$ để Parabol $(P): y=x^2$ và đường thẳng $d: y=2(m+1)x-m^2-9$. Tìm $m$ để
	\begin{enumerate}
		\item $d$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt.
		\item $d$ tiếp xúc với $(P)$.
		\item $d$ và $(P)$ không có điểm chung.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		Phương trình  hoành độ giao điểm của $(P)$ và $d$ là
		\begin{center}
			$x^2=2(m+1)x-m^2-0 \Leftrightarrow x^2-2(m+1)x+m^2+9=0.$  \quad (1)\\
			$\Delta'=(m+1)^2-(m^2+9)=2m-8.$
		\end{center}
		\begin{enumerate}
			\item  $d$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $\Leftrightarrow$ phương trình $(1)$ có hai nghiệm phân biệt
			\begin{center}
				$\Leftrightarrow \Delta'>0 \Leftrightarrow2m-8>0\Leftrightarrow m>4.$
			\end{center}
			\item  $d$ tiếp xúc với $(P)$  $\Leftrightarrow$ phương trình $(1)$ có nghiệm kép
			\begin{center}
				$\Leftrightarrow \Delta'=0 \Leftrightarrow 2m-8=0 \Leftrightarrow m=4.$
			\end{center}
			\item $d$ và $(P)$ không có điểm chung $\Leftrightarrow$ phương trình $(1)$ vô nghiệm
			\begin{center}
				$\Leftrightarrow \Delta'<0 \Leftrightarrow2m-8<0\Leftrightarrow m<4.$
			\end{center}	
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho Parabol $(P): y=-\dfrac{1}{2}x^2$. Viết phương trình đường thẳng $d$ tiếp xúc với $(P)$ tại điểm có hoành độ bằng $-2$.
	\loigiai{
		Giả sử đường thằng cần lập là $d:y=ax+b.$\\
		Thay $x=-2$ vào $(P)$ ta được $y=-\dfrac{1}{2}(-2)^2=-2$, suy ra tiếp điểm $M(-2;-2).$\\
		Vì $M \in d$ nên $-2=a\cdot(-2)+b \Leftrightarrow b=2a-2 \hfill (1)$\\
		Phương trình hoành độ giao điềm của $(P)$ và $d$ là
		\begin{center} $		 -\dfrac{1}{2}x^2=ax+b 
			\Leftrightarrow x^2+2ax+2b=0. \hfill (2) $\\
			$ \Delta'=a^2-2b. $	
		\end{center}
		Vì $d$ tiếp xúc với $(P)$ nên phương trình $(1)$ có nghiệm kép $\Leftrightarrow \Delta'=0 \Leftrightarrow a^2-2b=0.\hfill (3)$\\
		Thay $(1)$ vào $(3)$ ta được 
		\begin{center}
			$a^2-2(2a-2)=0\Leftrightarrow a^2-4a+4=0 \Leftrightarrow (a-2)^2=0\Leftrightarrow a=2.$
		\end{center}
		Thay $a=2$ vào $(1)$ được $ b=2 $. Vậy $d:y=2x+2.$
	}
\end{bt}
\begin{bt}
	Cho Parabol $(P):y=\dfrac{x^2}{2}$ và đường thẳng $d: y=mx-m+2$. 
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh rằng với mọi giá trị của $m$ thì $d$ và $(P)$ luôn cắt nhau tại hai điểm phân biệt.
		\item Giả sử $A(x_1;y_1)$ và $B(x_2;y_2)$ là các giao điểm của $d$ và $(P)$. Chứng minh rằng \begin{center}
			$y_1+y_2\geq (2\sqrt{2}-1)(x_1+x_2)$.
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item 
			Phương trình hoành độ giao điểm của $(P)$ và $d$ là
			\begin{align}
				\dfrac{x^2}{2}=mx-m+2 \Leftrightarrow x^2-2mx+2m-4=0. \tag{1} 
			\end{align}
			Ta có
			\begin{center}
				$\Delta'=m^2-(2m-4)=m^2-2m+4=(m-1)^2+3 >0\,\, \forall m$.
			\end{center}
			Suy ra phương trình $(1)$ luôn có $2$ nghiệm phân biệt $\forall m$. Vậy  $d$ và $(P)$ luôn cắt nhau tại hai điểm phân biệt với mọi giá trị của $m$.
			\item  Theo định lý Vi-ét $x_1+x_2=-\dfrac{b}{a}=2m.$\\
			Ta có $y_1=mx_1-m+2,\,y_2=mx_2-m+2$. Suy ra
			\begin{center}
				$\begin{array}{ll}
				y_1+y_2&=(mx_1-m+2)+(mx_2-m+2)\\
				&=m(x_1+x_2)-2m+4\\
				&=2m^2-2m+4\\
				&=[(\sqrt{2}m)^2-4\sqrt{2}m+4]+(2\sqrt{2}-1)\cdot 2m\\
				&=(\sqrt{2}m-2)^2+(2\sqrt{2}-1)\cdot 2m\\
				&=(\sqrt{2}m-2)^2+(2\sqrt{2}-1)\cdot (x_1+x_2).
				\end{array}$ 
			\end{center}
			Vậy $y_1+y_2\geq (2\sqrt{2}-1)(x_1+x_2)$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\subsubsection{Giải bài toán bằng cách lập phương trình}

\begin{bt}
	Một ca nô xuôi dòng từ bến sông $A$ đến bến sông $B$ cách nhau $24$ km; cùng lúc đó, một chiếc bè trôi từ $A$ đến $B$ với vận tốc dòng nước là $4$ km/h. Khi đến $B$ ca nô quay lại ngay và gặp bè tại địa điểm $C$ cách $A$ là $8$ km. Tính vận tốc thực của ca nô.
	\loigiai{
		Gọi vận tốc thực của ca nô là $x$ (km/h, $x>4$).\\
		Vận tốc ca nô lúc xuôi dòng là $x+4$ (km/h).\\
		Vận tốc ca nô lúc ngược dòng là $x-4$ (km/h).\\
		Theo đề bài, thời gian ca nô đi bằng thời gian bè trôi đến chỗ gặp nhau nên ta có phương trình $$\dfrac{24}{x+4}+\dfrac{16}{x-4}=\dfrac{8}{4}\Leftrightarrow x^2-20x=0.$$
		Giải ra ta có $x_1=20$ (thỏa mãn), $x_2=0$ (không thỏa mãn).\\
		Vậy vận tốc thực của ca nô là $20$ km/h.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tuyển sinh 10-THPT Phú Yên, năm 2009-2010]
	Một đội xe cần phải chuyên chở $150$ tấn hàng. Hôm làm việc có $5$ xe được đi làm nhiệm vụ khác nên mỗi xe còn lại phải chở thêm $5$ tấn. Hỏi đội xe ban đầu có bao nhiêu chiếc? (Biết rằng, mỗi xe chở số hàng như nhau).
	\loigiai{
		Gọi số xe ban đầu là $x$ (chiếc; $x\in \mathbb{N}, x>5$).\\
		Lúc đầu, mỗi xe dự định chở $\dfrac{150}{x}$ (tấn hàng).\\
		Theo đề bài, mỗi xe phải chở thêm $5$ tấn hàng, ta có phương trình $$\dfrac{150}{x-5}-\dfrac{150}{x}=5 \Leftrightarrow 5x^2-25x-750=0.$$
		Giải ra ta có $x_1=-10$ (loại), $x_2=15$ (thỏa mãn).\\
		Vậy lúc đầu có $15$ chiếc xe.
		
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Số học sinh của một trường sau $2$ năm tăng từ $500$ lên $720$ học sinh. Vậy trung bình hàng năm, số học sinh trường đó tăng lên bao nhiêu phần trăm?
	\loigiai{
		Gọi $x$ là số phần trăm chỉ số học sinh tăng trung bình hàng năm $(x>0)$.\\
		Số học sinh tăng năm đầu là $500\cdot\dfrac{x}{100}$ (học sinh).\\
		Số học sinh tăng trong năm thứ hai là $(500+5x)\cdot\dfrac{x}{100}=5x+\dfrac{x^2}{20}$ (học sinh).\\
		Theo bài, sau hai năm số học sinh tăng là $720-500=220$ (học sinh), khi đó ta có phương trình $$5x+5x+\dfrac{x^2}{20}=220\Leftrightarrow x^2+200x-4400=0.$$
		Giải ra ta có $x_1=-220$ (loại), $x_2=20$ (thỏa mãn).\\
		Vậy hàng năm, trung bình số học sinh tăng lên $20\%$.
	}
\end{bt}
\subsubsection{Toán nâng cao}
\begin{bt}
Cho $a>4$ và phương trình $x^2-\sqrt{a}x+1=0$ có $2$ nghiệm $x_1,\,x_2$; phương trình ${x^2}-\sqrt{a+1}x+1=0$ có $2$ nghiệm $x_3,\,x_4$. Tính giá trị biểu thức $(x_1-x_3)(x_2-x_3)(x_1+x_4)(x_2+x_4).$ 
	\loigiai{
	Từ giả thiết ta có
		\[\heva{&x_1+x_2=\sqrt{a}\\& x_1x_2=1\\ &x_3x_4=1} \text{ và } \heva{&1+x_3^2=\sqrt{a+1}x_3\\& 1+x_4^2=\sqrt{a+1}x_4.} \]
	Ta thấy 
	\[\begin{array}{rl}
	(x_1-x_3)(x_2-x_3)(x_1+x_4)(x_2+x_4)&=[x_1x_2-x_3(x_1+x_2)+x_3^2][x_1x_2+x_4(x_1+x_2)+x_4^2]\\
	&=(1-\sqrt{a}x_3+x_3^2)(1+\sqrt{a}x_4+x_4^2)\\
	&=(\sqrt{a+1}x_3-\sqrt{a}x_3)(\sqrt{a+1}x_4+\sqrt{a}x_4)\\
	&=(\sqrt{a+1}-\sqrt{a})(\sqrt{a+1}+\sqrt{a})x_3x_4=a+1-a=1.
	\end{array}
	\]
		
	}
\end{bt}
\begin{bt}
Giả sử phương trình $ax^2+bx+c=0,\left(a\ne 0\right)$ có hai nghiệm $ x_1,\,x_2$ và thỏa mãn $ ax_1+bx_2+c=0$. Tính giá trị của biểu thức $ M=a^2c+ac^2+b^3-3abc$.
	\loigiai{
		Áp dụng định lý Viet ta có $\heva{	&x_1+x_2=-\dfrac{b}{a}\\	&x_1x_2=-\dfrac{c}{a}.}$\\
		Nên $ax_1+bx_2+c=0\Rightarrow x_1+\dfrac{b}{a}x_2+\dfrac{c}{a}=0\Rightarrow x_1-x_2\left(x_1+x_2\right)+x_1x_2=0\Rightarrow x_1=x_2^2$.
		\[\begin{array}{rl} M&={a}^2c+a{c}^2+{b}^3-3abc={a}^3\left[\dfrac{c}{a}+{\left(\dfrac{c}{a}\right)}^2+{\left(\dfrac{b}{a}\right)}^3-3\dfrac{b}{a}\dfrac{c}{a}\right]\\
		&= a\left(x_1x_2+x_1^2x_2^2-{\left(x_1+x_2\right)}^3+3\left(x_1+x_2\right)x_1x_2\right)=a\left(x_1x_2+x_1^3-x_1^3-x_2^3\right)=a.0=0.
		\end{array}\]
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	\hfill
	
	Trong mặt phẳng tọa độ $Oxy$ cho parabol $(P): y = mx^2 \; (m > 0)$ và đường thẳng $(d): y = 2x-m^2$.
	\begin{enumerate}
		\item Tìm $m$ để $(d)$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $A$ và $B$. Khi đó chứng minh $A$ và $B$ cùng nằm về một phía với trục tung.
		\item Với $m$ tìm được ở câu $a)$. Gọi $x_A,\, x_B$ theo thứ tự là hoành độ các điểm $A$ và $B$. Tìm $m$ để biểu thức $K = \dfrac{2}{x_A+x_B}+\dfrac{1}{4x_Ax_B+1}$ đạt giá trị nhỏ nhất.
	\end{enumerate}
	
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Xét phương trình hoành độ giao điểm của $(d)$ và $(P)$, ta được $mx^2-2x+m^2 = 0$.
			
			Để $d$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt thì $\Delta =  1-m^3 > 0 \Rightarrow m < 1$.
			
			Kết hợp điều kiện $m > 0 \Rightarrow 0 < m < 1$ thì $d$ cắt $P$ tại hai điểm phân biệt
			
			Áp dụng hệ thức vi-ét $x_1\cdot x_2 = m > 0$. 
			
			Vậy $(d)$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt nằm cùng 1 phía với trục tung.
			\item Ta có $K = m+\dfrac{1}{4m+1} = \dfrac{1}{4}(4m+1)+\dfrac{1}{4m+1} - \dfrac{1}{4}\geq \dfrac{3}{4}$.
			
			Dấu $=$ xảy ta khi $m = \dfrac{1}{4}$
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

   
