\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Xuân Hải}
{Kiểm tra giữa Học kì 1 Toán 9, Trường THCS Nguyễn Tất Thành, Hà Nội, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9KT17-1-3]
\begin{ex} %[9D1Y8] %[9D1B8] 
	Tính giá trị của biểu thức:
    \begin{enumerate}
        \item $A=\left(\dfrac{1}{4}\sqrt{32}-2\sqrt{18}+9\sqrt{\dfrac{2}{9}} \right).\left( -2\sqrt{2}\right) $.
        \item  $B=\sqrt{4-2\sqrt{3}}-\sqrt{(2\sqrt{3}-5)^2}+\dfrac{2\sqrt{3}}{1-\sqrt{3}}$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Ta có:\\
        $\begin{aligned}
         A&=\left(\dfrac{1}{4}\sqrt{32}-2\sqrt{18}\sqrt+9\sqrt{\dfrac{2}{9}} \right).\left( -2\sqrt{2}\right) = \left(\dfrac{1}{4}.4\sqrt{2}-2.3\sqrt{2}+3.\sqrt{2}\right).\left( -2\sqrt{2}\right)\\
         &=\left(-2\sqrt{2}\right).\left( -2\sqrt{2}\right)=8.
        \end{aligned}$
        \item Ta có:\\
        $\begin{aligned}
        B&=\sqrt{4-2\sqrt{3}}-\sqrt{(2\sqrt{3}-5)^2}+\dfrac{2\sqrt{3}}{1-\sqrt{3}}\\
        &=\sqrt{(\sqrt{3}-1)^2}-(5-2\sqrt{3})-\sqrt{3}(1+\sqrt{3})\\
        &=\sqrt{3}-1-5+2\sqrt{3}-\sqrt{3}-3\\
        &=2\sqrt{3}-9.
        \end{aligned}$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex} %[9D1B8]
Cho biểu thức $P=\left( 1-\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}+1} \right):\left( \dfrac{\sqrt{x}+3}{\sqrt{x}-2}+\dfrac{\sqrt{x}+2}{3-\sqrt{x}}+\dfrac{\sqrt{x}+2}{x-5\sqrt{x}+6} \right)$.
    \begin{enumerate}    
        \item Với $x\ge 0; x\ne 4$, $x\ne 9$, chứng minh $P=\dfrac{\sqrt{x}-2}{\sqrt{x}+1}$.
        \item Tìm $x$ để $P<\dfrac{1}{2}$.
        \item Tìm giá trị nhỏ nhất của $P$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Ta có: \\
        $
        \begin{aligned}
        P&=\left(\dfrac{1}{\sqrt{x}+1}\right) :\left(\dfrac{(\sqrt{x}+3)(\sqrt{x}-3)-(\sqrt{x}+2)(\sqrt{x}-2)+\sqrt{x}+2}{(\sqrt{x}-2)(\sqrt{x}-3)} \right)  \\
        &=\left(\dfrac{1}{\sqrt{x}+1}\right) :\left(\dfrac{x-9-x+4+\sqrt{x}+2}{(\sqrt{x}-2)(\sqrt{x}-3)} \right)\\
        &=\left(\dfrac{1}{\sqrt{x}+1}\right) :\left(\dfrac{\sqrt{x}-3}{(\sqrt{x}-2)(\sqrt{x}-3)} \right)\\
         &=\dfrac{1}{\sqrt{x}+1} :\dfrac{1}{\sqrt{x}-2}\\
        &=\dfrac{\sqrt{x}-2}{\sqrt{x}+1}.
        \end{aligned}
        $
        \item Ta có:\\
      $  \begin{aligned}
      & P<\dfrac{1}{2}\\
      \Leftrightarrow& \dfrac{\sqrt{x}-2}{\sqrt{x}+1}<\dfrac{1}{2}\\
      \Leftrightarrow & \dfrac{2(\sqrt{x}-2)-(\sqrt{x}+1)}{2(\sqrt{x}+1)}<0\\
       \Leftrightarrow & \dfrac{\sqrt{x}-5}{2(\sqrt{x}+1)}<0\\
        \Leftrightarrow & \sqrt{x}-5<0\\
         \Leftrightarrow & x<25
        \end{aligned}$\\
        Kết hợp với điều kiện xác định, ta có $P<\dfrac{1}{2}\Leftrightarrow 0\le x< 25$, $x\ne 4, x\ne 9$.
        \item Ta có $P=\dfrac{\sqrt{x}-2}{\sqrt{x}+1}=1-\dfrac{3}{\sqrt{x}+1}$.\\
        Vì $\sqrt{x}\ge 0$ nên $\sqrt{x}+1\ge 1$, suy ra $\dfrac{3}{\sqrt{x}+1}\le 3$.\\
        Vậy $P\ge 1-3=-2$. Dấu "$=$" xảy ra khi và chỉ khi $x=0$.\\
        Giá trị lớn nhất của $P$ bằng $-2$ khi $x=0$.  
        \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex} %[9D1Y8] %[9D1Y8] %[9D1B8]
    Tìm $x$ biết
    \begin{enumerate}
        \item $\sqrt{2x-5}-2\sqrt{3}=0$.
        \item $\sqrt{4x-20}+6\sqrt{\dfrac{x-5}{9}}-\dfrac{1}{3}\sqrt{9x-45}=6$.
        \item $\sqrt{4x^2-9}=2\sqrt{2x+3}$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Điều kiện: $x\ge \dfrac{5}{2}$. Phương trình tương đương với\\
        $\begin{aligned}
        &\sqrt{2x-5}=2\sqrt{3}\\
        \Leftrightarrow & 2x-5=12\\
        \Leftrightarrow & x=\dfrac{17}{2}
        \end{aligned}$\\
        Ta có $x=\dfrac{17}{2}$ thỏa mãn điều kiện xác định. Vậy $S=\left\lbrace \dfrac{17}{2}\right\rbrace $.
        \item Điều kiện: $x\ge 5$. Phương trình tương đương với\\
        $\begin{aligned}
        & 2\sqrt{x-5}+6.\dfrac{1}{3}\sqrt{x-5}-\dfrac{1}{3}.3\sqrt{x-5}=6\\
        \Leftrightarrow & 3\sqrt{x-5}=6\\
        \Leftrightarrow & \sqrt{x-5}=2\\
        \Leftrightarrow & x-5=4\\
        \Leftrightarrow & x=9
        \end{aligned}
        $
       \\ Ta có $x=9$ thỏa mãn điều kiện xác định. Vậy $S=\left\lbrace 9\right\rbrace $.
        \item Điều kiện: $x\ge \dfrac{3}{2}$. Phương trình tương đương với\\
        $\begin{aligned}
       & 4x^2-9=4(2x+3)\\\
       \Leftrightarrow & 4x^2-8x-21=0\\
       \Leftrightarrow & (2x-7)(2x+3)=0
       \Leftrightarrow \hoac{& x=\dfrac{7}{2}\\ & x=-\dfrac{3}{2}}
        \end{aligned}$\\
        Ta có $x=\dfrac{7}{2}$ thỏa mãn điều kiện. Vậy $S=\left\lbrace \dfrac{7}{2}\right\rbrace $.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex} %[9H1Y1] %[9H1B2] %[9H1B4]
    Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$, đường cao $AH=4$ cm, $HB=3$ cm.
    \begin{enumerate}
        \item Tính độ dài của $AB$, $AC$, $HC$.
        \item Gọi $D$ là điểm đối xứng của $A$ qua $B$, trên tia đối của tia $HA$ lấy điểm $E$ sao cho $HE=2HA$. Gọi $I$ là hình chiếu của $D$ trên $HE$. Chứng minh $I$ là trung điểm của $HE$. Tính giá trị của biểu thức: $P=2\tan \widehat{IED}-3\tan \widehat{ECH}$.
        \item Chứng minh $CE$ vuông góc với $ED$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item 
\immini
{      
        Áp dụng định lí Pytago vào tam giác vuông $ABH$, ta có:\\ $AB=\sqrt{AH^2+BH^2}=\sqrt{3^2+4^2}=5$ cm.\\
        Áp dụng hệ thức lượng trong tam giác vuông $ABC$, ta có:\\
        $AH^2=HB.HC\Rightarrow HC=\dfrac{AH^2}{HB}=\dfrac{4^2}{3}=\dfrac{16}{3}$ cm.\\
        Áp dụng định lí Pytago vào tam giác vuông $AHC$, ta có:\\
        $AC=\sqrt{AH^2+HC^2}=\sqrt{4^2+\left( \dfrac{16}{3}\right)^2 }=\dfrac{20}{3}$ cm.
        }
        {
        \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\tkzDefPoints{0/4/A,-3/0/B,0/0/H,0/-4/I,0/-8/E,-6/-4/D,5.33/0/C}
\tkzDrawPoints(A,B,H,C,I,E,D)
\tkzLabelPoints(H,C,I,E)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[left](B,D)
\tkzDrawSegments[](B,H C,H A,E A,D D,I A,C E,C D,E)
\tkzMarkRightAngles(B,A,C)
\tkzMarkRightAngles(A,H,C)
\tkzMarkRightAngles(D,I,H)
    \end{tikzpicture}
        }
        \item Xét tam giác $ADI$ có $B$ là trung điểm của $AD$, $BH\parallel DI$ (vì cùng vuông góc với $AE$), vậy theo tính chất về đường trung bình, ta có $H$ là trung điểm của $AI$.\\
        Ta có $HE=2HA$, và $HI=HA$, vậy $HE=2HI$, hay $I$ là trung điểm của $HE$.\\
        Vậy $IE=IH=HA=4$ cm, mặt khác vì $BH$ là đường trung bình của tam giác $ADI$ nên $DI=2BH=6$ cm, vậy $\tan \widehat{IED}=\dfrac{ID}{IE}=\dfrac{6}{4}=\dfrac{3}{2}$.\\
        Ta có $EH=2AH=8$ cm, và $HC=\dfrac{16}{3}$ cm, vậy $\tan \widehat{ECH}=\dfrac{EH}{CH}=\dfrac{3}{2}$.\\
        Vậy $P=2\tan \widehat{IED}-3\tan \widehat{ECH}=2.\dfrac{3}{2}-3.\dfrac{3}{2}=-\dfrac{3}{2}$.
        \item Vì  $\tan \widehat{IED}=\tan \widehat{ECH}=\dfrac{3}{2}$ nên $\widehat{IED}=\widehat{ECH}$, mặt khác do $ \widehat{ECH}+\widehat{HEC}=90^{\circ}$ nên $ \widehat{HEC}+\widehat{IED}=\widehat{CED}=90^{\circ}$.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex} %[9D1K8]
    Giải phương trình sau: $x^2+2x\sqrt{x-\dfrac{1}{x}}=3x+1$.
\loigiai
    {
    Điều kiện: $\dfrac{x^2-1}{x}\ge 0$. Phương trình tương đương với\\
   $$ x^2-1-3x+2x\sqrt{x-\dfrac{1}{x}}=0
  \Leftrightarrow x-\dfrac{1}{x}-3+2\sqrt{x-\dfrac{1}{x}}=0.\quad (1)$$
    Đăt $x-\dfrac{1}{x}=t$ ($t\ge 0$). Phương trình trở thành
    $$(1)\Leftrightarrow t-3+2\sqrt{t}=0 \Leftrightarrow \left( \sqrt{t}+3\right) \left( \sqrt{t}-1\right) =0 \Leftrightarrow t=1$$
    Thay vào ta được
    $$x-\dfrac{1}{x}=1 \Leftrightarrow x^2-x-1=0\Leftrightarrow
    \hoac{& x=\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}\\ & x=\dfrac{1-\sqrt{5}}{2}}.$$
    Vậy tập nghiệm của phương trình là $S=\left\lbrace \dfrac{1+\sqrt{5}}{2}; \dfrac{1-\sqrt{5}}{2}\right\rbrace $.
    }
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}