\chapter{MỘT SỐ PHƯƠNG PHÁP GIẢI PHƯƠNG TRÌNH VỚI NGHIỆM NGUYÊN}

Giải phương trình nghiệm nguyên chứa các ẩn $x,\ y,\ z,\dots$ là tìm tất cả các bộ số nguyên $(x_0,\ y_0,\ z_0,\dots)$ thỏa mãn phương trình đó.
Khi giải phương trình nghiệm nguyên, do phải lợi dụng các tính chất của tập hợp $\mathbb{Z}$ nên ngoài các biến đổi tương đương, ta còn dùng đến các biến đổi mà các giá trị của ẩn chỉ thỏa mãn điều kiện cần (chứ chưa phải điều kiện cần và đủ) của nghiệm. Trong trường hợp này, ta cần kiểm tra lại các giá trị đó bằng cách thử vào phương trình đã cho.
Do đó, việc giải phương trình nghiệm nguyên thường gồm hai bước:
\begin{itemize}
	\item \textit{Bước 1.} Giả sử phương trình có nghiệm nguyên $(x_0,\ y_0,\ z_0,\dots),$ ta suy ra các ẩn phải nhận các giá trị nào đó.
\item \textit{Bước 2.} Thử lại các giá trị đó của ẩn để khẳng định tập nghiệm của phương trình.
\end{itemize}
Để đơn giản, trong nhiều bài toán ở cuốn sách này, bước 1 không tách riêng một cách tường minh và các giá trị $x_0,\ y_0,\ z_0,\dots$ vẫn được biểu thị bởi $x,\ y,\ z,\dots$ Với các bài toán mà các biến đổi đều tương đương, ta không cần bước 2.
Một phương trình nghiệm nguyên có thể vô nghiệm, hoặc hữu hạn nghiệm, hoặc vô số nghiệm. Trong trường hợp phương trình có vô số nghiệm nguyên, các nghiệm nguyên của phương trình thường được biểu thị bởi một công thức có chứa tham số là một số nguyên.\\  

\section{PHƯƠNG PHÁP XÉT TÍNH CHIA HẾT}

\subsection{Phương pháp phát hiện tính chia hết của một ẩn}

\begin{vd}
    Giải phương trình nghiệm nguyên
   	\begin{align*}
   	    3x+17y=159 \tag{1}
   	\end{align*}
    \loigiai{
        Giả sử $x,\ y$ là các số nguyên thỏa mãn phương trình $(1).$ Ta thấy $159$ và $3x$ đều chia hết cho $3$ nên $17y\ \vdots\ 3$, suy ra $ y\ \vdots\ 3$ (vì $17$ và $3$ nguyên tố cùng nhau).
        Đặt $y=3t\ (t \in \mathbb{Z}).$ Thay vào phương trình $(1)$ ta được
        \begin{align*}
            3x +17.3t=159 \Leftrightarrow x +17t=53.
        \end{align*}
        Do đó $\heva{&x=53-17t\\ &y=3t} (t \in \mathbb{Z}). \hfill (2)$\\
        Thử lại, thay các biểu thức của $x$ và $y$ ở $(2)$ vào $(1)$ thì phương trình được nghiệm đúng.
        Vậy phương trình $(1)$ có vô số nghiệm nguyên $(x;\ y)$ được biểu thị bởi công thức 
        $$\heva{&x=53-17t \\ &y=3t} \,\, \text{($t$ là số nguyên tùy ý).}$$
    }
\end{vd}
\subsection{Phương pháp đưa về phương trình ước số}
Ta gọi \textit{phương trình ước số} là phương trình có vế trái là một tích các biểu thức có giá trị nguyên, vế phải là một hằng số nguyên. Bằng cách tìm ước của hằng số đó, ta tìm được nghiệm nguyên của phương trình đã cho.

\begin{vd}\label{vuhubi1}
Tìm nghiệm của phương trình
\begin{align*}
    xy-x-y=2.
\end{align*}
\loigiai{
	Biến đổi phương trình thành 
	\begin{align*}
		x(y-1)-y=2  & \Leftrightarrow x(y-1)-(y-1) =2+1\\
					& \Leftrightarrow (y-1)(x-1)=3.
	\end{align*}
	Vì $x$ và $y$ là các số nguyên nên $x-1$ và $y-1$ là các số nguyên và là ước của $3.$
	Do vài trò bình đẳng của $x$ và $y$ trong phương trình nên có thể giả sử rằng $x \geq y,$ khi đó $x-1 \geq y-1.$
	Lúc đó ta có:
	\begin{align*}
	    \heva{&x-1 = 3\\&y-1=1}\ \text{hoặc}\ \heva{&x-1=-1\\ &y-1=-3.}
	\end{align*}
	Do đó 
	\begin{align*}
		\heva{&x=4\\&y=2}\ \text{hoặc}\ \heva{&x=0\\ &y=-2.}
	\end{align*}
	Các nghiệm nguyên $(x;\ y)$ của phương trình là $(4;\ 2),\ (2;\ 4),\ (0;\ 2), (-2;\ 0).$
}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm nghiệm nguyên của phương trình
	\begin{align*}
		2xy-x+y=3
	\end{align*}
	\loigiai{Ta có:
		\begin{align*}
			2xy-x+y=3 &\Leftrightarrow 4xy-2x+2y=6\\
					  &\Leftrightarrow 2x(2y-1)+(2y-1)=6-1\\
					  &\Leftrightarrow (2y-1)(2x+1)=5.
		\end{align*}
Vì 		$2x+1$ và $2y-1$ lấy các giá trị nguyên và là ước của 5 nên ta có 
		\begin{center}
		 	\begin{tabular}{|p{1cm}|c|c|c|c|}
				\hline 
					$2x+1$ & $1$ & $5$ & $-5$ & $-1$ \\ 
				\hline 
					$2y-1$ & $5$ & $1$ & $-1$ & $-5$ \\ 
				\hline 
			\end{tabular}
		 \end{center} 
		 Vậy phương trình nghiệm nguyên $(x;\ y)$ là $(0;\ 3 ),\ (-1;\ -2 ),\ (2;\ 1 ),\ (-1;\ 0 ).$\\
\noindent{\bf Lưu ý.} Để viết vế trái $2xy-x+y$ thành một tích, ta biến đổi thành $x(2y-1)+ \dfrac{1}{2}(2y-1). $ Do đó ta nhân hai vế của phương trình $2xy-x+y=3$ với $2$ rồi trừ $1$ vào hai vế để đưa về phương trình ước số.
	}
\end{vd}
		
\subsection{Phương pháp biểu thị một ẩn theo ẩn còn lại rồi dùng tính chia hết}
\begin{vd}
	Giải phương trình ở ví dụ \ref{vuhubi1} (ở trang \pageref{vuhubi1}) bằng cách biểu thị $x$ theo $y$ rồi tách ra các giá trị nguyên và dùng tính chia hết.
	\loigiai{
		\begin{align*}
						&xy-x-y=2\\
		\Leftrightarrow &x(y-1)=y+2.
		\end{align*}
		Ta thấy $y \neq 1$ (vì nếu $y=1$ thì $0x=3,$ vô nghiệm).\\
		Do đó $x=\dfrac{y+2}{y-1}.$\\
		Tách ra ở phân thức $\dfrac{y+2}{y-1}$ các số nguyên được
		\begin{align*}
			x=\dfrac{y+2}{y-1}=\dfrac{y-1+3}{y-1}=1+\dfrac{3}{y-1}.
		\end{align*}
		Do $x$ là số nguyên nên $\dfrac{3}{y-1} $ là số nguyên, do đó $y-1$ là ước của 3. Lần lượt cho $y-1$ bằng $-1,\ 1,\ -3,\ 3,$ ta được đáp số như ở ví dụ \ref{vuhubi1}.
	}
\end{vd}

\subsection{Phương pháp xét số dư của từng vế} % (fold)

\begin{vd}
	Chứng minh rằng các phương trình sau không có nghiệm nguyên:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}
			\item $x^2-y^2=1998;$
			\item $x^2+y^2=1999.$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Dễ chứng minh $x^2,\ y^2$ chia cho $4$ chỉ có số dư là $0$ hoặc $1$ nên $x^2-y^2$ chia cho $4$ có số dư là $0$ hoặc $1$ hoặc $3.$ Còn vế phải $1998$ chia cho $4$ dư $2.$ Vậy phương trình không có nghiệm nguyên.
			\item $x^2,\ y^2$ chia cho $4$ có số dư là $0$ hoặc $1$ nên $x^2+y^2$ chia cho $4$ có số dư là $0$ hoặc $1$ hoặc $2.$ Còn vế phải là $1999$ chia cho $4$ dư $3.$ Vậy phương trình không có nghiệm nguyên.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
$\ast${\it \textbf{Kinh nghiệm giải toán}}\\
Cần nhớ các kết luận được rút ra từ ví dụ $5:$\\
$x^2-y^2$ chia cho $4$ không dư $2,$\\
$x^2+y^2$ chia cho $4$ không dư $3.$

\begin{vd}
	Tìm nghiệm nguyên của phương trình
	\begin{align*}
		9x+2=y^2+y.
	\end{align*}
	\loigiai{
		Biến đổi phương trình thành $9x+2=y(y+1).$\\
		Ta thấy vế trái của phương trình là số chia hết cho $3$ dư $2$ nên $y(y+1)$ chia cho $3$ dư $2.$\\
		Từ đó chỉ có thể là $y=3k+1$ và $y+1=3k+2$ ($k$ nguyên).\\
		Khi đó
		\begin{align*}
					&9x+2=(3k+1)(3k+2)\\
		\Leftrightarrow &9x=9k^2+9k\\
		\Leftrightarrow	&x=k(k+1).		
		\end{align*}
		Thử lại, $x=k(k+1),\ y=3k+1$ thỏa mãn phương trình đã cho.\\
		Đáp số: $\heva{&x=k(k+1)\\ &y=3k+1}$ ($k$ là số nguyên tùy ý).
	}
\end{vd}
\begin{center}
    \textbf{BÀI TẬP}
\end{center}

\begin{bt}
	Tìm nghiệm nguyên của phương trình: $2x+13y = 156$.
	\loigiai
	{
		Ta thấy $156=12 \cdot 13$ nên $x \,\vdots \,13$. Đặt $x = 13t~(t \in \mathbb{Z})$ ta được $2t+y=12$. Vậy tập hợp các nghiệm nguyên của phương trình là $\heva{&x=13t \\ &y=12-2t}~(t \in \mathbb{Z})$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tìm nghiệm nguyên của các phương trình sau:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[a)]
			\item $2xy-4x+y=7;$
			\item $3xy+x-y=1.$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai 
	{
		\begin{enumerate}[a)]
			\item $2xy-4x+y=7$. \\
			Đưa về phương trình ước số: $(2x+1)(y-2)=5$. Từ đó ta tìm được các nghiệm nguyên của phương trình là $(0;7),(2;3),(-1;-3),(-3;1)$.
			\item $3xy+x-y=1$. \\
			Đưa về phương trình ước số: $(3x-1)(3y+1)=2$. Từ đó ta tìm được các nghiệm nguyên của phương trình là $(1;0)$ và $(0;-1)$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tìm nghiệm nguyên của phương trình: $2x^2+3xy-2y^2=7$.
	\loigiai 
	{
		Đưa về phương trình ước số: $(x+2y)(2x-y)=7$. Từ đó ta tìm được các nghiệm nguyên của phương trình là $(3;-1)$ và $(-3;1)$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tìm nghiệm nguyên của phương trình: $x^3-y^3=91$.
	\loigiai 
	{
		Đưa về phương trình ước số: $(x-y) \left(x^2+xy+y^2\right) = 13 \cdot 7$. Chú ý rằng $x^2+xy+y^2>0$. Từ đó ta tìm được các nghiệm nguyên của phương trình là $(6;5),(-5;-6),(4;-3),(3;-4)$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tìm nghiệm nguyên của phương trình: $x^2-xy=6x-5y-8$
	\loigiai 
	{
		Biểu thị $y$ theo $x$ ta được: $xy-5y=x^2-6x+8 \Leftrightarrow (x-5)y=x^2-6x+8$. \\
		Do $x \neq 5$ nên $y = \dfrac{x^2-6x+8}{x-5} = x-1+\dfrac{3}{x-5}$. Từ đó $3 \,\vdots\, (x-5)$, tương ứng với giá trị của $x-5$ bằng $1,-1,3,-3$ ta có các nghiệm $(x;y)$ là $(6;8),(4;0),(8;8),(2;0)$. \\
\noindent{\bf Lưu ý.}  Nếu đưa về phương trình ước số, ta được: $(x-5)(x-y-1)=-3$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Cho đa thức $f(x)$ có các hệ số nguyên. Biết rằng $f(1) \cdot f(2) = 35$. Chứng minh rằng đa thức $f(x)$ không có nghiệm nguyên.
	\loigiai 
	{
		Giả sử đa thức $f(x)$ có nghiệm nguyên $a$. Thế thì $f(x)=(x-a)g(x)$, trong đó $g(x)$ là đa thức có các hệ số nguyên. Suy ra
		\begin{align*}
			f(1)&=(1-a)g(1) \\
			f(2)&=(2-a)g(2)
		\end{align*}
		trong đó $g(1), g(2)$ là các số nguyên. \\
		Do đó $f(1) \cdot f(2) = (1-a)(2-a)g(1)g(2) \Rightarrow 35=(1-a)(2-a)g(1)g(2)$. Không xảy ra đẳng thức trên vì vế trái là số lẻ, còn vế phải là số chẵn do có tích của hai số nguyên liên tiếp là $(1-a)$ và $(2-a)$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Chứng minh rằng các phương trình sau không có nghiệm nguyên:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[a)]
			\item $3x^2-4y^2=13;$
			\item $7x^2+12y^2=2013.$
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai 
	{
		\begin{enumerate}[a)]
			\item Xét $3x^2-4y^2=13$. \\
			Vế phải chia cho $4$ dư $1$. Hãy chứng minh rằng vế trái chia cho $4$ có số dư khác $1$ (chú ý rằng $x^2$ chia cho $4$ có số dư bằng $0$ hoặc $1$).
			\item Xét $7x^2+12y^2=2013$. \\
			Vế phải là số lẻ nên $7x^2$ là số lẻ, do đó $x$ là số lẻ. Ta có $x^2$ chia cho $4$ dư $1$ nên $7x^2$ chia cho $4$ dư $3$. Vế trái chia cho $4$ dư $3$, còn vế phải $2013$ chia cho $4$ dư $1$.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Chứng minh rằng phương trình sau không có nghiệm nguyên: $$x^2=2y^2-8y+3.$$
	\loigiai 
	{
		Vế trái chia cho $8$ dư $0,1,4$. Còn vế phải chia cho $8$ dư $3$ (nếu $y$ chẵn) hoặc dư $5$ (nếu $y$ lẻ).
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Chứng minh rằng phương trình sau không có nghiệm nguyên: $$x^5-5x^3+4x=24(5y+1).$$
	\loigiai 
	{
		Biến đổi: $x(x+1)(x-1)(x+2)(x-2)=120y+24$. Vế trái là tích của $5$ số nguyên liên tiếp nên chia hết cho $5$, còn vế phải không chia hết cho $5$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Chứng minh rằng phương trình sau không có nghiệm nguyên: $$3x^5-x^3+6x^2-15x=2001.$$
	\loigiai 
	{
		Vế phải chia hết cho $3$. Suy ra $x^3 \,\vdots \,3$, do đó $x \,\vdots\, 3$. Khi đó vế trái chia hết cho $9$, còn vế phải không chia hết cho $9$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Chứng minh rằng phương trình sau không có nghiệm nguyên: $$|x-y|+|y-z|+|z-x|=2015.$$
	\loigiai 
	{
		Ta có
		{\allowdisplaybreaks
		\begin{align*}
			& |x-y|+|y-z|+|z-x|=2015 \\
			\Leftrightarrow &|x-y|+|y-z|+|z-x|+(x-y)+(y-z)+(z-x)=2015 \\
			\Leftrightarrow &\left(|x-y|+x-y\right) + \left(|y-z|+y-z\right) + \left(|z-x|+z-x\right) = 2015.\tag{1}
		\end{align*}}Ta thấy:
		\begin{itemize}
			\item Nếu $x \ge y$ thì $|x-y|+x-y = 2x$ là số chẵn.
			\item Nếu $x<y$ thì $|x-y|+x-y=0$ cũng là số chẵn.
		\end{itemize}
		Suy ra $|x-y|+x-y$ là số chẵn. \\
		Tương tự $|y-z|+y-z$ và $|z-x|+z-x$ đều là số chẵn. \\
		Phương trình $(1)$ không có nghiệm nguyên vì vế trái là số chẵn còn vế phải là số lẻ.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Chứng minh rằng số $A=1\underbrace{00\ldots 0}_{49 \text{ chữ số }0}5\underbrace{00\ldots 0}_{50 \text{ chữ số }0}1$ không phải là lập phương của một số tự nhiên.
	\loigiai
	{
		\begin{itemize}
			\item Nếu $a=3k$ thì $a^3 \, \vdots \,9$.
			\item Nếu $a=3k+1$ thì $a^3$ chia cho $9$ dư $1$.
			\item Nếu $a=3k+2$ thì $a^3$ chia cho $9$ dư $8$, nên lập phương của một số nguyên khi chia cho $9$ chỉ có số dư là $0,1,8$; còn $A$ là số chia cho $9$ dư $7$.
		\end{itemize}
	}
\end{bt}
