
\section{PHƯƠNG TRÌNH PHÂN THỨC}

\begin{vd}
    Tìm nghiệm nguyên dương của phương trình
\begin{center}
$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{6xy} = \dfrac{1}{6}.$
\end{center} 
    \loigiai{
\noindent  Nhân hai vế của phương trình với $6xy$ được $6x+6y+1=xy.$

\noindent  Đưa về phương trình ước số

\begin{center}
$x(y-6)-6(y-6)=37 \Leftrightarrow (x-6)(y-6)=37.$
\end{center}

\noindent  Do vai trò bình đẳng của $x$ và $y$, giả sử $x\ge y \ge 1$ thì $x-6 \ge y-6 \ge -5.$

\noindent  Chỉ xảy ra một trường hợp

\begin{center}
$\heva{& x-6 =37 \\ & y-1 =1} \Leftrightarrow \heva{& x= 43 \\ & y=7.}$
\end{center}
{\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y)$ là $(43;7), (7;43)$.

    }
\end{vd}

\begin{vd}
Tìm các số nguyên $x$ sao cho $\dfrac{x-17}{x-9}$ là bình phương của một số hữu tỉ.
 \loigiai{
\noindent  Giả sử $\dfrac{x-17}{x-9} = \left(\dfrac{a}{b} \right)^2$ với $a \in \mathbb{N},$ $b \in \mathbb{N}^*.$

\noindent  Xét $a = 0$ thì $x = 17$.

\noindent  Xét $ a \ne 0$. Không mất tính tổng quát, giả sử $\text{ƯCLN}(a,b) = 1.$ Do đó, $\text{ƯCLN}(a^2,b^2) = 1$ nên
\begin{center}
$\heva{& x-17 =a^2k&(1) \\ & x-9 = b^2k.&(2)}$
\end{center}
với $k$ nguyên. Từ $(1)$ và $(2)$ suy ra
\begin{center}
$(x-9)-(x-17) = (b^2-a^2)k \Leftrightarrow 8 = (b+a)(b-a)k.$
\end{center}
Ta thấy $b+a$ và $b-a$ là ước của $8$. Chú ý rằng $(b+a) - (b-a) = 2a$  và $b+a$ và $b-a$ cùng tính chẵn lẻ. Lại có $b+a > b-a$ và $b+a > 0$. Ta có bảng giá trị sau

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$b+a$ & $b-a$ & $k$ & $b$ & $a$& $x = b^2k+9$ \\ 
\hline
$4$&$2$ & $1$&$3$ &$1$ & $18$\\ 
$4$& $-2$ &$-1$ &$1$ &$3$ & $8$\\ 
 \hline
$2$&$-2$ &$-2$ & $0$, loại& &\\ 
$2$&  $-4$& $-1$&$-1$, loại &&\\ 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

\noindent  Vậy ta có ba đáp số

$x =17$ thì $\dfrac{17-17}{17-9} = \dfrac{0}{8} = 0^2$.

$x =18$ thì $\dfrac{18-17}{18-9} = \dfrac{1}{9} = \left(\dfrac{1}{3} \right)^2$.

$x =8$ thì $\dfrac{8-17}{8-9} = 9 = 3^2$.

    }
\end{vd}

\begin{center}
    \textbf{BÀI TẬP}
\end{center}

\begin{bt}
  Phương trình sau có bao nhiêu nghiệm ?
\begin{center}
$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{10}$
\end{center}
    \loigiai{Xét phương trình
$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{10}$.\hfill$(1)$\\
\noindent Với $x \ne 0$, $y \ne 0$ thì 
\[(1)  \Leftrightarrow xy = 10(x+y) \Leftrightarrow (x-10)(y-10) = 100.\tag{2}\]
\noindent Ta thấy $100 = 2^2.5^2$ do đó $100$ có $9$ ước tự nhiên, có $18$ ước nguyên.  Phương trình $(2)$ có $18$ nghiệm nguyên, trong đó có $(0;0)$. Vậy $(1)$ có $17$ nghiệm nguyên.

 \noindent    
    }
\end{bt}

\begin{bt}
  Giải phương trình $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{p}$ với $x$ và $y$ là các số tự nhiên khác nhau, $p$ là số nguyên tố cho trước.
    \loigiai{
Phương trình tương đương với $(x-p)(y-p) = p^2.$
 \noindent   Ước của $p^2$ là $\pm 1, \pm p, \pm p^2.$ Giả sử $x > y$ thì $x-p > y-p$. 

 \noindent  Xảy ra hai trường hợp:

 \noindent  Trường hợp 1. $\heva{& x - p =p^2 \\ & y - p = 1} \Leftrightarrow \heva{& x = p^2+p \\ & y = p+1.}$

 \noindent  Trường hợp 2.  $\heva{& x - p =-1 \\ & y - p = -p^2} \Leftrightarrow \heva{& x = -1+p \\ & y = p-p^2.}$  Khi đó $y =p-p^2 < 0, $ loại. 

 \noindent  {\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y)$ là $(p^2+p;p+1), (p+1;p^2+p).$


 \noindent 
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm nghiệm tự nhiên của phương trình $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{2xy}=\dfrac{1}{2}$. 
    \loigiai{

 \noindent  Cách 1.  Giả sử $x \ge y$ thì $\dfrac{1}{x} \le \dfrac{1}{y}, \dfrac{1}{2xy} \le \dfrac{1}{y}$ nên
\begin{center}
$\dfrac{1}{2} = \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{2xy} < \dfrac{3}{y}$.
\end{center}
Suy ra $y < 6$. Mặt khác $y> 2.$ Xét $y \in \{3;4;5\}$, ta được $y = 3,$ suy ra $x = 7$.

 \noindent  {\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y)$ là $(7;3)$ và $(3;7)$.

 \noindent  Cách 2. Nhân hai vế với $2xy$, ta được: $2y+2x+1=xy$.

 \noindent    Đưa về phương trình ước số: $(x-2)(y-2) = 5$. Xét các ước của $5$ để suy ra kết quả.
    }
\end{bt}

\begin{bt}
  Tìm nghiệm nguyên của phương trình $\dfrac{xy}{x+y}=\dfrac{2003}{2004}$. 
    \loigiai{

 \noindent  Cách 1. Ta thấy $x,y \ne 0$ nên $\dfrac{xy}{x+y}=\dfrac{2003}{2004} \Leftrightarrow \dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y} = 1\dfrac{1}{2003}. \, (1)$

 \noindent    Giả sử $x \le y$.

\begin{itemize}
\item Với $x = 1$, từ $(1)$ suy ra $ y = 2003$.
\item Với $x \ge 2$, thì $y \ge 2$. Ta có $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y} \le \dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{2} = 1$, trái với $(1)$.
\item Với $x \le -1$ thì $\dfrac{1}{x} < 0,$ còn $\dfrac{1}{y} \le 1$ nên $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y} < 1$, trái với $(1)$.
\end{itemize}

 \noindent  {\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y)$ là $(1;2003)$ và $(2003;1)$.

 \noindent  Cách 2. Đưa về phương trình ước số.

 \noindent  Do $x+y \ne 0$ nên

$$
\begin{array}{ll}
\dfrac{xy}{x+y}  = \dfrac{2003}{2004}& \Leftrightarrow 2004 xy -2003 x - 2003 y = 0 \\
& \Leftrightarrow 2004^2xy-2003.2004x - 2003.2004 y =0 \\
& \Leftrightarrow (2004x -2003)(2004y-2003) = 2003^2. \, (1)
\end{array}
$$

\noindent Xét $x = y$, từ $(1)$ suy ra $x = \dfrac{2003}{1002},$ loại.

\noindent Xét $x > y$  ta có $2004 x -2003 > 2004 y - 2003$ nên $2004x-2003$ bằng $1$ hoặc $2003^2$.
\begin{itemize}
\item Trường hợp $2004-2003 = -1$ dẫn đến $x$ không nguyên.
\item Trường hợp $2004x - 2003 = 2003^2$ dẫn đến nghiệm $(x;y)$ là $(2003;1)$.
\end{itemize}

\noindent  Xét $x < y$, tương tự ta được $ x = 1$, suy ra $y = 2003$.

\noindent  {\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y)$ là $(1;2003)$ và $(2003;1)$.

    }
\end{bt}

\begin{bt}
 Chứng minh phương trình sau không có nghiệm nguyên $\dfrac{1}{x^2}+\dfrac{1}{y^2}=\dfrac{1}{7}$. 
    \loigiai{
 \noindent    Điều kiện $x,y \ne 0$. Phương trình đã cho tương đương với
\begin{center}
$\dfrac{x^2+y^2}{x^2y^2} = \dfrac{1}{7} \Leftrightarrow 7(x^2+y^2) = x^2y^2 \, (1)$.
\end{center}
Suy ra $(xy)^2  \,   \vdots  \, 7$ nên $xy  \,   \vdots  \, 7$. 

 \noindent  Từ $(1)$ suy ra nếu $x$ chia hết cho $7$ thì $y$ cũng chia hết cho $7$, do đó $x^2 \ge 49,y^2 \ge 49$ (chú ý rằng $x$ và $y$ khác $0$). Suy ra 
\begin{center}
$\dfrac{1}{x^2}+\dfrac{1}{y^2} \le \dfrac{1}{49}+\dfrac{1}{49} = \dfrac{2}{49} < \dfrac{1}{7}$.
\end{center}

 \noindent  Vậy phương trình đã cho không có nghiệm nguyên.
    }
\end{bt}

\begin{bt}
  Tìm nghiệm nguyên của phương trình 
\begin{center}
$\dfrac{1}{x^2(x^2+y^2)}+\dfrac{1}{(x^2+y^2)(x^2+y^2+z^2)}+\dfrac{1}{x^2(x^2+y^2+z^2)} =1$. 
\end{center}
    \loigiai{
Đặt $x^2 = a, x^2+y^2 =b, x^2+y^2+z^2 = c$ thì $a,b,c$ là các số nguyên dương, $1 \le a \le b \le c$. Phương trình trở thành $\dfrac{1}{ab}+\dfrac{1}{bc}+\dfrac{1}{ac} = 1 \Leftrightarrow abc = a+b+c.$\hfill$(1)$\\
Do đó $abc = a+b+c \le 3c$. Chia hai vế của bất đẳng thức $abc \le 3c$ cho số dương $c$ ta được  $ab \le 3$. Do đó $ab \in \{1;2;3\}$
\begin{itemize}
\item  Với $ab = 1$, ta có $a=1,b=1$. Thay vào $(1)$ ta được $2+c =c$, loại.
\item Với $ab=2$, ta có $a=1,b=2$. Thay vào $(1)$ ta được $c =3$.
\item Với $ab = 3$, ta có $a=1,b=3$. Thay vào $(1)$ ta được $c =2$, loại vì trái với giả thiết $b \le c$. Suy ra $a=1, b=2, c=3$. Do đó $x^2=y^2=z^2=1.$ Vậy phương trình có tám nghiệm $(x;y;z)$ là $(1;1;1),(1;1;-1),(1;-1;1),(-1;1;1),(1;-1;-1),(-1;-1;1),(-1;-1;-1).$
\end{itemize}
    }
\end{bt}

\begin{bt}
   Tìm ba số tự nhiên khác nhau có tổng các nghịch đảo của chúng là  một số nguyên.
    \loigiai{
Gọi ba số tự nhiên theo thứ tự nhỏ dần là $x,y,z$. Ta có
\begin{center}
$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z} = n$ với $x>y>z \ge 1$ và $n\in \mathbb{N}^{*}$.
\end{center}
Suy ra $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z} \le \dfrac{1}{3}+ \dfrac{1}{2}+ \dfrac{1}{1} = 1\dfrac{5}{6}$. Vậy $n=1$.

 \noindent     Ta được $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z} = 1$. Vì $\dfrac{1}{z} < 1$, nên $z > 1$.

 \noindent  Mặt khác $1=\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z} < \dfrac{3}{z}$ 
    nên $z < 3$. Vậy $z =2$.

 \noindent  Ta được $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{2}$. Vì $\dfrac{1}{y} < \dfrac{1}{2}$, nên $y > 2$.

 \noindent  Mặt khác $\dfrac{1}{2}=\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y} < \dfrac{3}{z}$ 
    nên $y < 4$. Vậy $y =3$.

 \noindent Suy ra $x = 6$. Ba số phải tìm là $2;3;6$.
}
\end{bt}

\begin{bt}
  Cho biểu thức sau, trong đó $x,y,z$ là các số nguyên dương và giá trị biểu thức đó cũng là một số nguyên
\begin{center}
$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}+\dfrac{1}{z} +\dfrac{1}{xy}+\dfrac{1}{yz}+\dfrac{1}{xz}$.
\end{center}

a) Chứng minh rằng $x,y,z$ cùng tính chẵn lẻ.

b) Tìm các số $x,y,z$ trong đó $x < y < z$.
    \loigiai{
a) Ta có 
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
&\dfrac{yz+xz+xy+z+x+y}{xyz} = m \, (m \in \mathbb{N}^*)\\ 
\Leftrightarrow & x+y+z+xy+yz+zx = mxyz. \tag{1}
\end{align*}}
\begin{itemize}
\item Xét $x$ là số chẵn thì từ $(1)$ ta có $y+z+yz$ là số chẵn nên $1+y+z+yz$ là số lẻ. Do đó $(y+1)(z+1)$ là số lẻ nên $y$ và $z$ đều là số chẵn.\\
Tương tự, nếu $y$  là số chẵn thì $ x$  và $ z$ đều là số chẵn. \hfill$(2)$\\ 
Nếu $ z $ là số chẵn thì $ x $  và $ y$  đều là số chẵn.\hfill$(3)$\\
\item Xét $x$ là số lẻ. Do $(2)$ nên $y$ không chẵn. Do $(3)$ nên $z$ không chẵn. Vậy $y,z$ đều là số lẻ.
\end{itemize}
b) Theo đề bài $x < y < z$. Xét các trường hợp sau
\begin{itemize}
\item  Trường hợp $x\ge 3$ thì $y \ge 5$ và $z \ge 7$. Khi đó
\begin{center}
 $ m \le \dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{5}+\dfrac{1}{7}+\dfrac{1}{15}+\dfrac{1}{35}+\dfrac{1}{21},$ trái với $m \ge 1$.
\end{center}
Vậy $x \in \{1;2\}$
\item Trường hợp $x=1$ thì $y\ge 3$ và $z \ge 5$. Khi đó
\begin{center}
 $ m \le 1+\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{5}+\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{15}+\dfrac{1}{5}= 2\dfrac{2}{15}.$
\end{center}
Do $m > \dfrac{1}{x} = 1$ nên $m=2$. Thay vào $(1)$ ta được
\begin{center}
 $ 1+y+z+y+yz+z =2yz \Leftrightarrow yz-2y-2z = 1\Leftrightarrow (y-2)(z-2) =5.$
\end{center}
Ta tìm được $y=3;z=7$.
\item Trường hợp $x=2$ thì $y\ge 4$ và $z \ge 6$. Khi đó
\begin{center}
 $ m \le \dfrac{1}{2}+\dfrac{1}{4}+\dfrac{1}{6}+\dfrac{1}{8}+\dfrac{1}{24}+\dfrac{1}{12}= 1\dfrac{1}{6}$ nên $m=1$.
\end{center}
Thay vào $(1)$ ta được
\begin{center}
 $ 2+y+z+2y+yz+2z =2yz \Leftrightarrow yz-3y-3z = 2\Leftrightarrow (y-3)(z-3) =11.$
\end{center}
Ta tìm được $y=4;z=14$.
\end{itemize}

\noindent {\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y;z)$ là $(1;3;7)$ và $(2;4;14)$.
    }
\end{bt}

\begin{bt}
  Tìm nghiệm tự nhiên của phương trình $\dfrac{xyzt+xy+xt+zt+1}{yzt+y+t}=\dfrac{40}{31}$. 
    \loigiai{
Viết mỗi vế dưới dạng tổng của một số tự nhiên và một phân số dương nhỏ hơn $1$ ta được $x+\dfrac{zt+1}{yzt+y+t} = 1+\dfrac{9}{31}$.

 \noindent    Do có duy nhất một cách viết như trên nên $x=1;\dfrac{zt+1}{yzt+y+t} = \dfrac{9}{31}$. Suy ra $\dfrac{yzt+y+t}{zt+1} = \dfrac{31}{9}$.

\noindent Lại tiếp tục làm như trên ta được $y+\dfrac{t}{zt+1}=3+\dfrac{4}{9}$.

\noindent Suy ra $y=3;\dfrac{zt+1}{t} = \dfrac{9}{4}$ nên $z+\dfrac{1}{t} = 2+\dfrac{1}{4}$. Từ đó $z=2;t=4$.

\noindent {\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y;z;t) = (1;3;2;4). $
    }
\end{bt}

\begin{bt}\hfill
\begin{enumerate}[a)]
\item  Tìm nghiệm nguyên dương của phương trình 
$$\dfrac{1}{x^2}+\dfrac{1}{y^2}+\dfrac{1}{z^2}+\dfrac{1}{t^2}=1.$$ 
\item  Chứng minh rằng phương trình sau không có nghiệm nguyên với $n \ge 2$ và $x_1,x_2, \cdots , x_n$ đôi một khác nhau:
$$\dfrac{1}{x_1^2}+\dfrac{1}{x_2^2}+ \cdots + \dfrac{1}{x_n^2}=1.$$ 
\end{enumerate}
    \loigiai{
a) Nghiệm duy nhất $(x;y;z;t)=(2;2;2;2)$. Chú ý rằng trong bốn số $x,y,z,t$ không thể có số nào bằng $1$ và số lớn nhất không thể lớn hơn hoặc bằng $3$.

 \noindent    b) Giả sử $1 \le x_1 < x_2 < \cdots < x_n$. 

 \noindent  Ta có $x_1 > 1$ nên $x_1 \ge 2,x_2 \ge 3, ... , x_n \ge n+1$.

 \noindent   Do đó
$$
\begin{array}{ll}
\dfrac{1}{x_1^2}+\dfrac{1}{x_2^2}+ \cdots + \dfrac{1}{x_n^2}+\dfrac{1}{t^2} & \le \dfrac{1}{2^2}+\dfrac{1}{3^2}+ \cdots + \dfrac{1}{(n+1)^2} \\ 
& < \dfrac{1}{1.2}+\dfrac{1}{2.3}+ \cdots + \dfrac{1}{n(n+1)}<1. \\
\end{array}
$$
Vậy phương trình không có nghiệm nguyên dương.
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm nghiệm nguyên dương của phương trình 
\begin{center}
$\dfrac{x}{y}+\dfrac{y}{z}+\dfrac{z}{t}+\dfrac{t}{x}=m$
\end{center}
lần lượt với $m=2,m=3,m=4$.
    \loigiai{
Xét $\dfrac{x}{y}+\dfrac{y}{z}+\dfrac{z}{t}+\dfrac{t}{x}=m. \hfill (1)$

 \noindent    Bình phương hai vế được
$$ 
\begin{array}{ll}
& \dfrac{x^2}{y^2}+\dfrac{y^2}{z^2}+\dfrac{z^2}{t^2}+\dfrac{t^2}{x^2}+2\left(\dfrac{x}{z}+\dfrac{xz}{yt}+\dfrac{t}{y}+\dfrac{y}{t}+\dfrac{yt}{xz}+\dfrac{z}{x} \right) =m^2 \\ 
\Rightarrow &m^2 = \left(\dfrac{x^2}{y^2}+ \dfrac{y^2}{z^2}\right)+\left(\dfrac{z^2}{t^2}+ \dfrac{t^2}{x^2}\right) +2\left[ \left(\dfrac{x}{z}+ \dfrac{z}{x}\right)+\left(\dfrac{t}{y}+ \dfrac{y}{t}\right)+\left(\dfrac{xz}{yt}+ \dfrac{yt}{xz}\right)\right]. \\
\end{array}
 $$
Áp dụng bất đẳng thức $\dfrac{a}{b}+\dfrac{b}{a} \ge 2$ với $a>0, b> 0$ ta được
\begin{center}
$m^2 \ge 2+2+2(2+2+2) = 16.$
\end{center}
Suy ra $m \ge 4$ (Chú ý rằng $m>0$). Như vậy
\begin{itemize}
\item  Với $m=4$ thì phương trình $(1)$ có vô số nghiệm dương
\begin{center}
$(x;y;z;t) = (a;a;a;a)$ (Với $a \in \mathbb{N}^*$).
\end{center}
\item  Với $m=3$ hoặc $m=2$ thì phương trình $(1)$ không có nghiệm dương.
\end{itemize}
    }
\end{bt}
   


\begin{bt}
   Tìm các số nguyên $x$ sao cho $\dfrac{x-3}{4x+6}$ là bình phương của  một phân số.
    \loigiai{
Giả sử $\dfrac{x-3}{4x+6} = \left(\dfrac{a}{b} \right)^2$ với $a \in \mathbb{N}, b\in \mathbb{N}^*$.

    Xét $a = 0$ thì $x=3$.

   Xét $a \ne 0$. Giả sử $(a,b) =1$ thì $(a^2,b^2) =1$. Do đó
\begin{center}
$\heva{& x-3 = a^2k \\ & 4x+6 = b^2k.}$ ($k$ là số nguyên).
\end{center}

\noindent  Suy ra $(4x+6)-(4x-12) = b^2k-4a^2k \Rightarrow 18 = (b+2a)(b-2a)k$.

Ta có nhận xét rằng:  $b+2a \ge 3; b+2a > b-2a; b+2a$ và $b-2a$ cùng lẻ, tích $(b+2a)(b-2a)$ là ước của $18$. 
\begin{itemize}
\item  Xét $b+2a =3$ thì $a=b=1$ và $x=-3$.
\item Xét $b+2a > 3$, ta có bảng giá trị sau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
$b+2a$ & $b-2a$ & $k$ & $4a$ & $a$& $b>0$& $x = a^2k+3$ \\ 
\hline
$9$&$1$ & $2$&$8$ &$2$ & $5$ & $11$ \\ 
$9$& $-1$ &$-2$ &$10$, loại & & & \\ 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}

\noindent  Vậy ta có ba đáp số

$x =3$ thì $\dfrac{3-3}{12+6} = \dfrac{0}{18} = 0^2$.

$x =-3$ thì $\dfrac{-3-3}{-12+6} = 1 = 1^2$.

$x =11$ thì $\dfrac{11-3}{44+6} = \dfrac{4}{25} = \left(\dfrac{2}{5}\right)^2$.
    }
\end{bt}



\begin{bt}
Tìm nghiệm nguyên của phương trình 
\begin{center}
$\dfrac{xy}{z}+\dfrac{xz}{y}+\dfrac{yz}{x}=3$.
\end{center}
    \loigiai{
 \indent Cách 1. $\dfrac{xy}{z}+\dfrac{xz}{y}+\dfrac{yz}{x} =3 \, (1) \Rightarrow x^2y^2+y^2z^2+y^2z^2 = 3xyz \Rightarrow xyz > 0$.

\noindent Do đó trong $x,y,z,$ hoặc cả ba số đều dương, hoặc có một số dương, hai số âm. Chú ý rằng nếu đổi dấu hai trong ba số $x,y,z$ thì $(1)$ không đổi, do đó có thể giả sử $x,y,z$ đều dương.

\noindent Áp dụng bất đẳng thức $a^2+b^2+c^2 \ge ab + bc + ca$, ta được
\begin{center}
$3xyz = (xy)^2+(xz)^2+(yz)^2 \ge x^2yz+xyz^2+xy^2z = xyz(x+y+z)$.
\end{center}    

\noindent Chia hai vế cho số dương $xyz$ được $3 \ge x+y+z$.

\noindent Do $x,y,z$ đều là số dương nên $x=y=z=1$..

\noindent Đổi dấu hai trong ba số $x,y,z$ ta được thêm ba nghiệm nữa.

\noindent Vậy nghiệm $(x;y;z)$ là $(1;1;1),(1;-1;-1),(-1;1;-1),(-1;-1;1)$

Cách 2. Cũng nhận xét như ở cách 1 để giả sử các số $x,y,z$ đều dương. Áp dụng bất đẳng thức Cauchuy cho hai số dương, ta có
\begin{center}
$\dfrac{xy}{z}+\dfrac{xz}{y} \ge 2\sqrt{\dfrac{xy}{z}\cdot \dfrac{xz}{y}} = 2x$.
\end{center}
Tương tự
\begin{center}
$\dfrac{xz}{y}+\dfrac{yz}{x} \ge   2z, \dfrac{yz}{x}+\dfrac{xy}{z} \ge   2y$.
\end{center}
Suy ra $\dfrac{xy}{z}+\dfrac{xz}{y}+\dfrac{yz}{x} \ge x+y+z \ge 3$ (Vì các số $x,y,z$ đều nguyên dương). Đẳng thức xảy ra khi $x=y=z$ nên $x=y=z=1$.

\noindent {\it Đáp số}: Nghiệm $(x;y;z)$ là $(1;1;1),(1;-1;-1),(-1;1;-1),(-1;-1;1)$

\noindent {\bf Lưu ý.} Nếu áp dụng bất đẳng thức Cauchuy cho ba số dương, ta có
\begin{center}
$\dfrac{xy}{z}+\dfrac{xz}{y}+\dfrac{yz}{x} \ge 3\sqrt[3]{ \dfrac{xy}{z}\dfrac{xz}{y}\dfrac{yz}{x}} = 3\sqrt[3]{xyz} \ge 3.$
\end{center} 
Đẳng thức xảy ra khi $x=y=z=1.$
    }
\end{bt}