
\section{TÌM ĐIỀU KIỆN ĐỂ PHƯƠNG TRÌNH CÓ NGHIỆM NGUYÊN}

\begin{vd}
    Tìm giá trị của $m$ để phương trình sau có hai nghiệm nguyên dương:
\[ x^2+mx+2=0.\tag{1}\]
    \loigiai{
Cách 1. Gọi $x_1$, $x_2$ là các nghiệm nguyên dương của phương trình $(1)$.\\
Theo hệ thức Vi-et $x_1+x_2=-m$ nên $m$ là số nguyên.\\
Ta có $\Delta=m^2-8$. Để phương trình $(1)$ có nghiệm nguyên thì $\Delta$ phải là số chính phương.\\
Đặt $m^2-8=k^2 (k\in \mathbb{N})\Leftrightarrow (m+k)(m-k)=8.$\\
$m+k$ và $m-k$ là ước của $8$, cùng tính chẵn lẻ nên cùng chẵn và $m+k \ge m-k$. Ta có bảng giá trị sau
\begin{center}
\begin{tabular}{ | c| c| c | }
 \hline
 $m+k$ & $4$ & $-2$ \\
 \hline
 $m-k$ & $2$ & $-4$ \\
\hline
 $m$ & $3$ & $-3$ \\
\hline
\end{tabular} 
\end{center}
\begin{itemize}
\item Với $m=3$, thay vào $(1)$ được $x^2+3x+2=0$, ta có $x_1=-1$, $x_2=-2$, không thỏa mãn $x_1>0$, $x_2>0$.
\item Với $m=-3$, thay vào $(1)$ được $x^2-3x+2=0$, ta có $x_3=1$, $x_4=2$,  thỏa mãn bài toán.\\
Vậy $m=-3$.
\end{itemize}
Cách 2. Gọi $x_1$, $x_2$ là các nghiệm nguyên dương của phương trình $(1)$.\\
Theo hệ thức Vi-et, ta có: $\heva{&x_1+x_2=-m&(2)\\&x_1x_2=2&(3)}$\\
Giả sử $x_1 \le x_2$. Do $x_1, x_2$ nguyên dương nên từ $(3)$ suy ra $x_1=1, x_2=2$.\\
Từ $(2)$ suy ra $m=-3$.
\begin{note}\textit{Kinh nghiệm giải toán}
Ở cách 1, sau khi nhận xét $m$ phải là số nguyên, ta giải phương trình với nghiệm nguyên $x$ và $m$, tìm được hai giá trị của $m$ là $3$ và $-3$. Sau đó ta tìm giá trị của $x$ để chọn ra $x$ nguyên dương. Cách 1 được giải theo suy nghĩ thông thường.\\
Giải theo cách 2 gọn hơn. Ta chú ý đến tích của hai nghiệm nguyên dương bằng $2$ nên hai nghiệm đó là $1$ và $2$. Từ đó tìm được $m=-3$.\\
Còn có thể giải thí dụ trên theo một hướng khác. Trước hết, chưa chú ý đến điều kiện $x_1$ và $x_2$ là các số nguyên, ta tìm điều kiện để phương trình $(1)$ có hai nghiệm dương, điều kiện đó là
$$ \heva{&\Delta \ge 0\\&x_1x_2>0\\&x_1+x_2>0}\Leftrightarrow \heva{&m^2-8>0\\&2>0\\&-m>0}\Leftrightarrow \heva{&m^2>8\\&m<0.} $$
Do chưa sử dụng điều kiện $x_1, x_2$ nguyên nên chưa chặn được giá trị của $m$. Giải theo cách này không gọn bằng các cách trên.
\end{note}
    }
\end{vd}




\begin{vd}
Tìm giá trị của $m$ để các nghiệm của phương trình sau đều là số nguyên.
\[ x^2-mx+(m+2)=0.\tag{2}\]
\loigiai{
Gọi $x_1, x_2$ là các nghiệm nguyên của $(1)$. Theo hệ thức Vi-et, ta có
$$ \heva{&x_1+x_2=m\\&x_1x_2=m+2.} $$
Do đó $x_1x_2-(x_1+x_2)=2 \Leftrightarrow x_1(x_2-1)-(x_2-1)=3\Leftrightarrow (x_1-1)(x_2-1)=3.$\\
$x_1-1$ và $x_2-1$ là ước của $3$. Giả sử $x_1\ge x_2$ thì $x_1-1 \ge x_2-1$.\\
Xảy ra hai trường hợp:
\begin{enumerate}
\item $\heva{&x_1-1=3\\&x_2-1=1}\Leftrightarrow \heva{&x_1=4\\&x_2=2}$. Khi đó $m=6$.
\item $\heva{&x_1-1=-1\\&x_2-1=-3}\Leftrightarrow \heva{&x_1=0\\&x_2=-2}$. Khi đó $m=-2$.
\end{enumerate}
\begin{note}\textit{Lưu ý}. Cũng có thể giải thí dụ trên bằng cách nhận xét $m$ là số nguyên, tìm $\Delta$ được $m^2-4m-8$, rồi giải điều kiện $m^2-4m-8=k^2 (k\in \mathbb{N})$ để đưa về $(m-2+k)(m-2-k)=12$, tìm được $m=6$ và $m=-2$.
\end{note}

}
\end{vd}

\begin{center}
    \textbf{BÀI TẬP}
\end{center}

\begin{bt}
Tìm các số nguyên dương $k$ để phương trình sau có nghiệm nguyên: $x^2-y^2=k$.
    \loigiai{
Xét bốn trường hợp: $k=4n$; $k=4n+1$; $k=4n+2$; $k=4n+3$ với $n$ là số tự nhiên.
\begin{itemize}
\item Với $k=4n$ thì phương trình $x^2-y^2=k (1)$ có nghiệm nguyên, chẳng hạn
$\heva{&x-y=2\\&x+y=2n}$ cho $\heva{&x=n+1\\&y=n-1.}$ 
\item Với $k=4n+1$ thì  $(1)$ có nghiệm nguyên, chẳng hạn
$\heva{&x-y=1\\&x+y=4n+1}$ cho $\heva{&x=2n+1\\&y=2n.}$ 
\item Với $k=4n+3$ thì $(1)$ có nghiệm nguyên, chẳng hạn
$\heva{&x-y=1\\&x+y=4n+3}$ cho $\heva{&x=2n+2\\&y=2n+1.}$ 
\item Với $k=4n+2$, xét $x^2-y^2=(x-y)(x+y)$. Tích này chia hết cho $4$ khi $x,y$ cùng chẵn, và tích này lẻ khi $x,y$ có tính chẵn lẻ khác nhau, do đó tích này khi chia cho $4$ không có dư bằng $2$. Vậy $k \ne 4n+2 (n\in \mathbb{N})$.
\end{itemize} 
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm các số nguyên $a$ để phương trình sau có nghiệm nguyên dương: $|4-3x|=5-a$.
    \loigiai{
$|4-3x|=5-a \qquad (1)$\\
Với $a \le 5$ thì $(1)\Leftrightarrow \hoac{&4-3x=5-a\\&4-3x=a-5}\Leftrightarrow \hoac{&a=3x+1\\&a=9-3x.}$\\
$3x+1\le 5 (x\in \mathbb{N^*})$ nên $x=1$, khi đó $a=4$.\\
$9-3x \le 5 (x\in \mathbb{N^*})$ nên $x\in \{2; 3; 4; \cdots\}$. Vậy $a=4$ hoặc $a=9-3t$ với $t\in \mathbb{Z}, t\ge 2$.
\begin{note}
Công thức $a=9-3t$ với $t\in \mathbb{Z}, t\ge 2$ có thể viết dưới dạng $a=3k$ với $k\in \mathbb{Z}, k \le 1$.
\end{note}
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm giá trị của $m$ để các nghiệm của mỗi phương trình sau là số nguyên:
\begin{enumerate}
\item $x^2+mx+6m=0$.
\item $x^2+m^2x+(m-1)=0$.
\end{enumerate}
    \loigiai{
\begin{enumerate}
\item Gọi $x_1, x_2$ là các nghiệm nguyên của phương trình $x^2+mx+6m=0$.\\
Theo hệ thức Vi-et: $\heva{&x_1+x_2=-m\\&x_1x_2=6m.}$\\
Đưa về phương trình ước số: $(x_1+6)(x_2+6)=36$.\\
Giả sử $x_1 \ge x_2$. Xét bảng giá trị của $x_1+6$ và $x_2+6$, có $10$ trường hợp xảy ra:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 $x_1+6$ & $36$ & $18$ & $12$ & $9$ & $6$ & $-1$ & $-2$ & $-3$ & $-4$ & $-6$\\
 \hline
 $x_2+6$ & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $6$ & $-36$ & $-18$ & $-12$ & $-9$ & $-6$\\
\hline
 $x_1$ & $30$ & $12$ & $6$ & $3$ & $0$ & $-7$ & $-8$ & $-9$ & $-10$ & $-12$\\
\hline
 $x_2$ & $-5$ & $-4$ & $-3$ & $-2$ & $0$ & $-42$ & $-24$ & $-18$ & $-15$ & $-12$\\
\hline
$m$ & $-25$ & $-8$ & $-3$ & $-1$ & $0$ & $49$ & $32$ & $27$ & $25$ & $24$\\
\hline
\end{tabular} 
\end{center}
\item $x^2+m^2x+(m-1)=0$.\\
$\Delta=m^4-4(m-1)=m^4-4m+4$.\\
Ta phải có $\Delta$ là số chính phương. Xét các trường hợp sau:
\begin{itemize}
\item Với $m\le -3$ thì $(m^2)^2<\Delta<(m^2+1)^2$. Thật vậy:
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
\Delta -m^4&=4-4m \ge 4+12=16>0;\\
(m^2+1)^2-\Delta&=m^4+2m^2+1-m^4+4m-4\\
&=2m^2+4m-3=2(m+1)^2-5\ge 2\cdot 4-5=3>0.
\end{align*}}Do đó $\Delta$ không là số chính phương.
\item Với $m=-2$ thì $\Delta=28$, không là số chính phương.
\item Với $m=-1$ thì $\Delta=9=3^2$. Từ $x^2+x-2=0$ có $x_1=1; x_2=-2$.
\item Với $m=0$ thì $\Delta=4=2^2$. Từ $x^2-1=0$ có $x_3=1; x_4=-1$.
\item Với $m=1$ thì $\Delta=1=1^2$. Từ $x^2+x=0$ có $x_5=0; x_6=-1$.
\item Với $m>1$ thì $(m^2-1)^2<\Delta<(m^2)^2$. Thật vậy:\\
$m^4-\Delta=4m-4>0$;\\
$\Delta-(m^2-1)^2=m^4-4m+4-m^4+2m^2-1=2m^2-4m+3=2(m-1)^2+1>0$.\\
Do đó $\Delta$ không là số chính phương.\\
Đáp số: $m=0; m=1; m=-1$.
\end{itemize}
\end{enumerate}
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm các số nguyên $a$ và $b$ sao cho $a+2b=25$ và các nghiệm của phương trình $x^2+ax+b=0$ đều là số nguyên. Tìm các nghiệm đó.
    \loigiai{
Xét phương trình $x^2+ax+b=0$.\hfill$(1)$\\
Để các nghiệm của phương trình $(1)$ là số nguyên, ta phải có $\Delta=a^2-4b$ là chính phương, tức là
\[a^2-4b=m^2 (m\in \mathbb{N}) \Leftrightarrow a^2-4(25-a)=m^2 \Leftrightarrow a^2+4a-(100+m^2)=0.\tag{2}\]
Để phương trình $(2)$ có nghiệm nguyên ta phải có:
 $$m^2+104=n^2 (n\in \mathbb{N}) \Leftrightarrow (n+m)(n-m)=8 \cdot 13.$$
Ta thấy $n+m$ và $n-m$ cùng chẵn. Có hai trường hợp xảy ra:
\begin{enumerate}
\item $\heva{&n+m=52\\&n-m=2}\Leftrightarrow \heva{&n=27\\&m=25.}$\\
Khi đó nghiệm của phương trình $(2)$ là $a_1=25, a_2=-29$ nên $\heva{&a_1=25\\&b_1=0}$ hoặc $\heva{&a_1=-29\\&b_1=54.}$\\
Phương trình $x^2+ax+b=0$ là\\
$x^2+25x=0$ có nghiệm $x_1=0; x_2=-25$.\\
$x^2-29x+54=0$ có nghiệm $x_3=2; x_4=27$.
\item  $\heva{&n+m=26\\&n-m=4}\Leftrightarrow \heva{&n=15\\&m=11.}$\\
Khi đó nghiệm của phương trình $(2)$ là $a_3=13, a_4=-17$ nên $\heva{&a_3=13\\&b_3=12}$ hoặc $\heva{&a_4=-17\\&b_4=42.}$\\
Phương trình $x^2+ax+b=0$ là\\
$x^2+13x+12=0$ có nghiệm $x_5=-1; x_6=-12$.\\
$x^2-17x+42=0$ có nghiệm $x_7=14; x_8=3$.
\end{enumerate}
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm các số nguyên $a$ và $b$ $(a\ge b)$ sao cho $a+2b=25$ và các nghiệm của phương trình sau đề là số nguyên:
$$ x^2-abx+(a+b)=0.$$
    \loigiai{
$x^2-abx+(a+b)=0$ \qquad (1)\\
Gọi $m, n$ là các nghiệm của phương trình $(1)$.\\
Giả sử $m \ge n$. Theo hệ thức Vi-et, ta có
$$ \heva{&m+n=ab\\&mn=a+b}\qquad (2) $$
Do $a, b$ là các số nguyên dương nên $m, n$ là các số nguyên dương.\\
Trước hết ta có \textit{Bổ đề}: Nếu hai số lớn hơn $2$ thì tích của chúng lớn hơn tổng của chúng.\\
Thật vậy, giả sử $a>2$, $b>2$ thì $ab>2a$, $ab>2b$ nên $2ab>2(a+b)$, do đó $ab>a+b$.\\
Theo Bổ đề trên, nếu cả bốn số $a, b, m, n$ đều lớn hơn $2$ thì $ab>a+b$, $mn>m+n$, không thể xảy ra $(2)$. Do đó trong bốn số $a, b, m, n$ tồn tại một số không quá $2$.\\
Không mất tính tổng quát, giả sử $n \le 2$.\\
Theo đề bài $a \ge b$. Có hai trường hợp xảy ra:
\begin{enumerate}
\item Xét $n=1$. Từ $(2)$ ta có $\heva{&ab=m+1\\&a+b=m.}$\\
Do đó $ab-a-b=1\Leftrightarrow (a-1)(b-1)=2$.\\
Ta có $\heva{&a-1=2\\&b-1=1}$ nên $\heva{&a=3\\&b=2}$. Khi đó $m=5$.
\item Xét $n=2$. Từ $(2)$ ta có $\heva{&ab=m+2\\&a+b=2m.}$\\
Do đó $2ab-a-b=4 \Leftrightarrow4ab-2a-2b=8 \Leftrightarrow (2a-1)(2b-1)=9$.\\
Xảy ra hai trường hợp:\\
$\heva{&2a-1=9\\&2b-1=1}$ nên $\heva{&a=5\\&b=1}$. Khi đó $m=3$.\\
$\heva{&2a-1=3\\&2b-1=3}$ nên $\heva{&a=2\\&b=2}$. Khi đó $m=2$.
\end{enumerate}
Kết luận: Phương trình $(1)$ có nghiệm nguyên khi $(a;b)$ là $(3;2)$, $(5;1)$, $(2;2)$.
    }
\end{bt}

\begin{bt}
Cho $a$ và $b$ là các số nguyên.
\begin{enumerate}
\item Gọi $x_0$, $y_0$ là các số nguyên sao cho biểu thức $ax_0+by_0$ có giá trị nguyên dương nhỏ nhất là $n$. Gọi $r$ là số dư của phép chia $a$ cho $n$. Chứng minh rằng $r$ cũng viết được dưới dạng $ax+by$ trong đó $x$ và $y$ là các số nguyên.
\item Chứng minh rằng $r=0$.
\item Cho biết $a$ và $b$ là hai số nguyên tố cùng nhau. Chứng minh rằng các phương trình $ax+by=1$ và $ax+by=c$ ($c$ nguyên) có nghiệm nguyên.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item $ax_0+by_0=n$. Giả sử $a=nk+r$ ($k$ là số nguyên) thì $$r=a-nk=a-k(ax_0+by_0)=a-akx_0-bky_0=a(1-kx_0)+b(-ky_0).$$
Đặt $1-kx_0=x$; $-ky_0=y$, ta có điều phải chứng minh.
\item Giả sử $r\ne 0$ thì $r$ là số nguyên dương. Do $r$ là số dư của phép chia $a$ cho $n$ nên $r<n$.\\
Như vậy tồn tại số nguyên dương $r$ nhỏ hơn $n$ mà vẫn viết được dưới dạng $ax+by$, trái với giả thiết $n$ là giá trị nguyên dương nhỏ nhất của $ax+by$.\\
Vậy $r=0$.
\item Gọi $r'$ là số dư của phép chia $b$ cho $n$.\\
Chứng minh tương tự như trên, ta được $r'=0$.\\
Do đó $a ~\vdots~ n$ và $b ~\vdots~ n$. Vậy $n$ là ước chung của $a$ và $b$. Nếu $(a,b)=1$ thì $n=1$.\\
Điều đó chứng tỏ rằng phương trình $ax+by=c$ có một trong các nghiệm nguyên là $(cx_0;cy_0)$.
\end{enumerate}
}

\begin{note}
Cách khác chứng minh phương trình $ax+by=1$ có nghiệm nguyên nếu $(a,b)=1$ như sau.\\
Không mất tính tổng quát, chỉ cần chứng minh phương trình $ax+by=1$ có nghiệm nguyên, trong đó có thể giả sử $a, b\in \mathbb{N}$. Để chứng minh điều này, ta sẽ chứng minh tồn tại một bội của $a$ có dạng $by+1$, tức là chia cho $b$ dư $1$.\\
Xét các bội của $a$ dạng $ka$ với $1 \le k \le b-1$.\\
Trong $b-1$ bội đó của $a$, không có số nào chia hết cho $b$. Thật vậy giả sử $ka ~\vdots~ b$ thì do $(a,b)=1$ nên $k ~\vdots~ b$, điều này trái với $1 \le k \le b-1$.\\
Ta sẽ chứng minh trong $b-1$ bội của $a$ nói trên, tồn tại một số chia cho $b$ dư $1$.\\
Chứng minh bằng phản chứng. Giả sử không tồn tại số nào chia cho $b$ dư $1$ thì các số dư khi chia $ka$ cho $b$ chỉ có thể là $2, 3, 4, \ldots, b-1$ (không có số dư $0$ như đã chứng minh ở trên). Có $b-2$ số dư, mà có $b-1$ số $ka$ nên tồn tại hai số có số dư bằng nhau, chẳng hạn hai số đó là $ma$ và $na$, trong đó $1 \le n<m \le b-1$. Thế thì $(ma-na)~\vdots~ b$ nên $(m-n)a ~\vdots~ b$. Lại do $(a,b)=1$ nên $(m-n)~\vdots~ b$, điều này trái với $0<m-n<b-1$.
\end{note}
\end{bt}