
\section{PHƯƠNG TRÌNH PELL}

\subsection{Mở đầu}

\begin{vd}\label{vd73}
    Cho phương trình $x^2-2y^2=1$ \hfill $(1)$
    \begin{enumerate}
    \item Hãy tìm nghiệm nguyên dương $(x_1;y_1)$ của phương trình (1) với giá trị $y_1$ nhỏ nhất.
    \item Tính $\left(3+2\sqrt{2}\right)^k \left(3-2\sqrt{2}\right)^k$ với $k=1,2,3$.
    \end{enumerate}
    Từ đó hãy tìm ba nghiệm nguyên dương của phương trình (1).
    \loigiai{
    a) Xét $y=1$, thay vào $(1)$ được $x^2=3$, không tìm được $x$ nguyên.\\
    Xét $y=2$, thay vào $(1)$ được $x^2=9$, tìm được $x=3$, nghĩa là $3^2-2\cdot 2^2 =1$.
    Vậy $(x_1;y_1) = (3;2)$ là nghiệm nguyên dương của phương trình $(1)$ với giá trị nguyên dương $y=2$ nhỏ nhất.\\
    b) $\bullet$ Với $k=1$ có $\left(3+2\sqrt{2}\right) \left(3-2\sqrt{2}\right) = 1$.\\
    $\bullet$ Với $k=2$ có $\left(3+2\sqrt{2}\right)^2 \left(3-2\sqrt{2}\right)^2 = \left( \left(3 + 2\sqrt{2} \right) \left(3 - 2\sqrt{2} \right) \right)^2 = 1^2 = 1$.\\
    Mặt khác $\left(3+2\sqrt{2}\right)^2 \left(3-2\sqrt{2}\right)^2 = \left(17+12\sqrt{2}\right) \left(17-12\sqrt{2}\right) = 17^2 - 2\cdot 12^2$ do đó $17^2 - 2 \cdot 12^2 =1$, nghĩa là $(x_2;y_2) = (17;12)$ cũng là một nghiệm nguyên dương của phương trình $(1)$.\\
    $\bullet$ Tương tự như trên	ta có $\left(3+2\sqrt{2}\right)^3 \left(3-2\sqrt{2}\right)^3 = \left( \left(3 + 2\sqrt{2} \right) \left(3 - 2\sqrt{2} \right) \right)^3 = 1^3 = 1$.\\
    Mặt khác $\left(3+2\sqrt{2}\right)^3 \left(3-2\sqrt{2}\right)^3 = \left(99+70\sqrt{2}\right) \left(99-70\sqrt{2}\right) = 99^2 - 2\cdot 70^2$ do đó $90^2 - 2 \cdot 70^2 =1$, nghĩa là $(x_3;y_3) = (99;70)$ cũng là một nghiệm nguyên dương của phương trình $(1)$.\\
    Ta đã chỉ ra ba nghiệm nguyên dương $(x;y)$ của phương trình $(1)$ là $(3;2)$, $(17;12)$, $(99;70)$.
    }
\end{vd}
	$\bigstar$ \textbf{\textit{Kinh nghiệm giải toán}}\\
	Ở ví dụ \ref{vd73}, để tìm một số nghiệm nguyên dương của phương trình $x^2-2y^2=1$, ta đã sử dụng một biểu thức chứa căn bậc hai là $\left(3+2\sqrt{2}\right)^k \left(3-2\sqrt{2}\right)^k$ rồi lần lượt cho $k=1,2,3$.\\
	Nét độc đáo của cách làm trên là để tìm nghiệm nguyên dương của một phương trình với các hệ số nguyên, ta lại sử dụng một biểu thức vô tỉ.

\subsection{Phương trình Pell} 
Phương trình $x^2-Py^2=1$, với $P$ là số nguyên dương không chính phương, gọi là phương trình Pell, mang tên nhà toán học Anh là \textit{John Pell} $(1610 - 1685)$.\\
Nhà toán học Pháp \textit{Lagrange} là người đầu tiên công bố lời giải đầy đủ của phương trình trên năm $1766$.\\
Phương trình Pell có vô số nghiệm nguyên. Ngoài nghiệm tầm thường $(x;y)$ là $(1;0)$, $(-1;0)$, để tìm các nghiệm nguyên có giá trị khác $0$ của phương trình, ta chỉ cần tìm nghiệm nguyên dương của nó.\\
Ta gọi $(x_1;y_1)$ là nghiệm nguyên dương nhỏ nhất của phương trình Pell nếu nó là nghiệm không tầm thường và $x_1+y_1 \sqrt{P}$ là số nhỏ nhất trong tập hợp 
	$$\left\{ x + y \sqrt{P}\vert x, y \in \mathbb{N}^*, x^2 - Py^2 = 1\right\}.$$
Bảng sau cho ta các nghiệm nguyên dương nhỏ nhất $(x_1;y_1)$ của một số phương trình Pell.
	\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline 
	$P$ & $x^2-Py^2 =1$ & $x_1$ & $y_1$\\
	\hline 
	$2$ & $x^2-2y^2=1$ & $3$ & $2$\\
	\hline 
	$3$ & $x^2-3y^2=1$ & $2$ & $1$\\
	\hline 
	$5$ & $x^2-5y^2=1$ & $9$ & $4$\\
	\hline 
	$6$ & $x^2-6y^2=1$ & $5$ & $2$\\
	\hline 
	$7$ & $x^2-7y^2=1$ & $8$ & $3$\\
	\hline 
	$8$ & $x^2-8y^2=1$ & $3$ & $1$\\
	\hline 
	$10$ & $x^2-10y^2=1$ & $19$ & $6$\\
	\hline 
	$11$ & $x^2-11y^2=1$ & $10$ & $3$\\
	\hline 
	$12$ & $x^2-12y^2=1$ & $7$ & $2$\\
	\hline 
	$13$ & $x^2-13y^2=1$ & $649$ & $180$\\
	\hline 
	\end{tabular}
	\end{center}
Người ta đã chứng minh được rằng: Nếu $(x_1;y_1)$ là nghiệm nguyên dương nhỏ nhất của phương trình Pell thì mọi nghiệm nguyên dương $(x_k;y_k)$ của phương trình được xác định bởi công thức 
	$$x_k + y_k \sqrt{P} = \left(x_1 + y_1 \sqrt{P} \right)^k \ \text{với} \ k = 1,2,3, \dots$$
\begin{center}
    \textbf{BÀI TẬP}
\end{center}

\begin{bt}\hfill
    \begin{enumerate}
    \item Tìm nghiệm nguyên dương nhỏ nhất rồi tìm thêm hai nghiệm nguyên dương khác của phương trình $x^2 - 15y^2=1$.
    \item Một đội quân được chia đều thành 15 nhóm, mỗi nhóm đều có thể xếp thành một khối vuông có số người ở hàng ngang bằng số người ở hàng dọc và không ai lẻ hàng. Có thêm một chiến binh tham gia đội quân này. Khi đó toàn bộ đội quân lúc sau (kể cả người mới vào) vẫn xếp được thành một khối vuông có số người ở hàng ngang bằng số người ở hàng dọc (số hàng này nhỏ hơn $200$) và không ai lẻ hàng. Tính số người của đội quân lúc đầu.
    \end{enumerate}
    \loigiai{
    a) Kiểm tra ta được $(x;y)=(4;1)$ là nghiệm nguyên dương nhỏ nhất của phương trình $x^2-15y^2=1$. Từ đó có $\left(4+\sqrt{15}\right)^2 =31 + 8\sqrt{15}$ và $\left(4+\sqrt{15}\right)^3 =244 + 63\sqrt{15}$. Hai nghiệm nguyên dương $(x;y)$ khác của phương trình trên là $(31;8)$ và $(244;63)$.\\
    b) Giả sử đội quân lúc sau xếp thành $x$ hàng (dọc hoặc ngang), mỗi nhóm của đội quân lúc đầu xếp thành $y$ hàng ($x<200$, $y>1$).\\
    Ta có $x^2-15y^2=1$.\\
    Theo câu a), ba nghiệm $(x;y)$ nhỏ nhất của phương trình là $(4;1)$, $(31;8)$, $(244;63)$. Do $x<200$ và $y>1$ nên $x=31$, $y=8$.\\
    Số người của đội quân lúc đầu là $31^2 - 1 = 960$ người.
    }
\end{bt}

\begin{bt}
    Tìm ba số nguyên dương $x$ sao cho $2x-1$, $2x$, $2x+1$ là số đo (cùng đơn vị đo) độ dài ba cạnh của một tam giác có số đo diện tích là một số nguyên dương.
    \loigiai{
   Theo công thức Héron $S^2 = p(p-a)(p-b)(p-c)$ với $S$ là diện tích, $p$ là nửa chu vi của tam giác có cạnh là $a,b,c$.\\
   Thay $a=2x-1$, $b=2x$, $c=2x+1$, ta được $p=3x$ và rút gọn được $$S^2 = 3x^2 (x^2 -1).$$
  Suy ra $3(x^2-1)$ phải là số chính phương, do đó $x^2-1=3y^2$ với số $y$ nguyên dương.\\
  Ta có phương trình Pell $x^2 - 3y^2 = 1$. \hfill $(1)$\\
  Nghiệm nguyên dương $(x;y)$ nhỏ nhất của phương trình $(1)$ là $(2;1)$. Từ đó $(\left( 2+ \sqrt{3} \right)^2 = 7 + 4\sqrt{3}$ cho nghiệm $(x;y)$ là $(7;4)$, $(\left( 2+ \sqrt{3} \right)^3 = 26 + 15\sqrt{3}$ cho nghiệm $(x;y)$ là $(26;15)$.\\
  Ta chỉ ra ba giá trị của $x$ là $2;7;26$. Tương ứng với các giá trị đó ta được các tam giác có độ dài ba cạnh là $(3;4;5)$, $(13;14;15)$, $(51;52;53)$.
    }
\end{bt}

\begin{bt}\label{bt168}
   Chứng minh rằng phương trình sau có vô số nghiệm nguyên $$x^2 - 8y^2 = 1.$$
    \loigiai{
Xét phương trình   $x^2 - 8y^2 = 1.$ \hfill (1)\\
   Gọi $(a;b)$ là nghiệm nguyên của phương trình $(1)$ thì 
   	\begin{align*}
   	a^2 - 8b^2 = 1 & \Rightarrow \left(a + b\sqrt{8}\right) \left(a - b\sqrt{8}\right) = 1 
   	\Rightarrow \Rightarrow \left(a + b\sqrt{8}\right)^2 \left(a - b\sqrt{8}\right)^2 = 1\\
   	& \left( a^2 + 8b^2 + 2ab\sqrt{8} \right) \left( a^2 + 8b^2 - 2ab\sqrt{8} \right) = 1 \\
   	& \left( a^2 + 8b^2 \right)^2 - 8 \left(2ab \right)^2 = 1.
   	\end{align*}
   Như vậy, nếu cặp số $(x;y)$ bằng $(a;b)$ là nghiệm của $(1)$ thì cặp số $\left( a^2 + 8b^2; 2ab \right)$ cũng là nghiệm của $(1)$.\\
   Ta thấy $(x;y)$ bằng $(3;1)$ là một nghiệm dương của $(1)$, do đó $(x;y)$ bằng $\left( 3^2 + 8 ; 2 \cdot 3 \right)  = (17 ; 6)$ cũng là nghiệm dương của $(1)$ và lớn hơn nghiệm cũ. Cứ tiếp tục như vậy, phương trình $(1)$ có vô số nghiệm.
    }
\end{bt}

\begin{bt}
   Chứng minh có vô hạn số nguyên $y$ để $2y^2 +1$ là số chính phương.
    \loigiai{
   Đặt $2y^2 + 1 = x^2$. \hfill $(1)$\\
   Gọi $(a;b)$ là nghiệm nguyên của phương trình $(1)$ thì $a^2 - 2b^2 = 1$. Giải tương tự bài \ref{bt168}, hãy chứng minh rằng $\left( a^2 + 2b^2 ; 2ab \right)$ cũng là nghiệm của $(1)$ và lớn hơn nghiệm cũ.
    }
\end{bt}
   