\section{PHƯƠNG TRÌNH FERMAT}

\subsection{Định lí nhỏ Fermat}
Với số nguyên $a$, ta chứng minh được $(a^3-a)\;\vdots\;3$, $(a^5-a)\;\vdots\;5$, $(a^7-a)\;\vdots\;7$, nhưng không có  $(a^9-a)\;\vdots\;9$ (chẳng hạn $2^9-2=510$, không chia hết cho $9$).\\
Nhà toán học Pháp \textit{Pierre de Fermat} ($1601-1665$) đã nêu lên mệnh đề sau, được gọi là \textit{định lí nhỏ Fermat}:\\
\textit{Nếu $p$ là một số nguyên tố và $a$ là một số nguyên thì $a^p-a$ chia hết cho $p$.}\\
Ta chứng minh định lí trên bằng cách cố định $p$ và chứng minh bằng quy nạp theo số tự nhiên $a$ (do $a^p-a=a(a^{p-1}-1)$ nên nếu mệnh đề đúng với số dương $a$ thì cũng đúng với số âm $(-a)$).\\
Trước hết, ta thấy mệnh đề đúng với $a=0$ vì $0^p-0$ chia hết cho $p$.\\
Giả sử mệnh đề đúng với $a=k$, tức là ta đã có $A_k=k^p-k$ chia hết cho $p$. Ta cần chứng minh rằng $A_{k+1}=(k+1)^p-(k+1)$ chia hết cho $p$.\\
Xét hiệu
\begin{align}
A_{k+1}-A_k &= \left[ (k+1)^p-k-1\right]-(k^p-k)\nonumber\\
&= \left[ k^p+pk^{p-1}+\dfrac{p(p-1)}{2!}k^{p-2}+\dotsc+\dfrac{p(p-1)}{2!}k^2+pk+1-k-1\right]-(k^p-k)\nonumber\\
&= pk^{p-1}+\dfrac{p(p-1)}{2!}k^{p-2}+\dotsc+\dfrac{p(p-1)}{2!}k^2+pk\tag{1}
\end{align}
Xét dạng chung của các hệ số trong biểu thức $(1)$, đó là các số nguyên có dạng
\begin{equation}
\dfrac{p(p-1)(p-2)\dotsc(p-k+1)}{k!}\tag{2}
\end{equation}
Chú ý rằng số nguyên tố $p$ lớn hơn $k$ nên không rút gọn được $p$ với một thừa số nào trong tích $k!$, chứng tỏ rằng biểu thức $(2)$ chia hết cho $p$, do đó $A_{k+1}-A_k$ chia hết cho $p$.\\
Ta lại có $A_k$ chia hết cho $p$ theo giả thiết quy nạp. Vậy $A_{k+1}$ chia hết cho $p$. Như thế mệnh đề trên đúng cho mọi số tự nhiên $a$.\\
Kết luận: Mệnh đề đúng với mọi số nguyên $a$.\\
\textbf{Lưu ý.} Định lí nhỏ Fermat còn được diễn đạt dưới dạng sau:\\
\textit{Nếu $a$ là một số nguyên không chia hết cho số nguyên tố $p$ thì $a^{p-1}-1$ chia hết cho $p$.}
\subsection{Định lí lớn Fermat}
Ta biết có vô số bộ ba số nguyên dương thỏa mãn phương trình $x^2+y^2=z^2$. Đương nhiên xuất hiện một câu hỏi: Có ba số nguyên dương nào thỏa mãn phương trình $x^3+y^3=z^3$ không?\\
Vào năm $1637$, \textit{Fermat} đã nêu lên mệnh đề sau, được gọi là \textit{định lí lớn Fermat}:\\
\textit{Phương trình $x^n+y^n=z^n$ với $n$ là số nguyên lớn hơn $2$ không có nghiệm nguyên dương.}\\
\textit{Fermat} đã viết vào lề cuốn \textit{Số học} của \textit{Diophante}, ở cạnh mục giải phương trình $x^2+y^2=z^2$ những dòng chữ sau: ``Không thể phân tích được một lập phương đúng thành tổng của hai lập phương, không thể phân tích được một lũy thừa bậc bốn thành tổng của hai lũy thừa bậc bốn và nói chung với bất cứ lũy thừa nào lớn hơn hai thành tổng của hai lũy thừa cùng bậc. Tôi đã tìm được cách chứng minh kì diệu mệnh đề này nhưng lề sách này quá chật nên không thể ghi lại được''.\\
Năm $1670$, sau khi \textit{Fermat} mất $5$ năm, con trai ông đã công bố mệnh đề trên.
\subsection{Lịch sử về chứng minh định lí lớn Fermat}\label{lsdlfm}
Người ta đã tìm thấy chứng minh của \textit{Fermat} với $n=3$ và $n=4$, nhưng không biết được ông đã giải bài toán tổng quát thế nào. Liệu lời giải của ông có sai lầm hay không?\\
Chỉ biết rằng phải đến hơn một thế kỉ sau, năm $1753$ trong thư gửi \textit{Goldbach}, \textit{Euler} mới chứng minh được bài toán với $n=3$. Năm $1828$ bằng những phát minh mới về lí thuyết số, \textit{Dirichlet} chứng minh được với $n=5$. Năm $1839$ \textit{Lamé} chứng minh được với $n=7$. Sau đó khoảng năm $1850$ \textit{Kummer} chứng minh được với mọi $n\le 100$. Nhờ máy tính điện tử người ta đã chứng minh được bài toán với mọi $n\le 125000$ vào năm 1978 và với mọi $n\le 4000000$ vào năm $1992$.\\
Phương trình $x^n+y^n=z^n$ được gọi là \textit{phương trình Fermat}. Nó đã lôi cuốn các nhà toán học chuyên nghiệp và nghiệp dư suốt hơn ba thế kỉ. Trên con đường tìm cách giải phương trình đó, nhiều lí thuyết toán học mới đã được sáng tạo ra. Kể từ giữa thế kỉ XX, nhiều nhà toán học đã đạt được những kết quả quan trọng. Và để chứng minh định lí lớn Fermat, chỉ còn cần chứng minh giả thuyết do \textit{Taniyama} nêu ra: Mọi đường cong elliptic đều là đường cong Weil.\\
Chúng ra tìm hiểu đôi chút điều này.\\
Ta xem mỗi nghiệm của phương trình là một điểm có tọa độ nguyên của một đường cong. Đường cong elliptic được \textit{Taniyama} đưa ra năm $1955$ trong một Hội nghị Quốc tế ở Nhật Bản, đó là đường cong cho bởi phương trình $$y^2=x^3+mx^2+nx+p$$
thỏa mãn điều kiện ``không có điểm kì dị''.\\
Nhà toán học Đức \textit{Frey} là người đầu tiên gắn việc chứng minh định lí lớn Fermat với các đường cong elliptic: Giả sử định lí lớn Fermat không đúng thì tồn tại các số nguyên $a,b,c$ khác $0$ và số tự nhiên $n$ sao cho $a^n+b^n=c^n$. Khi đó tồn tại một đường cong elliptic đặc biệt dạng Frey.\\
Năm $1986$, \textit{Ribet} chứng minh được rằng: Đường cong elliptic dạng Frey nếu tồn tại thì nó không phải là đường cong Weil.\\
Như thế, nếu định lí lớn Fermat không đúng thì tồn tại một đường cong elliptic mà không phải là đường cong Weil, trái với giả thuyết Taniyama. Điều đó có nghĩa là, nếu chứng minh được giả thuyết Taniyama thì cũng chứng minh được định lí lớn Fermat.\\
Ngày $23$ tháng $6$ năm $1993$, trong một Hội nghị Toán học Quốc tế ở Anh, nhà toán học Anh \textit{Andrew Wiles}, sinh năm $1953$, công bố chứng minh giả thuyết Taniyama cho các đường cong elliptic dạng Frey dày $200$ trang, tức là đã chứng minh được định lí lớn Fermat.\\
Tháng $12$ năm ấy, người ta tìm thấy một ``lỗ hổng'' trong chứng minh của \textit{Wiles}. Tuy nhiên, các chuyên gia trong lĩnh vực này cho rằng con đường đi của \textit{Wiles} là hợp lí, sai lầm của \textit{Wiles} là có thể khắc phục được.\\
Đúng như vậy, một năm sau, tháng $10$ năm $1994$, \textit{A. Wiles} cùng với \textit{R. Taylor} công bố một bài báo dài $25$ trang hoàn thiện cách chứng minh của \textit{Wiles} trước đây.\\
Tháng $5$ năm $2016$, \textit{Wiles} được nhận giải thưởng \textit{Abel} (mang tên nhà toán học Na Uy \textit{Henrik Abel}) với số tiền thưởng $700000$ USD.\\
Việc \textit{A. Wiles} chứng minh được định lí lớn Fermat, cũng như việc GS \textit{Ngô Bảo Châu} chứng minh được bổ đề cơ bản của chương trình Langlanads (xem ở trang \pageref{dotpha}), cho thấy bộ óc của con người thật diệu kì. Bất cứ đỉnh cao trí tuệ nào, con người cũng có thể vươn tới. Không có bài toán nào mà con người không giải được, chỉ có sớm hay muộn mà thôi.
\subsection{Chứng minh định lí lớn Fermat với n=4}
Để chứng minh định lí lớn Fermat với $n=4$ tức là chứng minh tổng của hai lũy thừa bậc bốn không bằng một lũy thừa bậc bốn, ta chỉ cần chứng minh tổng của hai lũy thừa bậc bốn không bằng một số chính phương, tức là chỉ cần chứng minh phương trình sau không có nghiệm nguyên dương $$x^4+y^4=z^2.$$
Chứng minh điều này ở bài tập \ref{bt175} ở trang \pageref{bt175}.
\begin{center}
    \textbf{BÀI TẬP}
\end{center}

\begin{bt}
    Dùng định lí nhỏ Fermat, tìm nghiệm nguyên của phương trình $$x^7+y^7=7z.$$
    \loigiai{
    \begin{equation}
    x^7+y^7=7z\tag{1}
    \end{equation}
    $x^7+y^7$ chia hết cho số nguyên tố $7$.\\
    Theo định lí nhỏ Fermat: $(x^7-x)\;\vdots\;7$, $(y^7-y)\;\vdots\;7$.\\
    Viết $(1)$ dưới dạng $(x^7-x)+(y^7-y)+(x+y)=7z$.\\
    Ta có $(x+y)\;\vdots\;7$. Đặt $x+y=7k$ ($k\in\mathbb{Z}$).\\
    Nghiệm $(x;y;z)=\left( t;7k-t;\dfrac{t^7+(7k-t)^7}{7}\right) $ ($t,k$ là các số nguyên tùy ý). (Dễ thấy biểu thức của $z$ cho một số nguyên).
    }
\end{bt}
\begin{bt}\hfill
	\begin{enumerate}
		\item Dùng định lí nhỏ Fermat chứng minh \textit{Bổ đề: Nếu các số nguyên $a$ và $b$ có $a^2+b^2$ chia hết cho số nguyên tố $p$ mà $p$ có dạng $4k+3$ ($k\in\mathbb{N}$) thì $a$ và $b$ đều chia hết cho $p$.}
		\item Dùng \textit{Bổ đề} trên, chứng minh rằng phương trình $y^2=x^3+7$ không có nghiệm nguyên.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh bằng phản chứng. Giả sử một trong hai số $a$ và $b$ không chia hết cho $p$ thì theo giả thiết số kia cũng không chia hết cho $p$.\\
		Theo định lí nhỏ Fermat $(a^{p-1}-1)\;\vdots\;p$ và $(b^{p-1}-1)\;\vdots\;p$.\\
		Suy ra $(a^{p-1}+b^{p-1}-2)\;\vdots\;p$. Do $p=4k+3$ nên $(a^{4k+2}+b^{4k+2}-2)\;\vdots\;p$.\\
		Ta có $a^{4k+2}+b^{4k+2}=(a^2)^{2k+1}+(b^2)^{2k+1}$ nên chia hết cho $a^2+b^2$ mà $a^2+b^2$ chia hết cho $p$ nên $2\;\vdots\;p$. Do $p$ là số nguyên tố nên $p=2$, trái với $p=4k+3$. Bổ đề được chứng minh.
		\item $y^2=x^3+7\quad (1)\Leftrightarrow y^2+1=x^3+8\quad (2)$.\\
		Giả sử tồn tại các số nguyên $x,y$ thỏa mãn $(2)$. Xét hai trường hợp:
		\begin{itemize}
			\item Nếu $x$ chẵn thì $y$ lẻ. Khi đó vế trái của $(2)$ chia cho $4$ dư $2$, còn vế phải chia hết cho $4$, điều này không xảy ra.
			\item Nếu $x$ lẻ, ta có $(2)\Leftrightarrow y^2+1=(x+2)(x^2-2x+4)$.\\
			Ta thấy $x^2-2x+4=(x-1)^2+3$ chia cho $4$ dư $3$, nên có ước nguyên tố $p$ dạng $4k+3$. Do đó $y^2+1$ có ước nguyên tố $p$ dạng $4k+3$.\\
			Theo bổ đề trên, $1\;\vdots\;p$, điều này không xảy ra.
		\end{itemize}
		Vậy phương trình $(1)$ không có nghiệm nguyên.
	\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}\label{bt175}
	Chứng minh rằng phương trình $x^4+y^4=z^2$ không có nghiệm với $x,y,z$ là các số nguyên dương nguyên tố cùng nhau.\\
	\textit{Hướng dẫn:} Dùng nguyên tắc cực hạn.\\
	Giả sử $(x_0;y_0;z_0)$ là nghiệm nguyên của phương trình đã cho có $x_0^4+y_0^4$ nhỏ nhất. Hãy chứng minh tồn tại nghiệm của phương trình là $(x_1;y_1;z_1)$ mà $x_1^4+y_1^4<x_0^4+y_0^4$.\\
	Sử dụng công thức nghiệm của phương trình Pythagore: Để các số $x,y,z$ nguyên tố cùng nhau là nghiệm nguyên dương của phương trình Pythagore $x^2+y^2=z^2$, điều kiện cần và đủ là $$x=2mn;\;y=m^2-n^2;\;z=m^2+n^2 \text{ (giả sử $x$ chẵn, $y$ lẻ)}$$ trong đó $m$ và $n$ là hai số nguyên dương tùy ý, nguyên tố cùng nhau và có tính chẵn lẻ khác nhau, $m>n$.
	\loigiai{
	$x^4+y^4=z^2\quad (1)$.\\
	Giả sử $(x_0;y_0;z_0)$ là nghiệm nguyên của phương trình $(1)$ có $x_0^4+y_0^4$ nhỏ nhất. Ta có $x_0^4+y_0^4=z_0^2$, trong đó ƯCLN$(x_0,y_0,z_0)=1$.\\
	Bộ ba số $(x_0^2;y_0^2;z_0)$ nguyên tố cùng nhau và thỏa mãn phương trình Pythagore nên tồn tại các số nguyên dương $m,n$ nguyên tố cùng nhau, có tính chẵn lẻ khác nhau, $m>n$ sao cho
	\begin{center}
		$\begin{cases}
		x_0^2=2mn\quad\quad\text{(chẵn)}\\
		y_0^2=m^2-n^2\quad\text{(lẻ)}\\
		z_0=m^2+n^2\quad\text{(lẻ)}
	\end{cases}$
	\end{center}
	Ta có $y_0^2=m^2-n^2$ nên $y_0^2+n^2=m^2$.\\
	Vậy bộ ba số $(y_0;n;m)$ thỏa mãn phương trình Pythagore.\\
	Do $m,n$ nguyên tố cùng nhau nên $y_0,n,m$ nguyên tố cùng nhau. Ở phương trình Pythagore trong hai số $y_0$ và $n$ có một số chẵn, một số lẻ. Do $y_0$ lẻ nên $n$ chẵn.\\
	Bộ ba số $(y_0;n;m)$ nguyên tố cùng nhau và thỏa mãn phương trình Pythagore nên tồn tại các số nguyên dương $a,b$ nguyên tố cùng nhau, chẵn lẻ khác nhau, $a>b$ sao cho
	$\begin{cases}
	y_0^2=a^2-b^2\quad\text{(lẻ)}\\
	n=2ab\quad\quad\text{(chẵn)}\\
	m=a^2+b^2\quad\text{(lẻ).}
	\end{cases}$\\
	Ta có $x_0^2=2mn=2(a^2+b^2).2ab=4ab(a^2+b^2)$.\\
	Do đó $ab(a^2+b^2)$ là số chính phương. Dễ dàng chứng minh được $ab$ và $a^2+b^2$ nguyên tố cùng nhau nên $ab$ và $a^2+b^2$ đều là số chính phương.\\
	Ta lại có $a$ và $b$ nguyên tố cùng nhau nên $a$ và $b$ đều là số chính phương.\\
	Vậy tồn tại các số nguyên dương $x_1,y_1,z_1$ sao cho $a=x_1^2$, $b=y_1^2$, $a^2+b^2=z_1^2$.\\
	Suy ra $x^4+y^4=(x_1^2)^2+(y_1^2)^2=a^2+b^2=z_1^2$.\\
	Do $a,b$ nguyên tố cùng nhau nên $x_1,y_1$ nguyên tố cùng nhau, do đó $x_1,y_1,z_1$ nguyên tố cùng nhau.\\
	Ta có $(x_0;y_0;z_0)$ và $(x_1;y_1;z_1)$ đều là nghiệm của phương trình $(1)$.\\
	Lại có $x_1^4+y_1^4=a^2+b^2=m<m^2+n^2=z_0=x_0^4+y_0^4$.\\
	Ta đã giả sử $(x_0;y_0;z_0)$ là nghiệm của $(1)$ mà $x_0^4+y_0^4$ nhỏ nhất, ta lại có $(x_1;y_1;z_1)$ cũng là nghiệm của $(1)$ mà $x_1^4+y_1^4$ nhỏ hơn $x_0^4+y_0^4$.\\
	Điều trên không thể xảy ra, chứng tỏ phương trình $(1)$ không có nghiệm nguyên dương.
	}
\end{bt}
   