\section{PHƯƠNG TRÌNH DIONPHANTE}

\begin{quote}
Phương trình Diophante là phương trình có dạng
$$f(x,y,z,\ldots)=0{,}$$
trong đó vế trái là đa thức với hệ số nguyên và các ẩn $x,y,z,\ldots$ nhận các giá trị nguyên hoặc giá trị tự nhiên (số ẩn từ $2$ trở lên).\\
Trong số $23$ bài toán mà nhà toán học Đức \textit{Hilbert} chọn ra để "gửi tới thế kỉ XX", có bài toán thứ mười: "Có một phương pháp nào mà nhờ đó, sau một số hữu hạn các phép toán, có thể khẳng định rằng một phương trình Diophante có nghiệm nguyên hay không?"\\
Năm 1970 nhà toán học trẻ người Nga là \textit{Matiasevic} đã giải quyết được bài toán này. Câu trả lời là: Không tồn tại phương pháp chung để khẳng định được mọi phương trình Diophante cho trước có nghiệm nguyên hay không.\\
\textit{Diophante} là nhà toán học Hy Lạp thế kỉ III, tác giả cuốn sách \textit{Số học}. Chính tại bên lề của một trang trong cuốn sách này, \textit{Fermat} đã ghi những dòng chữ nổi tiếng mở đầu cho một thời kì chứng minh định lí lớn Fermat.\\
Có thể hiểu thêm về tiểu sử \textit{Diophante} qua bài thơ ghi trên mộ ông (xem bài tập dưới đây).
\end{quote}
\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP}
\end{center}

\begin{bt}
Hỡi khách qua đường,

Cho hay \textit{Diophante} thọ bao nhiêu tuổi?

Biết thời thơ ấu của ông chiếm $\dfrac{1}{6}$ cuộc đời,

$\dfrac{1}{12}$ cuộc đời tiếp theo là thời thanh niên sôi nổi,

Đến khi lập gia đình thì lại thêm $\dfrac{1}{7}$ cuộc đời.

$5$ năm nữa trôi qua,

Và một cậu con trai đã được sinh ra.

Nhưng số mệnh buộc con chỉ sống bằng nửa tuổi cha.

Ông đã từ trần $4$ năm sau khi con mất.

\textit{Diophante} thọ bao nhiêu, hãy tính cho ra
\loigiai{
Gọi $x$ là tuổi thọ của \textit{Diophante}, ta có phương trình
$$\dfrac{1}{6}x+\dfrac{1}{12}x+\dfrac{1}{7}x+5+\dfrac{1}{2}x+4=x\Leftrightarrow x=84.$$
\textit{Diophante} thọ $84$ tuổi.
}
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm các số tự nhiên có hai chữ số, biết rằng số đó bằng hai lần tích các chữ số của nó.
\begin{flushright}
(Bài toán của \textit{Diophante})
\end{flushright}
\loigiai{
Gọi số phải tìm là $10x+y$ với $x,y$ là các số tự nhiên, $1\le x\le 9$, $0\le y\le 9$.\\
Ta có $10x+y=2xy$\quad (1).
\begin{itemize}
\item \textit{Cách 1}. (1)$\Leftrightarrow (2x-1)(y-5)=5$. Ta tìm được $(x;y)=(3;6)$. Số phải tìm là $36$.
\item \textit{Cách 2}. Từ (1) ta có $10x=y(2x-1)$ nên $10x$ $\vdots$  $(2x-1)$. Ta lại có $x$ và $2x-1$ nguyên tố cùng nhau nên $10$ $\vdots$ $(2x-1)$. Do $2x-1$ là ước lẻ của $10$ nên $2x-1\in\{1;5\}$. Bạn đọc tự giải tiếp.
\item \textit{Cách 3} (Theo cách giải của \textit{Diophante}). Từ (1) ta có $y$ $\vdots$ $2x$. Đặt $y=2xn$ ($n$ là số tự nhiên) ta được $5+n=2xn$ nên $5$ $\vdots$ $n$. Do đó $n\in\{1;5\}$.
\begin{itemize}
\item Với $n=1$ thì $x=3$, $y=6$.
\item Với $n=5$ thì $x=1$, $y=10$ (loại).
\end{itemize}
Số phải tìm là $36$.
\end{itemize}
}
\end{bt}

\begin{bt}
Tìm ba số nguyên dương $x,y,z$ biết rằng $x+y$, $y+z$, $x+y+z$ theo thứ tự là ba số chính phương liên tiếp, còn $x+z$ cũng là một số chính phương.
\begin{flushright}
(Theo một bài toán của \textit{Diophante})
\end{flushright}
\loigiai{
Theo đề bài ta có $$\heva{& x+y=(a-1)^2 & (1)\\ & y+z=a^2 & (2)\\ & x+y+z=(a+1)^2 & (3)\\ & x+z=b^2 & (4)}$$ trong đó $x,y,z,a,b$ là các số nguyên dương.\\
Từ $(1)$, $(2)$ và $(3)$  ta tìm được $x=2a+1$, $y=a^2-4a$, $z=4a$. Thay vào $(4)$ ta được $6a+1=b^2$ nên $a=\dfrac{b^2-1}{6}$.\\
Để $a\in\mathbb{N}^{\ast}$ thì $b=6k\pm 1$ ($k\in\mathbb{N}^{\ast}$). Suy ra
$$a=2k(3k-1)\,\,\text{hoặc}\,\, a=2k(3k+1).$$
Kết hợp với $a>4$ để $y>0$, ta tìm được nghiệm $(x;y)=(2a+1;a^2-4a;4a)$ trong đó $a=2k(3k-1)$, với $k\in\mathbb{N}^{\ast}$, $k\ge 2$ hoặc $a=2k(3k+1)$, $k\in\mathbb{N}^{\ast}$.
}
\end{bt}