%%%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 14%%%%%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex} \textit{(2 điểm)} Cho $A=\text{ }\!\!\{\!\!\text{ }x\in \mathbb{N}|x$ chia hết cho 3 và $x\le 12\}$ và B là tập hợp 7 số tự nhiên liên tiếp có tổng bằng 42.
\begin{enumerate} [a)]
\item Viết tập hợp $A$ và $B$ bằng cách liệt kê.
\item Viết tập hợp $C$ các phần tử vừa thuộc tập hợp $A$ vừa thuộc tập hợp $B$.
\item Viết tất cả các tập hợp con của tập hợp $C$.

\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(2,25 điểm)} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate} [a)]
\item $2017\cdot 23+2017\cdot 971+6\cdot 2017$ 
\item $1003-3\cdot \left[ 2\cdot \left( 4\cdot {{3}^{2}}-36 \right)+{{2017}^{0}} \right]$ 
\item $1+4+7+\,\,\ldots \,\,+97+100$ 
\item $\left( {{2}^{14}}\cdot {{27}^{3}} \right):\left( {{4}^{7}}\cdot {{3}^{9}} \right)$  

\end{enumerate}
%------------------------------%
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(2,25 điểm)} Tìm $x \in  \mathbf{N}$, biết:
 \begin{enumerate}[a)]
\item $8x-32=48$ 
\item $331-\left( 2x+1 \right)=300$ 
\item ${{3}^{x}}:27=243$ 
\item ${{2}^{4}}-\left( 17x-25 \right):9=15$ 

\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex} \textit{(1 điểm)} Trong một trò chơi, bạn Hoa được giao nhiệm vụ viết các số từ 1 đến 126 lên một tờ giấy trong vòng 5 phút. Biết để viết mỗi chữ số thì cần 1 giây. Hỏi bạn Hoa có hoàn thành nhiệm vụ được giao hay không? Vì sao?\\
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(2 điểm)} Vẽ đường thẳng xy và một điểm $A$ nằm ngoài đường thẳng xy. Lấy hai điểm $B$ và $C$ thuộc đường thẳng xy. Vẽ đường thẳng $BA$. Lấy điểm $D$ thuộc tia đối của tia $BA$ và điểm $E$ là một điểm thuộc đoạn thẳng BC. Tia DE cắt đường thẳng AC tại F.
 \begin{enumerate}[a)]
\item Vẽ hình theo yêu cầu bài toán trên. Kể tên các cặp tia đối có trong hình vẽ.
\item Kể tên các đoạn thẳng có trong hình vẽ.
\item Kể tên các tia trùng nhau có chung gốc $C$.

\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex} \textit{(0,5 điểm)} Tìm một số có 5 chữ số biết rằng nếu viết thêm chữ số 1 vào bên trái hoặc bên phải số đó, ta sẽ được hai số mới có 6 chữ số mà số nọ gấp 3 lần số kia.
\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}