%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 6%%%%%%%%%%%%%%

\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}  \textit{(2 điểm)}
Cho tập hợp $A$ gồm các số tự nhiên nhỏ hơn 5, tập hợp B gồm các số chính phương nhỏ hơn 30.
\begin{enumerate} [a)]
\item Hãy viết hai tập hợp trên dưới dạng liệt kê các phần tử.
\item Viết các tập hợp con có đúng hai phần tử của tập hợp $A$
\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(2 điểm)} Thực hiện phép tính
\begin{enumerate} [a)]
\item $22.56 + 56.56 + 56.22$
\item $115.75 + 75.110 - 25.225$
\item $705:\left\{ {\left[ {2.\left( {{4^3} + 22} \right) - 86.2} \right].34 + 5} \right\}$
\item $5 + 8 + 11 + 14 + 17 + ... + 149 + 152$
\end{enumerate}
\noindent \end{ex}    \begin{ex}  \textit{(1,5 điểm)} Tìm $x$, biết
\begin{enumerate} [a)]
\item $\left( {x - 2} \right).54 = 0$
\item $63:(x + 1) + 32 = 39$
\item ${2^x}.39 = 78$
\end{enumerate}
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(1 điểm)}
Hai chị em Lan dùng số tiền tiết kiệm của hai bạn ấy để mua tập vở. Số tiền của Lan mua được tối đa 6 quyển vở và còn dư 5 nghìn đồng. Số tiền của em Lan mua được tối đa 5 quyển vở và còn dư 6 nghìn đồng. Hỏi nếu hai chị em Lan cùng góp chung hai số tiền ấy thì mua được tối đa bao nhiêu quyển vở? Cho biết giá mỗi quyển vở là 11 nghìn đồng.\\
\end{ex}    \begin{ex}  \textit{(3,5 điểm)}
Trên đường thẳng $d$ lấy hai điểm $A$ và $C$ sao cho $AC = 5$cm. Lấy điểm $B$ thuộc đoạn thẳng $AC$ sao cho $AB = 2$cm và điểm $D$ bất kỳ không thuộc đường thẳng $d$. Trên tia đối của tia $BC$ lấy điểm $N$ sao cho $BN = BC$. 
\begin{enumerate} [a)]
\item	Vẽ hình theo cách diễn đạt trên.
\item	Tính độ dài đoạn thẳng $BC$.
\item	Giải thích tại sao điểm $B$ nằm giữa điểm $N$ và $C$? Tính độ dài các đoạn thẳng $NB$ và $NC$. 
\item	Kẻ tất cả các đường thẳng nối điểm D với các điểm $A$, $B$, $C$ và $N$. Kể tên tất cả các đường thẳng vừa kẻ (các đường thẳng trùng nhau chỉ kể tên một lần).
\end{enumerate}
\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}