%%%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 22%%%%%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}  \textit{(2 điểm)} Cho tập hợp $A$ các số chính phương nhỏ hơn $16$; tập hợp $B$ các số tự nhiên chẵn không quá $20$.
\begin{enumerate}[a)]
\item Viết tập hợp $A$ và $B$ bằng hai cách (liệt kê và chỉ ra tính chất đặc trưng).
\item Viết tập hợp $C$ các phần tử vừa thuộc tập hợp $A$ vừa thuộc tập hợp $B$, tập hợp $D$ các phần tử thuộc tập hợp $A$ nhưng không thuộc tập hợp $B$. 
\item Viết tất cả các tập hợp con có ít hơn $3$ phần tử của tập hợp $A$.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate} [a)]
\item ${2019^0} + {5^2} \cdot {2^3} - {11^2}$
\item $36 \cdot 54 + 4 \cdot 15 \cdot 9 + {6^2} \cdot 31$
\item $94:\left\{ {{{2019}^1} - 4 \cdot \left[ {{{\left( {500 - 7} \right)}^{2020}}:{{493}^{2019}}} \right]} \right\} $ 

\end{enumerate}
%------------------------------%
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Tìm $x \in \mathbf{N}$, biết:
 \begin{enumerate}[a)]
\item ${7^2} - x = 19$
\item ${20^{10}}:{20^8} - 2 \cdot \left( {x - 1} \right) = {10^2}$
\item $160:\left( {{3^x} - 1} \right) + 15 = 17$

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(1 điểm)} Người ta viết tất cả các số tự nhiên chia hết cho $6$ từ $6$ đến $198$ thành số tự nhiên $A=6121824……192198$. Hỏi số tự nhiên $A$ có tất cả bao nhiêu chữ số?\\
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(1 điểm)} Vẽ hình theo các cách diễn đạt sau (tất cả vẽ trên một hình): 
 \begin{enumerate}[a)]
\item Cho tia $AB$ và tia $AC$ là hai tia đối nhau. Vẽ $3$ điểm $A; M; N$ thẳng hàng sao cho điểm $A$ và điểm $M$ nằm khác phía đối với điểm $N$ biết rằng $M; N$ không thuộc đường thẳng $AC$. Lấy điểm $D$ thuộc tia $AC$ nhưng không thuộc tia $CA$.
\item Tia $CM$ và đường thẳng $ND$ cắt nhau tại $I$. Kể tên các cặp tia đối nhau có trong hình vẽ.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(1,5 điểm)} Trên cùng tia $Ox$ lấy hai điểm $A; B$ sao cho $OA = 3cm; OB = 7cm$.
\begin{enumerate}[a)]
\item Tính độ dài đoạn thẳng $AB$.
\item Lấy $C$ thuộc tia đối của tia $Ox$ sao cho $OC = 1cm$. So sánh độ dài đoạn thẳng $CA$ và đoạn thẳng $AB$.
\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} 
Một tàu hỏa có thể chở được tối đa $168$ hành khách. Ở trạm khởi hành, trên xe có $113$ hành khách. Ở trạm thứ nhất, xe đón thêm $1$ hành khách. Ở trạm thứ hai, xe đón thêm $2$ hành khách. Ở trạm thứ ba, xe đón thêm $3$ hành khách và cứ tiếp tục như vậy. Hỏi đến trạm thứ mấy thì tàu chở tối đa số hành khách (biết rằng trong suốt quá trình chạy, không có hành khách xuống tàu)?
\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}