%%%%%%%%%%%%%%%ĐỀ 16%%%%%%%%%%%%
\section{GIỮA HỌC KỲ I}
\setcounter{ex}{0}
\begin{ex}  \textit{(2 điểm)} Cho $A$ là tập hợp các số chính phương nhỏ hơn 20, $B$  là tập hợp các số tự nhiên chẵn và nhỏ hơn 13.
\begin{enumerate} [a)]
\item Viết tập hợp $A$ và $B$ bằng hai cách.
\item Viết tập hợp $C$ các phần tử vừa thuộc tập hợp $A$ vừa thuộc tập hợp $B$. Vẽ giản đồ Venn thể hiện mối liên hệ giữa ba tập hợp $A$, $B$, $C$.
\item Viết tất cả các tập hợp con của tập hợp $C$.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Thực hiện phép tính:
\begin{enumerate} [a)]
\item $47.73 + 49.47 - 22.47$
\item ${7^{13}}:{7^{12}}.7 - {3.2^4} + {2018^0}:{1^{2018}}$
\item $450 - \left\{ {\left[ {80 + {{\left( {49 - {4^2}.3} \right)}^{100}}} \right]:9 + 41} \right\}$

\end{enumerate}
%------------------------------%
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} Tìm $x \in \mathbf{N}$, biết:
 \begin{enumerate}[a)]
\item $82 - \left( {x + 15} \right) = 60$
\item	$35 - {2.2^x} = {2^3}{.5^1} - {21^1}$
\item	$2448:\left[ {118 - {{\left( {x - 1} \right)}^2}} \right] = 24$

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(1 điểm)} Người ta dùng lần lượt các số 1; 2; 3; … để đánh các trang của 1 quyển sách. Hỏi phải dùng tất cả bao nhiêu chữ số để đánh số trang nếu quyển sách có 400 trang? \\
\end{ex}     \begin{ex} \textit{(2 điểm)} 
 \begin{enumerate}[a)]
\item Vẽ hình theo diễn đạt sau: Cho hai đường thẳng a và b song song với nhau, lấy điểm A thuộc đường thẳng a, điểm B và điểm C thuộc đường thẳng b. Vẽ đoạn thẳng AB và tia AC.
\item	Lấy điểm I thuộc đoạn thẳng AC. Lấy điểm F thuộc tia AC nhưng không thuộc đoạn thẳng AC. Tia BI cắt đường thẳng a tại D. Kể tên các tia trùng nhau gốc A.
\item	Lấy điểm E thuộc tia BD sao cho hai điểm B, E nằm khác phía so với điểm D. Đoạn thẳng EF cắt đường thẳng a và b lần lượt tại G và H. Kể tên các đoạn thẳng có chứa điểm H.

\end{enumerate}
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} Lớp 6A có 35 học sinh làm bài kiểm tra Toán. Đề bài gồm có 3 bài toán. Sau khi kiểm tra, cô giáo tổng hợp được kết quả như sau:  Có 20 em giải được bài toán thứ nhất, 14 em giải được bài toán thứ hai, 10 em giải được bài toán thứ ba. Trong những học sinh trên có 2 em giải được bài toán thứ nhất và thứ hai, 5 em giải được bài toán thứ hai và thứ ba, 6 em giải được bài toán thứ nhất và thứ ba, chỉ có 1 học sinh  giải được cả 3 bài. Hỏi lớp học đó có bao nhiêu học sinh không giải được bài toán nào?\\
\end{ex}     \begin{ex}\textit{(0,5 điểm)} Tính 
\[A = 1.2.4.8.16.32.64.128.256.512.1024\]
\end{ex}
\begin{center}
\textbf{\textbf{---------} Hết \textbf{---------}}
\end{center}