%Người soạn: Phan Minh Tâm, Phản biện: Nguyễn Anh Chương.
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans7D1-4]
%\chapter{Số hữu tỉ - Số thực}
\section{LŨY THỪA CỦA MỘT SỐ HỮU TỈ}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{enumerate}[\tickEX]
\item Lũy thừa với số mũ tự nhiên 
	$ x^n = \underbrace{x\cdot x \cdot x \cdots x}_{n \  \text{thừa số}}  $, trong đó $ n \in \mathbb{N}^* $.\\
	Quy ước: $ x^0 = 1  $; $ x^1 = x. $
\item Với $ x,y \in \mathbb{Q} $, $ a,b \in \mathbb{Z} $, $ m,n \in \mathbb{N} $. Ta có:\\
	\begin{itemize}
		\item $ \left(\dfrac{x}{y}\right)^n = \dfrac{x^n}{y^n} $, với $ y \ne 0, n \ne 0. $
		\item $ x^m \cdot x^n = x^{m+n} $.
		\item  $ \dfrac{x^m}{x^n}=x^{m-n} $, với $ x \ne 0, m \ge n. $
		\item $ \left(x^m\right)^n = x^{m \cdot n}. $
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Các dạng toán}
%dạng 1
\begin{dang}[Tính giá trị - Rút gọn lũy thừa]
	\begin{enumerate}[\tickEX] 
		\item Vận dụng định nghĩa của lũy thừa $x^n = \underbrace{x\cdot x \cdot x \cdots x}_{n \ \text{thừa số}}  $.
		\item Sử dụng tính chất $ x^m \cdot x^n = x^{m+n} $, $\dfrac{x^m}{x^n}=x^{m-n} $, $ \left(x^m\right)^n = x^{m \cdot n}. $
		\item Mở rộng: $ (a\cdot b)^n = a^n \cdot b^n $; $ (a:b)^n = a^n : b^n. $
	\end{enumerate}
 \end{dang}
%vd1
\begin{vd}
Tính
\begin{listEX}[4]
	\item $ (-2)^4 $;
	\item $ (-3)^3 $;
	\item $ \left(-\dfrac{2}{3}\right)^4 $;
	\item $ -\left(-\dfrac{3}{2}\right)^3 $.
\end{listEX}
\loigiai
{\begin{enumerate}
		\item $ (-2)^4 =(-2)\cdot (-2)\cdot (-2)\cdot (-2) = 16.$
		\item $ (-3)^3 =(-3)\cdot (-3)\cdot (-3) = -27.$
		\item $ \left(-\dfrac{2}{3}\right)^4 =\left(-\dfrac{2}{3}\right) \cdot \left(-\dfrac{2}{3}\right) \cdot \left(-\dfrac{2}{3}\right) \cdot \left(-\dfrac{2}{3}\right) = \dfrac{16}{81}. $
		\item $ -\left(-\dfrac{3}{2}\right)^3 = -\left(-\dfrac{3}{2}\right) \cdot \left(-\dfrac{3}{2}\right) \cdot \left(-\dfrac{3}{2}\right) = \dfrac{27}{8}$.
	\end{enumerate}
}
\end{vd}
%vd2
\begin{vd}
Thu gọn và viết biểu thức dưới dạng lũy thừa của một cơ số
\begin{listEX}[4]
	\item $ \dfrac{4}{5} \cdot \left(\dfrac{4}{5}\right)^5 $;
	\item $ \left(\dfrac{3}{4}\right)^2 \cdot \left(\dfrac{3}{4}\right)^5$;
	\item $ \left(-\dfrac{2}{5}\right)^4 \cdot \left(\dfrac{2}{5}\right)^5$;
	\item $ \left[\left(\dfrac{2}{3}\right)^3\right]^4 $.
\end{listEX}	
\loigiai{\begin{enumerate}
	\item $ \dfrac{4}{5} \cdot \left(\dfrac{4}{5}\right)^5 =\left(\dfrac{4}{5}\right)^{5+1} = \left(\dfrac{4}{5}\right)^6.$
	\item $ \left(\dfrac{3}{4}\right)^2 \cdot \left(\dfrac{3}{4}\right)^5 =\left(\dfrac{3}{4}\right)^{2+5} = \left(\dfrac{3}{4}\right)^7. $
	\item $ \left(-\dfrac{2}{5}\right)^4 \cdot \left(\dfrac{2}{5}\right)^5 =  \left(\dfrac{2}{5}\right)^4 \cdot \left(\dfrac{2}{5}\right)^5 =\left(\dfrac{2}{5}\right)^9. $
	\item $ \left[\left(\dfrac{2}{3}\right)^3\right]^4 =\left(\dfrac{2}{3}\right)^{3\cdot 4}=\left(\dfrac{2}{3}\right)^{12}$.
\end{enumerate}}
\end{vd}
%Dạng 2
\begin{dang}[Tìm $ x $ thỏa mãn biểu thức chứa lũy thừa]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item Tính chất 1: $ a^x = a^b $ suy ra $ x = b $ (với $ b \in \mathbb{Z}, \ a \ne 0, \ a \ne 1 $).
		\item  Tính chất 2:  $ a^{2n+1} = b^{2n+1} $ suy ra $ a = b $ (với $ n \in \mathbb{N}^*$).
		\item  Tính chất 3:  $ a^{2n} = b^{2n} $ suy ra $ a = b $ hoặc $ a = -b $ (với $ n \in \mathbb{N}^*$).
	\end{enumerate}
\end{dang}
%vd3
\begin{vd}
Tìm số hữu tỉ $ x $ biết rằng:
\begin{listEX}[2]
	\item $ 2^{x+1}=4 $;
	\item $ 3^{2x-9}=27 $.
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item Ta có \begin{eqnarray*}
2^{x+1}&=&4 \\ 2^{x+1}&=&2^2\\x+1 &=& 2\\x &=& 1.
	\end{eqnarray*}  
\item Ta có \begin{eqnarray*}
	3^{2x-9}&=&27 \\ 3^{2x-9}&=&3^3\\ 2x-9 &=& 3\\x &=& 6.
\end{eqnarray*}  
\end{enumerate}
}
\end{vd}
%vd4
\begin{vd}
	Tìm số hữu tỉ $ x $ biết rằng:
	\begin{listEX}[2]
		\item $ 2^x=32^5 \cdot 64^6 $;
		\item $ \left(\dfrac{1}{7}\right)^x=\left(\dfrac{1}{343}\right)^3 $.
	\end{listEX}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có \begin{eqnarray*}
				2^x&=&32^5 \cdot 64^6 \\ 2^x&=&2^{25} \cdot 2^{36}\\2^x &=& 2^{61}\\x&=&61.
			\end{eqnarray*}  
			\item Ta có \begin{eqnarray*}
				\left(\dfrac{1}{7}\right)^x&=&\left(\dfrac{1}{343}\right)^3\\
				\left(\dfrac{1}{7}\right)^x&=&\left(\dfrac{1}{7^3}\right)^3\\
				\left(\dfrac{1}{7}\right)^x&=&\left(\dfrac{1}{7}\right)^9\\
				x &=& 9.	
			\end{eqnarray*}  
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
%vd5
\begin{vd}
	Tìm số hữu tỉ $ x $ biết rằng:
	\begin{listEX}[4]
		\item $ 5\cdot 3^x = 15 \cdot 3^5 $.
		\item 	$ 7^x = 7^2 \cdot 49 $.
		\item $ \dfrac{3}{5} \cdot 4^x = \dfrac{3}{5} \cdot 2^7 $.
		\item $ 4^{x+2}=4\cdot 4^{10} - 3 \cdot 4^{10} $.
			\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item Ta có \begin{eqnarray*}
		5\cdot 3^x &=& 15 \cdot 3^5 \\
		5\cdot 3^x &=& 3 \cdot 5 \cdot 3^5\\
		 3^x &=& 3^6 \\ x &=& 6.
	\end{eqnarray*}
	\item Ta có 
	\begin{eqnarray*}
		7^x &=& 7^2 \cdot 49 \\
		7^x &=& 7^2 \cdot 7^2\\
		 7^x &=& 7^4 \\ x &=& 4.
	\end{eqnarray*}
	\item \begin{eqnarray*}
		\dfrac{3}{5} \cdot 4^x &=& \dfrac{3}{5} \cdot 2^7\\
		2^{2x}&=&2^7\\2x&=&7\\x&=&\dfrac{7}{2}.
	\end{eqnarray*}
	\item \begin{eqnarray*}
		4^{x+2}&=&4\cdot 4^{10} - 3 \cdot 4^{10} \\
		4^{x+2}&=&4^{10}\\x+2&=&10\\x&=&8.
	\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
}
\end{vd}
%dạng 3
\begin{dang}[So sánh hai lũy thừa]
	Với $ a $, $ b $ $ \in \mathbb{Q} $; $ m, \ n \in \mathbb{Z} $. Ta có:
	\begin{enumerate}[\tickEX]
	\item  Tính chất 1:  Nếu $a>b>0 $ thì $ a^n > b^n. $
	\item Tính chất 2:  Nếu $ a>b $ thì $ a^{2n+1}>b^{2n+1} $.
	\item Tính chất 3:  Nếu $ a>1 $, $ m>n>0 $ thì $ a^{m}>a^{n} $.
	\item Tính chất 4:  Nếu $ 0<a<1 $, $ m>n>0 $ thì $ a^{m}<a^{n} $. 
	\end{enumerate}
\end{dang}
%vd6
\begin{vd}
So sánh các số sau:
\begin{listEX}[4]
	\item $ 333^{444} $ và $ 444^{333} $;
	\item $ 5^{300} $ và $ 3^{500} $;
	\item $ 4^{2222} $ và $ 2^{4444} $;
	\item $ 3^{420} $ và $ 4^{315} $.
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item Ta có $ 333^{444} = 3^{444} \cdot 111^{444} $ =$ \left(3^4\right)^{111} \cdot 111^{444} $ = $ 81^{111} \cdot 111^{444} $ \\  và $ 444^{333} = 4^{333} \cdot 111^{333} $ = $ \left(4^3\right)^{111} \cdot 111^{333} $ = $ 64^{111} \cdot 111^{333}$.\\
	Từ đó suy ra $ 333^{444} > 444^{333}. $
	\item Ta có $ 5^{300} = \left(5^3\right)^{100} = 125^{100} $ và $ 3^{500}=\left(3^5\right)^{100} = 243^{100} $.\\
	Vậy $ 5^{300} < 3^{500} $.
	\item Ta có $ 4^{2222} =\left(2^2\right)^{2222} = 2^{4444}$.\\
	Vậy $ 4^{2222}  =  2^{4444} $.
	\item Ta có $ 3^{420} = 3^{4\cdot 105} = 81^{105}$ và 
	$ 4^{315} =4^{3\cdot 105} = 64^{105}$.\\
	Vậy $ 3^{420} > 4^{315} $.
\end{enumerate}
}
\end{vd}
%vd7
\begin{vd}
So sánh:
 $ A = \dfrac{1}{2^1}+\dfrac{1}{2^2}+\cdots +\dfrac{1}{2^{49}}+\dfrac{1}{2^{50}} $ và số $ 1 $.
\loigiai{Ta có 
	\begin{eqnarray*}
&&A = 2A - A \\
&&A = \left(1+\dfrac{1}{2^1}+\dfrac{1}{2^2}+\cdots +\dfrac{1}{2^{48}}+\dfrac{1}{2^{49}} \right) -\left(\dfrac{1}{2^1}+\dfrac{1}{2^2}+\cdots +\dfrac{1}{2^{49}}+\dfrac{1}{2^{50}}\right) \\
&&A = 1 - \dfrac{1}{2^{50}} < 1	.
	\end{eqnarray*} 
Vậy $ A < 1. $
}
\end{vd}
\begin{dang}[Tìm chữ số tận cùng của một lũy thừa]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item  Các chữ số tận cùng là $ 0 $, $ 1 $, $ 5 $, $ 6$ khi nâng lũy thừa với số mũ $ n \in \mathbb{N}^* $ thì chữ số tận cùng không thay đổi.
		\item Các số tận cùng là $ 4 $, $ 9 $ khi nâng lũy thừa bậc lẻ thì chữ số tận cùng không đổi.
		\item Các chữ số có tận cùng là $ 3 $, $ 7 $, $ 9$ khi lũy thừa với số mũ là bội của $ 4 $ thì có chữ số tận cùng là số $ 1 $.
		\item Các chữ số có tận cùng là $ 2 $, $ 4 $, $ 8 $ khi lũy thừa với số mũ là bội của $ 4 $ thì có chữ số tận cùng là số $ 6 $.
		\item Một số tự nhiên bất kỳ khi lũy thừa bậc $ 4n+1 $ với $ n \in \mathbb{N} $ thì chữ số tận cùng không thay đổi.
		\item Chữ số tận cùng là $ 3 $ khi nâng lên bậc $ 4n+3 $ thì chữ số tận cùng là $ 7 $; chữ số tận cùng là $ 7 $ khi nâng lên bậc $ 4n+3 $ thì chữ số tận cùng là $ 3 $.
		\item Chữ số tận cùng là $ 2 $ khi nâng lên bậc $ 4n+3 $ thì chữ số tận cùng là $ 8 $; chữ số tận cùng là $ 8 $ khi nâng lên bậc $ 4n+3 $ thì chữ số tận cùng là $ 2 $.
		\item Các chữ số tận cùng là $ 0, \ 1, \ 4, \ 5, \ 6, \ 9 $ khi nâng lũy thừa bậc $ 4n+3 $ thì chữ số tận cùng không thay đổi.
	\end{enumerate}
\end{dang}
%vd8
\begin{vd}
Tìm chữ số tận cùng của số  $ 187^{324} $.
 \loigiai{
	$ 187^{324} =\left(187^4\right)^{81}$.\\
	Do $ 187^4 $ có tận cùng là chữ số $ 1 $ nên $ \left(187^4\right)^{81} $ có tận cùng là số $ 1 $.\\
	Vậy số $ 187^{324} $ có tận cùng là $ 1. $
}
\end{vd}
%vd9
\begin{vd}
Chứng minh rằng số $ 8^{102}-2^{102} $ chia hết cho $ 10 $.
\loigiai{
Ta có $ 8^{102} = \left(8^4\right)^{25} \cdot 8^2 =\overline{...6} \cdot\overline{...4}$. \hfill (1)\\
Nên số $ 8^{102} $ có số tận cùng là $ 4. $
Ta lại có $ 2^{102} = \left(2^4\right)^{25} \cdot 2^2 = 16^{25} \cdot 4=\overline{...6} \cdot 4 $. \\Nên số $ 2^{102} $ có tận cùng là $ 4. $ \hfill (2)\\
Từ $ (1) $ và $ (2) $ ta được $ 8^{102}-2^{102} $ có số tận cùng là $ 0. $\\
Vậy số $ 8^{102}-2^{102} $ chia hết cho $ 10. $
}
\end{vd}
%vd10
\begin{vd}
Tìm chữ số tận cùng của tổng $ S=2+3^5+4^9+\cdots +2017^{8061}+2018^{8065}. $
\loigiai{
	Ta có, số $ 2  $ có chữ số tận cùng là $ 2; $\\
	$ 3^5 = 3^{4+1} $ có chữ số  tận cùng là $ 3; $\\
	$4^9 = 4^{4\cdot 2 + 1}   $ có chữ số tận cùng là $ 4 $;\\
	\ldots\\
	$ 2018^{8065}=2018^{2016\cdot 4 +1} $ có chữ số tận cùng là $ 8 $.\\
Khi đó, chữ số tận cùng của tổng $ S $ cũng chính là chữ số tận cùng của tổng 
\begin{eqnarray*}
2+3+4+\cdots + \cdots	+ 2017 + 2018. \quad (*)
\end{eqnarray*}
Ta biết từ số $ 10 $ đến $ 2019 $ có $ 2010	 $ số, trong đó gồm $ 201 $ bộ số có tận cùng là $ 0,1,\ldots,9 $.\\
Nên chữ số tận cùng của tổng (*) bằng chữ số tận cùng của tổng
$$ (2+3+\cdots+9)+201\cdot(1+2+\cdots+9)-9 = 9080. $$
Vậy chữ số tận cùng của tổng $ S $ là $ 0. $
}
\end{vd}
%BÀI TẬP VỀ NHÀ, TỰ LUYỆN
\btvn
%vn1
\begin{vn}
Tính:
\begin{listEX}[2]
	\item $ \dfrac{3^6\cdot 45^4 - 15^{13}\cdot 5^{-9}}{27^4 \cdot 25^3+45^6} $;
	\item $\dfrac{\left(\dfrac{2}{5}\right)^7 \cdot 5^7 +\left(\dfrac{9}{4}\right)^3:\left(\dfrac{3}{16}\right)^3  }{2^7 \cdot 5^2 +512}$.	
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item $ \dfrac{3^6\cdot 45^4 - 15^{13}\cdot 5^{-9}}{27^4 \cdot 25^3+45^6} = \dfrac{3^6 \cdot 3^8 \cdot 5^4 - 3^{13} \cdot 5^4}{3^4 \cdot 9^4 \cdot 5^6 + 9^6 \cdot 5^6} = \dfrac{2 \cdot 3^{13} \cdot 5^4}{2 \cdot 9^6 \cdot 5^6} = \dfrac{3}{25}$.
	\item $\dfrac{\left(\dfrac{2}{5}\right)^7 \cdot 5^7 +\left(\dfrac{9}{4}\right)^3:\left(\dfrac{3}{16}\right)^3  }{2^7 \cdot 5^2 +512} = \dfrac{2^7 + \left(3\cdot 4\right)^3 }{2^7 \cdot \left(25+4\right)} = \dfrac{2^6 \left(2+27 \right)}{29 \cdot 2^7} = \dfrac{1}{2}.$
\end{enumerate}
}
\end{vn}
%vn2
\begin{vn}
Viết biểu thức sau dưới dạng một lũy thừa:
\begin{listEX}[2]
	\item $ A=\dfrac{16^{20}}{8^5};$	
	\item $ B=\dfrac{15^{30}}{45^{15}} $.
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item $ A=\dfrac{16^{20}}{8^5} = \dfrac{2^{80}}{2^{15}} = 2^{65}. $
	\item $ B=\dfrac{15^{30}}{45^{15}}=\dfrac{3^{30} \cdot 5^{30}}{3^{30} \cdot 5^{15}}=5^{15} $.
\end{enumerate}
}
\end{vn}
%vn3
\begin{vn}
Tính:
\begin{listEX}[4]
	\item $ \left(\dfrac{2}{5}\right)^3; $
	\item $ \left(-2\dfrac{1}{3}\right)^2; $
	\item $ (-0.2)^4 $;
	\item $ \left(\dfrac{5}{7}\right)^{13} : \left(\dfrac{5}{7}\right)^{11}. $
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item $ \left(\dfrac{2}{5}\right)^3 = \dfrac{2}{5} \cdot \dfrac{2}{5}\cdot\dfrac{2}{5}=\dfrac{8}{125}. $
	\item $ \left(-2\dfrac{1}{3}\right)^2 = \left(-\dfrac{7}{3}\right)^2 = \dfrac{7}{3} \cdot \dfrac{7}{3}=\dfrac{49}{9}. $
	\item $ (-0.2)^4  = \dfrac{1}{5} \cdot \dfrac{1}{5} \cdot \dfrac{1}{5} \cdot \dfrac{1}{5} = \dfrac{1}{625}. $
	\item $ \left(\dfrac{5}{7}\right)^{13} : \left(\dfrac{5}{7}\right)^{11} = \left(\dfrac{5}{7}\right)^2 = \dfrac{25}{49}. $
\end{enumerate}
}
\end{vn}
%vn4
\begin{vn}
	Tính:
	\begin{listEX}[2]
		\item $ \dfrac{2^{12}\cdot 5^7+4^6 \cdot 25^3}{8^5 \cdot 25^3+\left( 2^2 \cdot 5\right)^6};$
		\item $ \dfrac{2^{12}\cdot 3^5 -4^6 \cdot 9^2}{\left(2^2 \cdot 3 \right)^6+8^4 \cdot 3^5} - \dfrac{5^{10}\cdot 7^3 -25^{5}\cdot 49^2}{(125 \cdot 7)^3 +5^9 \cdot 14^3}. $
	\end{listEX}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có
			\begin{eqnarray*}
				\dfrac{2^{12}\cdot 5^7+4^6 \cdot 25^3}{8^5 \cdot 25^3+\left( 2^2 \cdot 5\right)^6}&=&\dfrac{2^{12}\cdot 5^7+2^{12}\cdot 5^{6}}{2^{15}\cdot 5^6+2^{12}\cdot 5^6}	\\
				&=& \dfrac{2^{12}\cdot 5^6 \left( 5+1\right)}{2^{12}\cdot 5^6 \cdot \left(2^3+1 \right)   }\\
				&=& \dfrac{2^{12}\cdot 5^6 \cdot 6}{2^{12}\cdot 5^6 \cdot 9}=\dfrac{2}{3}.
			\end{eqnarray*}
			\item Ta có 
			\begin{eqnarray*}
				&&\dfrac{2^{12}\cdot 3^5 -4^6 \cdot 9^2}{\left(2^2 \cdot 3 \right)^6+8^4 \cdot 3^5}-\dfrac{5^{10}\cdot 7^3 -25^{5}\cdot 49^2}{(125 \cdot 7)^3 +5^9 \cdot 14^3}\\ &=& \dfrac{2^{12}\cdot 3^4 \cdot \left( 3-1\right)}{2^{12}\cdot 3^5 \cdot \left(3+1 \right)}	- \dfrac{5^{10}\cdot 7^3 - 5^{10}\cdot 7^4}{5^9 \cdot 7^3 + 5^9 \cdot 2^3 \cdot 7^3}\\
				&=&\dfrac{2}{3 \cdot 4} - \dfrac{5^{10}\cdot 7^3 \left(1-7 \right)}{5^9 \cdot 7^3 \cdot \left( 1+2^3\right)}\\
				&=&\dfrac{1}{6}+\dfrac{10}{3}=\dfrac{7}{2}.
			\end{eqnarray*}
		\end{enumerate}	
	}
\end{vn}
%vn5
\begin{vn}
	So sánh hai lũy thừa:
	\begin{listEX}[2]
		\item $ 5^6 $ và $ (-2)^{14} $;
		\item $ 9^5 $ và $ 27^3; $
		\item $ \left(\dfrac{1}{8}\right)^6 $ và $ \left(\dfrac{1}{32}\right)^4 $;
		\item $ 2^{20} $ và $ 3^{12} $.
	\end{listEX}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có $ 5^6 =\left(5^3\right)^2 =125^2$  và $ (-2)^{14} = \left( 2^7 \right)^2 = 128^2. $\\
			Vì $ 125^2 < 128^2 $ nên $ 5^6 < (-2)^{14}. $
			\item Ta có $ 9^5 = 3^{10} $ và $ 27^3 = 3^9 $.\\
			Vì $ 3^{10} > 3^9 $ nên $ 9^5 > 27^3.$
			\item Ta có $ \left(\dfrac{1}{8}\right)^6 = \left( \dfrac{1}{2}\right)^{18} $ và $\left(\dfrac{1}{32}\right)^4 = \left( \dfrac{1}{2} \right)^{20} $.\\
			Vì $ \left( \dfrac{1}{2}\right)^{18} > \left( \dfrac{1}{2}\right)^{20} $ nên $ \left(\dfrac{1}{8}\right)^6 > \left(\dfrac{1}{32}\right)^4.$
			\item Ta có $ 2^{20} = \left(2^5 \right)^4 = 32^4 $  và 
			$ 3^{12}=\left(3^3 \right)^4 = 27^4. $\\
			Vì $ 32^4 > 27^4 $ nên $ 2^{20} > 3^{12} $.
		\end{enumerate}
	}
\end{vn}
%vn6
\begin{vn}
	Rút gọn biểu thức  rồi viết kết quả dưới dạng lũy thừa của một số:
	$$A = 3^{-2} \cdot \left[\left(\dfrac{2}{3} \right)^7+\left(\dfrac{2}{3} \right)^7+\left(\dfrac{2}{3} \right)^7+\left(\dfrac{2}{3} \right)^7+\left(\dfrac{2}{3} \right)^7+\left(\dfrac{2}{3} \right)^7\right].$$
	\loigiai{
		Ta có $ A = \dfrac{1}{3^2} \cdot  6 \cdot \left( \dfrac{2}{3}\right)^7 = \dfrac{2}{3} \cdot \left( \dfrac{2}{3} \right)^7 = \left(\dfrac{2}{3} \right)^8.$	
	}
\end{vn}
%vn7
\begin{vn}
	Tìm số hữu tỉ $ x $ biết rằng:
	\begin{listEX}[3]
		\item $ \left(\dfrac{5}{3}\right)^{2x-1}=\left(\dfrac{5}{3}\right)^7 $;
		\item $ \left(-\dfrac{1}{10}\right)^{x}=\dfrac{1}{100} $;
		\item $ \left(-\dfrac{3}{2}\right)^{x}=\dfrac{9}{4} $;
		\item $ \left(\dfrac{3}{5}\right)^{3x-2}=\dfrac{9}{25} $;
		\item $ 5^x + 5^{x+2}=650 $;
		\item $ 4^{x+2} \cdot 3^{x} = 16 \cdot 12^5 $.
	\end{listEX}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có 
			\begin{eqnarray*}
		\left(\dfrac{5}{3}\right)^{2x-1}&=&\left(\dfrac{5}{3}\right)^7\\ 2x-1 &=& 7\\x &=&4.
			\end{eqnarray*}
		\item  Ta có			
		\begin{eqnarray*}
		\left(-\dfrac{1}{10}\right)^{x}&=&\dfrac{1}{100} \\
	\left(-\dfrac{1}{10}\right)^{x}&=&\left(-\dfrac{1}{10}\right)^2\\
	x&=&2.
		\end{eqnarray*}
	\item 	Ta có		
	\begin{eqnarray*}
	\left(-\dfrac{3}{2}\right)^{x}&=&\dfrac{9}{4}\\
	\left(-\dfrac{3}{2}\right)^{x}&=& \left(-\dfrac{3}{2}\right)^2\\x&=&2.	
	\end{eqnarray*}
\item Ta có
\begin{eqnarray*}
\left(\dfrac{3}{5}\right)^{3x-2}&=&\dfrac{9}{25}\\
\left(\dfrac{3}{5}\right)^{3x-2}&=&\left(\dfrac{3}{5}\right)^2\\3x-2&=&2\\x&=&\dfrac{4}{3}.
\end{eqnarray*}
\item Ta có
\begin{eqnarray*}
5^x + 5^{x+2}&=&650	\\
5^x +5^2 \cdot 5^x &=&650\\
26 \cdot 5^x &=&650\\5^x&=&25\\x&=&2.
\end{eqnarray*}
\item 
Ta có \begin{eqnarray*}
4^{x+2} \cdot 3^{x} &=& 16 \cdot 12^5	\\ 16 \cdot 4^x \cdot 3^x &=& 16 \cdot 12^5\\12^x &=& 12^5\\x&=&5.
\end{eqnarray*}
		\end{enumerate}
	}
\end{vn}
%vn8
\begin{vn}
Tìm $ x $ biết:
\begin{listEX}[2]
	\item $ x^3 = -27 $;
	\item $ (2x-3)^2=16. $
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item Ta có
	\begin{eqnarray*}
		 x^3 &=& -27 \\
		 x^3&=&(-3)^3\\
		 x&=&-3.
	\end{eqnarray*}	
\item Ta có 
\begin{eqnarray*}
&&(2x-3)^2=16	\\
&&(2x-3)^2=(\pm 4)^2
\end{eqnarray*}
	\begin{itemize}
		\item Xét $ 2x-3=4 $ suy ra $ x = \dfrac{7}{2} $.
		\item Xét $ 2x-3=-4 $ suy ra $ x = -\dfrac{1}{2} $.
	\end{itemize}
Vậy $ x \in \left\{\dfrac{7}{2}; -\dfrac{1}{2} \right\} $.
\end{enumerate}
}
\end{vn}
%vd9
\begin{vn}
Tìm  $ x $ biết:
\begin{listEX}[2]
	\item $ \left(\dfrac{1}{9} \right)^x=\left(\dfrac{1}{27} \right)^{20}; $
	\item $ \left(\dfrac{1}{16} \right)^x=\left(\dfrac{1}{32} \right)^5; $
	\item $ \dfrac{3}{2} \cdot 4^x +\dfrac{5}{3} \cdot 4^{x+2}=\dfrac{3}{2}\cdot 4^8 + \dfrac{5}{3} \cdot 4^{10} $;
	\item $ \left(\dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{3} \right) \cdot 6^x + 6^{x+2}=6^{7}+6^4$.
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item Ta có  
	\begin{eqnarray*}
	\left(\dfrac{1}{9} \right)^x&=&\left(\dfrac{1}{27} \right)^{20}\\
	\left(\dfrac{1}{3} \right)^{2x}&=&\left(\dfrac{1}{3} \right)^{60} 	\\
	2x &=& 60\\
	x &=& 30.
	\end{eqnarray*}
\item Ta có  
\begin{eqnarray*}
	\left(\dfrac{1}{16} \right)^x&=&\left(\dfrac{1}{32} \right)^{5}\\
	\left(\dfrac{1}{2} \right)^{4x}&=&\left(\dfrac{1}{2} \right)^{25} 	\\
	4x &=& 25\\
	x &=&\dfrac{25}{4}.
\end{eqnarray*}
\item Ta có \begin{eqnarray*}
	\dfrac{3}{2} \cdot 4^x +\dfrac{5}{3} \cdot 4^{x+2}&=&\dfrac{3}{2}\cdot 4^8 + \dfrac{5}{3} \cdot 4^{10}\\
	 \dfrac{3}{2} \cdot 4^x +\dfrac{5}{3} \cdot 4^{x} \cdot 4^2&=&\dfrac{3}{2}\cdot 4^8 + \dfrac{5}{3} \cdot 4^{8}\cdot 4^2\\
	\left( \dfrac{3}{2}+\dfrac{80}{3}\right)\cdot 4^x &=& \left( \dfrac{3}{2}+\dfrac{80}{3}\right)\cdot 4^8\\
	4^x &=& 4^8 \\x &=& 8.
\end{eqnarray*}
\item Ta có 
\begin{eqnarray*}
\left(\dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{3} \right) \cdot 6^x + 6^{x+2}&=&6^{7}+6^4	\\
\dfrac{1}{6} \cdot 6^x +6^x \cdot 6^2 &=&6^5 \cdot \left( 6^2+\dfrac{1}{6}\right)\\
\left(6^2+\dfrac{1}{6} \right) \cdot 6^x&=& 6^5 \cdot \left( 6^2+\dfrac{1}{6}\right)\\
6^x &=& 6^5\\
x &=& 5.
\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
}
\end{vn}
%vn10
\begin{vn}
Cho số tự nhiên $ n $ thỏa $ 32 < 2^n < 512. $ Tìm tập hợp tất cả các giá trị của $ n. $
\loigiai{
Ta có 	$ 32 < 2^n < 512 $ suy ra $ 2^5 < 2^n < 2^9 $.\\
Do đó $ n \in \{6;  7;  8\} $.
}
\end{vn}
%vn11
\begin{vn}
Tìm $ x $, \ $ y $ biết $ (2x-4)^{2018} + (3y-1)^{2020} \le 0. $
\loigiai{
Ta có $ (2x-4)^{2018} \ge 0 $ và $ (3y-1)^{2020} \ge 0 $.\\
Do đó biểu thức $ (2x-4)^{2018} + (3y-1)^{2020} \le 0 $	 xảy ra khi $ 2x-4 = 0 $ và $ 3y-1 = 0. $\\
Vậy $ x = 2 $ và $ y = \dfrac{1}{3}. $
}
\end{vn}
%vn12
\begin{vn}
Tìm các số nguyên $ x $, $ y $ thỏa mãn $ (x+2)^2 +2(y-3)^4 <4. $
\loigiai{
Do $ (x+2)^2 \ge 0 $ và $ (y-3)^4 \ge 0 $.\\
Nên $ (x+2)^2 +2(y-3)^4 <4 $ xảy ra trong các trường hợp sau:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Trường hợp 1: } $ (x+2)^2 = 0 $ và $ (y-3)^4=0 $\\
	suy ra $ x = -2 $ và $ y = 3. $
	\item \textbf{Trường hợp 2: } $ (x+)^2 = 0 $ và $ (y-3)^4=1 $\\
	suy ra $ x = -2 $ và $ y = 4 $ hoặc $ y=2. $
	\item \textbf{Trường hợp 3: } $ (x+2)^2 = 1 $ và $ (y-3)^4=0 $\\
	suy ra $ x = -1 $ hoặc $ x=-3 $ và $ y = 3. $
	\item \textbf{Trường hợp 4: } $ (x+2)^2 = 1 $ và $ (y-3)^4=1 $\\
	suy ra $ x = -1 $ hoặc $ x = -3 $ và $ y = 4 $ hoặc $ y=2. $
\end{itemize}
Vậy bảng giá trị tương ứng của $ x $ và $ y $ thỏa mãn đề bài là:
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	$ x $ & $ -2 $ & $ -2 $ & $ -2 $ & $ -1 $ & $ -3 $ & $ -1 $ & $ -3 $ & $ -3 $ & $ -1 $ \\ 
	\hline 
	$ y $ & $ 3 $ & $ 4 $ &$  2 $ & $ 3 $ & $ 3 $ & $ 4 $ & $ 2 $ & $ 4 $ & $ 2 $ \\ 
	\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
}
\end{vn}
%vn13
\begin{vn}
Tìm số tự nhiên $ n $ sao cho $ 3 < 3^n \le 243. $
\loigiai{
Ta có $ 3<3^n \le 243 $	suy ra $ 3 < 3^n \le 3^5 $.\\
Vậy $ n \in \{2;  3;  4;  5  \} $.
}
\end{vn}
%vn14
\begin{vn}
	Tìm số hữu tỉ $ x $, $ y $ biết rằng:
	\begin{listEX}[2]
		\item $ 2^{x+2} \cdot 3^y = 12^x $;
		\item $ 15^x : 3^y = 75^y. $
	\end{listEX}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item Ta có
			\begin{eqnarray*}
		2^{x+2} \cdot 3^y &=& 12^x\\
		4\cdot 2^x \cdot 3^y &=& 2^x \cdot 2^x \cdot 3^x\\
		2^2 \cdot 3^y &=& 2^x \cdot 3^x\\
		\dfrac{3^y}{3^x} &=& \dfrac{2^x}{2^2}\\
		3^{y-x}&=&2^{x-2}.	
			\end{eqnarray*}
		Do vậy $ y-x=x-2=0.$\\
		Suy ra $ x = y = 2. $				
			\item Ta có
			\begin{eqnarray*}
			15^x : 3^y &=& 75^y\\
			3^{x-y} \cdot 5^x &=& 5^{2y} \cdot 3^y\\
			\dfrac{3^{x-y}}{3^y} &=& \dfrac{5^{2y}}{5^x}\\
			3^{x-2y} &=& 5^{2y-x}.
			\end{eqnarray*}
	Do đó, $ x-2y = 2y-x=0 $.\\
	Vậy $ x = 2y. $	
		\end{enumerate}
	}
\end{vn}
%vn15
\begin{vn}
Tìm chữ số tận cùng của:
\begin{listEX}[4]
	\item $ 2000^{2018} $;
	\item $ 2001^{2019} $;
	\item $ 1234^{5678} $;
	\item $ 2018^{2017} $.
\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate} 
	\item Số tận cùng của $ 2000 $ là $ 0 $. Do vậy khi nâng lũy thừa với số mũ $ 2018 $ thì số tận cùng không thay đổi.\\
	Vậy số tận cùng của $ 2000^{2018} $ là số $ 0. $
	\item Số tận cùng của $ 2001 $ là $ 1 $. Do vậy khi nâng lũy thừa với số mũ $ 2019 $ thì số tận cùng không thay đổi.\\
	Vậy số tận cùng của $ 2001^{2019} $ là số $ 1. $
	\item Ta có $ 1234^{5678} =1234^{4 \cdot 1419 + 2} = 1234^{4\cdot1419} \cdot 1234^2 =\overline{...6} \cdot \overline{...6} = \overline{...6}.$
	\\Vậy chữ số tận cùng của $ 1234^{5678} $ là $ 6. $
	\item Ta có $ 2018^{2017} = 2018^{4\cdot 504 + 1} = 2018^{4\cdot 504} \cdot 2018^1 = \overline{...6} \cdot \overline{...8} = \overline{...8}.$
	\\Vậy số tận cùng của $ 2018^{2017} $ là $ 8. $
\end{enumerate}
}
\end{vn}
%vn16
\begin{vn}
	Chứng minh rằng: $ 3^{n+2} -2^{n+2}+3^n - 2^n$ chia hết cho $ 10 $ với mọi $ n \in \mathbb{N}^*. $
	\loigiai{
	Ta có 
	\begin{eqnarray*}
	3^{n+2} -2^{n+2}+3^n - 2^n &=& 3^2 \cdot 3^n - 2^2 \cdot 2^n + 3^n - 2^n \\&=& 10 \cdot 3^n - 5 \cdot 2^n \\&=& 10 \cdot 3^n - 10 \cdot 2^{n-1}\\
	&=& 10 \left(3^n - 2^{n-1} \right) \vdots \ 10.
	\end{eqnarray*}	
Vậy $ 3^{n+2} -2^{n+2}+3^n - 2^n$ chia hết cho $ 10 $.
	}
\end{vn}
\begin{vn}
Chứng minh rằng: $ 3^{x+1}+3^{x+2}+\cdots + 3^{x+100} $ chia hết cho $ 120 $ với $ x \in \mathbb{N}. $
\loigiai{
Ta có 
\begin{eqnarray*}
&&	3^{x+1}+3^{x+2}+\cdots + 3^{x+100}\\
&=&  \left(3^{x+1}+3^{x+2}+3^{x+3}+3^{x+4} \right)+\left(3^{x+5}+3^{x+6}+3^{x+7}+3^{x+8} \right)\cdots+
\left(3^{x+97}+3^{x+98}+3^{x+99}+3^{x+100} \right)\\
&=&3^x \cdot \left(3+3^2+3^3+3^4 \right)+3^{x+4} \cdot \left(3+3^2+3^3+3^4 \right)+\cdots+3^{x+96} \cdot \left(3+3^2+3^3+3^4 \right)\\
&=& 120 \cdot \left(3^x+3^{x+4}+\cdots+3^{x+96} \right) \vdots \ 120.
\end{eqnarray*}	
Vậy $ 3^{x+1}+3^{x+2}+\cdots + 3^{x+100} $ chia hết cho $ 120 $.
}
\end{vn}