%Người soạn: Ngọc Diệp, Phản biện: Phan Minh Tâm
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans7D1-3]

\section{NHÂN, CHIA SỐ HỮU TỈ}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
Với $x=\dfrac{a}{b}$, $y=\dfrac{c}{d}$ ta có
	\begin{enumerate}[\tickEX]
\item $x\cdot y= \dfrac{a}{b}\cdot \dfrac{c}{d} = \dfrac{a \cdot c}{b \cdot d}$.
\item $x:  y= \dfrac{a}{b} : \dfrac{c}{d} = \dfrac{a}{b} \cdot \dfrac{d}{c}=\dfrac{a \cdot d}{b \cdot c}$.
	\end{enumerate}

\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}[Nhân, chia các số hữu tỉ]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item Viết mỗi số hữu tỉ dưới dạng phân số và rút gọn phân số đến tối giản.
		\item Áp dụng quy tắc nhân, chia các phân số.
		\item Rút gọn kết quả.
	\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
	Thực hiện phép tính
		\begin{listEX}[2]
		\item $\dfrac{-8}{15} \cdot \dfrac{35}{-24}$;
		\item $-3,5 \cdot \dfrac{4}{5}$. 
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item $\dfrac{-8}{15} \cdot \dfrac{35}{-24}= \dfrac{(-8) \cdot 35 }{15 \cdot (-24)} = \dfrac{(-8) \cdot 7 \cdot 5}{3 \cdot 5 \cdot (-8) \cdot 3} = \dfrac{7}{3\cdot 3} = \dfrac{7}{9} $.
			\item $-3,5 \cdot \dfrac{4}{5} = \dfrac{-35}{10} \cdot \dfrac{4}{5} = \dfrac{-7}{2} \cdot \dfrac{4}{5} = \dfrac{(-7) \cdot 4}{2 \cdot 5} =  \dfrac{(-7) \cdot 2 \cdot 2}{2 \cdot 5} =  \dfrac{(-7) \cdot 2}{5} =\dfrac{-14}{5}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Thực hiện phép tính
\begin{listEX}[2]
	\item $\dfrac{42}{55} : \dfrac{-35}{22}$;
	\item $\dfrac{9}{20} : (-18)$. 
\end{listEX}
\loigiai
{\begin{enumerate}
	\item	$\dfrac{42}{55} : \dfrac{-35}{22} = \dfrac{42}{55} \cdot \dfrac{22}{-35} = \dfrac{42 \cdot 22}{55 \cdot (-35)} = \dfrac{7 \cdot 6 \cdot 11 \cdot 2}{11 \cdot 5 \cdot (-5) \cdot 7}= \dfrac{6 \cdot 2}{5 \cdot (-5)} = - \dfrac{12}{25}$.
	\item $\dfrac{9}{20} : (-18) = \dfrac{9}{20} \cdot \dfrac{1}{-18} = \dfrac{9 \cdot 1}{20 \cdot (-18)} = \dfrac{9}{20 \cdot 9 \cdot (-2)} = \dfrac{1}{20 \cdot (-2)} = - \dfrac{1}{40}$.
			\end{enumerate}
	}
\end{vd}
 
\begin{vd}
	Thực hiện phép tính
	\begin{listEX}[2]
		\item $-\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2} \cdot \dfrac{-6}{7}$;
		\item $\dfrac{1}{2} + 22 \dfrac{1}{2}: \left( -\dfrac{3}{4}\right) $. 
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item $-\dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2} \cdot \dfrac{-6}{7}= \dfrac{-1}{2}+ \dfrac{-3}{7} = \dfrac{-7}{14}+ \dfrac{-6}{14}= \dfrac{-13}{14}$.
			\item $\dfrac{1}{2} + 22 \dfrac{1}{2}: \left( -\dfrac{3}{4}\right) = \dfrac{1}{2}+ \dfrac{45}{2}.\dfrac{-4}{3} =\dfrac{1}{2}+ (-30) = \dfrac{1}{2}+ \dfrac{-60}{2}= \dfrac{-59}{2}$. 
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
Rút gọn biểu thức
	\begin{listEX}[2]
		\item $A= \dfrac{2}{15} \cdot \dfrac{5}{8} - \dfrac{5}{6} \cdot \dfrac{-2}{3}$;
		\item $B= \dfrac{-4}{7} - \dfrac{5}{13} \cdot \dfrac{-39}{25} + \dfrac{-1}{42}: \left( - \dfrac{5}{6} \right) $.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item $A= \dfrac{2}{15} \cdot \dfrac{5}{8} - \dfrac{5}{6} \cdot \dfrac{-2}{3} = \dfrac{1}{12} + \dfrac{5}{9} = \dfrac{3}{36} + \dfrac{20}{36} = \dfrac{23}{36}$.
					\item $B = \dfrac{-4}{7} + \dfrac{-5}{13} \cdot \dfrac{-39}{25} + \dfrac{-1}{42} \cdot \dfrac{-6}{5}
			= \dfrac{-4}{7} + \dfrac{3}{5} + \dfrac{1}{35}
			 = \dfrac{-20}{35} + \dfrac{21}{35} + \dfrac{1}{35} = \dfrac{2}{35}.$
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{dang}[Tính bằng cách hợp lí]
			Vận dụng các kiến thức
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item Quy tắc dấu ngoặc: Khi bỏ dấu ngoặc có dấu "$-$" đằng trước, ta đổi dấu tất cả các số hạng trong dấu ngoặc. Khi bỏ dấu ngoặc có dấu "$+$" đằng trước thì dấu các số hạng trong ngoặc vẫn giữ nguyên.
		\item Tính chất giao hoán: $a\cdot b=b \cdot a$.
		\item Tính chất kết hợp: $(a \cdot b) \cdot c = a\cdot (b\cdot c)$.
		\item Tính chất phân phối của phép nhân với phép cộng: $a \cdot (b+c) = a \cdot b + a\cdot c$.
	\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
Tính bằng cách hợp lí
	\begin{listEX}[2]
		\item $M= \dfrac{7}{38} \cdot \dfrac{9}{11} + \dfrac{7}{38} \cdot \dfrac{4}{11} + \dfrac{7}{38} \cdot \dfrac{-2}{11}$;
		\item $N= 12 \dfrac{3}{5} : \left( \dfrac{-5}{7}\right) + 2 \dfrac{2}{5} :  \left( \dfrac{-5}{7}\right)$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item $M= \dfrac{7}{38} \left( \dfrac{9}{11} + \dfrac{4}{11} + \dfrac{-2}{11} \right) = \dfrac{7}{38} \cdot \dfrac{11}{11} = \dfrac{7}{38} $.
			\item $N= \left( 12 \dfrac{3}{5} + 2 \dfrac{2}{5} \right) :\left( \dfrac{-5}{7}\right) = 15 \cdot \dfrac{7}{-5} = -21$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}
\begin{vd}
Rút gọn biểu thức
	\begin{listEX}[2]
	\item $A= \dfrac{\dfrac{1}{4} - \dfrac{1}{6} -2}{\dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4} -2}$; 
		\item $B= \dfrac{\dfrac{4}{115}-\dfrac{4}{5} -\dfrac{4}{889}}{\dfrac{7}{115}-\dfrac{7}{5} -\dfrac{7}{889}} + \dfrac{3}{7}$. 
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
				\item $A= \dfrac{\dfrac{1}{4} - \dfrac{1}{6} -2}{\dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4} -2} =  \dfrac{\dfrac{3}{12} - \dfrac{2}{12} -2}{\dfrac{4}{12} - \dfrac{3}{12} -2} = \dfrac{\dfrac{1}{12}  -2}{\dfrac{1}{12} -2} =1$. 
				\item $B = \dfrac{ 4 \left( \dfrac{1}{115}-\dfrac{1}{5} -\dfrac{1}{889} \right) }{ 7 \left( \dfrac{1}{115}-\dfrac{1}{5} -\dfrac{1}{889}\right) } + \dfrac{3}{7} = \dfrac{4}{7} + \dfrac{3}{7} = 1$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{dang}[Rút gọn biểu thức có quy luật]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item $\dfrac{1}{n(n+k)}= \dfrac{1}{k} \left( \dfrac{1}{n} - \dfrac{1}{n+k}\right) $;
		\item $\dfrac{c}{n(n+k)}= \dfrac{c}{k} \left( \dfrac{1}{n} - \dfrac{1}{n+k}\right) $.
	\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
	Thực hiện phép tính
	\begin{listEX}[2]
		\item $A= \dfrac{1}{1 \cdot 2}+ \dfrac{1}{2 \cdot 3} + \dfrac{1}{ 3 \cdot 4} \cdots + \dfrac{1}{19 \cdot 20}$;
		\item $B= \dfrac{1}{ 2}+ \dfrac{1}{6} + \dfrac{1}{12} \cdots + \dfrac{1}{930}$.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item $A= \dfrac{1}{1}- \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{3} -\dfrac{1}{4}+ \cdots + \dfrac{1}{19}- \dfrac{1}{20} = 1 - \dfrac{1}{20} = \dfrac{19}{20}$.
			\item $B=\dfrac{1}{1 \cdot 2}+ \dfrac{1}{2 \cdot 3} + \dfrac{1}{ 3 \cdot 4} \cdots + \dfrac{1}{30 \cdot 31} =  \dfrac{1}{1}- \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{2}-\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{3} -\dfrac{1}{4}+ \cdots + \dfrac{1}{30}- \dfrac{1}{31} = 1 - \dfrac{1}{31} = \dfrac{30}{31}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Thực hiện phép tính
	\begin{listEX}[1]
		\item $C= \dfrac{1}{3 \cdot 7}+\dfrac{1}{7 \cdot 11}+ \dfrac{1}{11 \cdot 15}+ \dfrac{1}{15 \cdot 19}+ \dfrac{1}{19 \cdot 23}$;
		\item $D= 1 - \dfrac{2}{5 \cdot 10} - \dfrac{2}{10 \cdot 15} - \dfrac{2}{15 \cdot 20} - \cdots - \dfrac{2}{2015 \cdot 2020} $. 
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item $C= \dfrac{1}{4} \left( \dfrac{1}{3}- \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{7}-\dfrac{1}{11}+\dfrac{1}{11} -\dfrac{1}{15} + \dfrac{1}{15}- \dfrac{1}{19} + \dfrac{1}{19} - \dfrac{1}{23}\right) = \dfrac{1}{4} \left( \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{23} \right) = \dfrac{5}{69} $.
			\item \begin{align*}
			D&= 1 - \left( \dfrac{2}{5 \cdot 10} + \dfrac{2}{10 \cdot 15} + \dfrac{2}{15 \cdot 20} + \cdots + \dfrac{2}{2015 \cdot 2020} \right) \\
			&= 1- \dfrac{2}{5} \left(   \dfrac{1}{5}- \dfrac{1}{10} + \dfrac{1}{10}-\dfrac{1}{15}+\dfrac{1}{15} -\dfrac{1}{20}+ \cdots + \dfrac{1}{2015}- \dfrac{1}{2020}\right) \\
			&= 1 - \dfrac{2}{5} \left( \dfrac{1}{5} -  \dfrac{1}{2020} \right) 
			= 1 - \dfrac{403}{5050} = \dfrac{4647}{5050}.
			\end{align*} 
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
Cho $M=\dfrac{1}{1 \cdot 2}+ \dfrac{1}{3 \cdot 4} + \dfrac{1}{ 5 \cdot 6} \cdots + \dfrac{1}{99 \cdot 100} $. Chứng minh rằng $\dfrac{7}{12} < M < \dfrac{5}{6}$.
	\loigiai
	{Ta có $M > \dfrac{1}{1 \cdot 2}+ \dfrac{1}{3 \cdot 4}  = \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{12} = \dfrac{7}{12}$.\\
	Lại có
\begin{align*}
M &= \dfrac{1}{2} + \left(   \dfrac{1}{3 \cdot 4} + \dfrac{1}{ 5 \cdot 6} \cdots + \dfrac{1}{99 \cdot 100} \right) \\
&< \dfrac{1}{2} + \left(   \dfrac{1}{3 \cdot 4} + \dfrac{1}{ 4 \cdot 5} \cdots + \dfrac{1}{51 \cdot 52} \right) \\
&= \dfrac{1}{2} + \left( \dfrac{1}{3}- \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{4}-\dfrac{1}{5} + \cdots + \dfrac{1}{51} - \dfrac{1}{52}\right) \\
&= \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{52}\\
&< \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} = \dfrac{5}{6}.
\end{align*}
Vậy $\dfrac{7}{12} < M < \dfrac{5}{6}$.
	}
\end{vd}

\begin{dang}[Tìm số chưa biết]
	\begin{enumerate}[\tickEX]
		\item Quy tắc chuyển vế: Khi chuyển vế một số hạng từ vế này sang vế kia của một đẳng thức, ta phải đổi dấu số hạng đó.
		\item Nếu $x y =0$ thì $x=0$ hoặc $y=0$.
		\item Nếu $xy >0$ thì $x>0$, $y>0$ hoặc $x<0$, $y<0$.
		\item Nếu $xy <0$ thì $x>0$, $y<0$ hoặc $x<0$, $y>0$.
	\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}
Tìm $x$, biết
	\begin{listEX}[2]
		\item $\dfrac{-2}{3} x + 1 = - \dfrac{7}{9}$;
		\item $- \dfrac{7}{15} x + \dfrac{5}{6} = \dfrac{1}{4}$.
	\end{listEX}
	\loigiai{		
	\begin{enumerate}
		\item \begin{align*}
		\dfrac{-2}{3} x + 1 &= - \dfrac{7}{9}\\
		\dfrac{-2}{3} x &= -\dfrac{7}{9} -1 \\
		\dfrac{-2}{3} x &= \dfrac{-16}{9}  \\
		x &= \dfrac{-16}{9} : \dfrac{-2}{3}\\
		x &= \dfrac{8}{3}. 
		\end{align*}
		\item \begin{align*}
		- \dfrac{7}{15} x + \dfrac{5}{6} &= \dfrac{1}{4}\\
		- \dfrac{7}{15} x &= \dfrac{1}{4} - \dfrac{5}{6}\\
		- \dfrac{7}{15} x &= -\dfrac{7}{12}\\
		x &= \left( -\dfrac{7}{12} \right) : \left( 	- \dfrac{7}{15}\right) \\
		x&= \dfrac{5}{4}.
		\end{align*}
	\end{enumerate}
}	
\end{vd}

\begin{vd} Tìm $x$, biết
	\begin{listEX}[2]
			\item $\left( -1\dfrac{3}{5} +x \right): \dfrac{12}{13} = 2\dfrac{1}{6} $.
		\item $\left( x: 2\dfrac{1}{3} \right) \cdot \dfrac{1}{7} = \dfrac{-3}{8} $.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
			\item \begin{align*}
	\left(-1 \dfrac{3}{5} +x \right): \dfrac{12}{13} &= \dfrac{13}{6}\\
	-1\dfrac{3}{5} +x &= \dfrac{13}{6} \cdot  \dfrac{12}{13}\\
		-1\dfrac{3}{5} +x &= 2\\
		x&= 2+1\dfrac{3}{5}\\
		x&=3 \dfrac{3}{5}.
			\end{align*}
			\item \begin{align*}
\left( x: \dfrac{7}{3} \right) \cdot \dfrac{1}{7} &= \dfrac{-3}{8} \\
 x: \dfrac{7}{3} &= \dfrac{-3}{8}: \dfrac{1}{7}\\
 x: \dfrac{7}{3} &= \dfrac{-21}{8} \\
 x&= \dfrac{-21}{8} \cdot \dfrac{7}{3}\\
 x &= \dfrac{-49}{8}.
			\end{align*}
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}	

\begin{vd}
	Tìm số hữu tỉ $x$, biết
	\begin{listEX}[2]
		\item $\left( 3x+ \dfrac{1}{5} \right)\left( x - \dfrac{1}{2}\right) =0 $;
		\item $\left( x-\dfrac{3}{2} \right)\left( x + 1\right) >0 $;
		\item $ \left(2-x \right)\left( \dfrac{4}{5} -x \right) <0 $.
	\end{listEX}
	\loigiai
	{\begin{enumerate}
		
		\item $	\left( 3x+ \dfrac{1}{5} \right)\left( x - \dfrac{1}{2}\right) =0 \Leftrightarrow 3x+ \dfrac{1}{5} = 0 \text{ hoặc } x - \dfrac{1}{2} = 0 $\\
		$ \Leftrightarrow 3x= \dfrac{-1}{5} \text{ hoặc } x = \dfrac{1}{2}  \Leftrightarrow x= \dfrac{-1}{15}\text{ hoặc } x = \dfrac{1}{2}. $\\
		Vậy $x= \dfrac{-1}{15}$ hoặc $ x = \dfrac{1}{2} $.
			\item $\left( x-\dfrac{3}{2} \right)\left( x + 1\right) >0 \Leftrightarrow \heva{x-\dfrac{3}{2} &>0 \\ x+1 &>0 } \text{ hoặc } \heva{x - \dfrac{3}{2} &<0 \\ x+1 &<0}$.\\
			Với $\heva{x-\dfrac{3}{2} &>0 \\ x+1 &>0 } \Leftrightarrow \heva{ x&> \dfrac{3}{2}\\ x &> -1} \Leftrightarrow x> \dfrac{3}{2}$.\\
			Với $ \heva{x - \dfrac{3}{2} &<0 \\ x+1 &<0} \Leftrightarrow \heva{ x &< \dfrac{3}{2} \\ x &< -1} \Leftrightarrow x<-1$.\\
			Vậy $x>  \dfrac{3}{2}$ hoặc $x<-1$.
			\item $ \left(2-x \right)\left( \dfrac{4}{5} -x \right) <0 \Leftrightarrow \heva{2-x&>0 \\  \dfrac{4}{5} -x &<0}$ hoặc $\heva{2-x&<0 \\  \dfrac{4}{5} -x &>0}$.\\
		Với $ \heva{2-x&>0 \\  \dfrac{4}{5} -x &<0} \Leftrightarrow \heva{x&<2 \\ x &> \dfrac{4}{5}} \Leftrightarrow \dfrac{4}{5} <x<2$.\\
		Với $  \heva{2-x&<0 \\  \dfrac{4}{5} -x &>0} \Leftrightarrow \heva{x&>2 \\ x &< \dfrac{4}{5}} \text{  (loại)}$.\\
		Vậy $\dfrac{4}{5} <x<2$.
				\end{enumerate}
	}
\end{vd}	

%BÀI TẬP VỀ NHÀ, TỰ LUYỆN
\btvn
\begin{vn}
	Thực hiện phép tính
		\begin{listEX}[2]
			\item $\dfrac{-8}{15} \cdot 1 \dfrac{1}{4}$;
			\item $\dfrac{3}{5} + \dfrac{2}{5} \cdot \dfrac{-3}{4}$;
			\item $\left( 0,5 - \dfrac{3}{4}\right) \cdot \left( \dfrac{1}{5} - 0,4 \right)  $;
			\item $1 \dfrac{1}{17} \cdot 1 \dfrac{1}{24} \cdot (-5,1)$.
		\end{listEX}
	\loigiai{
	\begin{enumerate}
		\item $\dfrac{-8}{15} \cdot 1 \dfrac{1}{4}=\dfrac{-8}{15} \cdot  \dfrac{5}{4} = \dfrac{-2}{3}$.
		\item $\dfrac{3}{5} + \dfrac{2}{5} \cdot \dfrac{-3}{4} = \dfrac{3}{5} + \dfrac{-3}{10} = \dfrac{3}{10}$.
		\item $\left( 0,5 - \dfrac{3}{4}\right) \cdot \left( \dfrac{1}{5} - 0,4 \right) =\left( \dfrac{1}{2} - \dfrac{3}{4}\right) \cdot \left( \dfrac{1}{5} - \dfrac{2}{5} \right) = \dfrac{-1}{4} \cdot \dfrac{-1}{5} = \dfrac{1}{20}   $.
		\item $1 \dfrac{1}{17} \cdot 1 \dfrac{1}{24} \cdot (-5,1) =  \dfrac{18}{17} \cdot  \dfrac{25}{24} \cdot \dfrac{-51}{10} = \dfrac{-45}{8}$.
	\end{enumerate}
}
\end{vn}

\begin{vn}
	Thực hiện phép tính
	\begin{listEX}[2]
		\item $\dfrac{-5}{2} : \dfrac{3}{4}$;
		\item $1,25 :(-3,5)$;
		\item $\dfrac{1}{5} : \left( -2 \dfrac{4}{5} \right) $;
		\item $3- 1 \dfrac{4}{5} : \left( \dfrac{-3}{4}\right) $.
	\end{listEX}
\loigiai{
	\begin{enumerate}
\item $\dfrac{-5}{2} : \dfrac{3}{4} = \dfrac{-5}{2} \cdot \dfrac{4}{3} = \dfrac{-10}{3}$.
	\item $1,25 :(-3,5)= \dfrac{5}{4} : \dfrac{-7}{2} = \dfrac{5}{4} \cdot \dfrac{-2}{7} = \dfrac{5}{14}$.
\item $\dfrac{1}{5} : \left( -2 \dfrac{4}{5} \right) =  \dfrac{1}{5} : \dfrac{-14}{5} = \dfrac{1}{5} \cdot \dfrac{-5}{14} = \dfrac{-1}{14} $.
\item $3- 1 \dfrac{4}{5} : \left( \dfrac{-3}{4}\right) = 3 - \dfrac{9}{5} \cdot \dfrac{-4}{3} = 3-\dfrac{-12}{5} = \dfrac{27}{5}$.
\end{enumerate}
}
\end{vn}

\begin{vn}
	Tính các biểu thức sau bằng cách hợp lí
	\begin{listEX}[2]
		\item $\dfrac{5}{6} \cdot 17 \dfrac{1}{3} -\dfrac{5}{6} \cdot 47 \dfrac{1}{3} $;
		\item $\dfrac{11}{25} \cdot (-24,8) - \dfrac{11}{25} \cdot 75,2$;
		\item $\dfrac{12}{7} : \dfrac{1}{19} + \dfrac{2}{7} : \dfrac{1}{19}$;
\item $ 4,7 : \dfrac{1}{5} + 0,3 : \dfrac{1}{5}$.
	\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item $\dfrac{5}{6} \cdot 17 \dfrac{1}{3} -\dfrac{5}{6} \cdot 47 \dfrac{1}{3} =  \dfrac{5}{6} \cdot \left(17 \dfrac{1}{3}  - \cdot 47 \dfrac{1}{3} \right) =  \dfrac{5}{6} \cdot  (-30) = -25$.
	\item $\dfrac{11}{25} \cdot (-24,8) - \dfrac{11}{25} \cdot 75,2 = \dfrac{11}{25} \cdot \left( (-24,8) - 75,2\right) = \dfrac{11}{25}  \cdot (-100) = -44$.
	\item $\dfrac{12}{7} : \dfrac{1}{19} + \dfrac{2}{7} : \dfrac{1}{19} = \left(\dfrac{12}{7} +   \dfrac{2}{7} \right) : \dfrac{1}{19} = 2 \cdot 19 = 38$.
	\item $ 4,7 : \dfrac{1}{5} + 0,3 : \dfrac{1}{5}= (4,7+ 0,3): \dfrac{1}{5} = 5 \cdot 5 =25$.
\end{enumerate}
}
\end{vn}

\begin{vn} Tính $A = \dfrac{\dfrac{2}{3} - \dfrac{2}{5} -\dfrac{2}{7} + \dfrac{2}{11}}{\dfrac{13}{3} - \dfrac{13}{5} -\dfrac{13}{7} + \dfrac{13}{11}}$.
		 \loigiai{
		 		$A= \dfrac{\dfrac{2}{3} - \dfrac{2}{5} -\dfrac{2}{7} + \dfrac{2}{11}}{\dfrac{13}{3} - \dfrac{13}{5} -\dfrac{13}{7} + \dfrac{13}{11}}
		 		=\dfrac{2 \left( \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{5} -\dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{11}\right) }{ 5 \left( \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{5} -\dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{11} \right) }
		 		= \dfrac{2}{5}.$
		 }
\end{vn}

\begin{vn}
	Thực hiện phép tính $A= \dfrac{1}{3 \cdot 4} -\dfrac{1}{4 \cdot 5} - \dfrac{1}{5 \cdot 6}- \dfrac{1}{6 \cdot 7} - \dfrac{1}{7 \cdot 8}  - \dfrac{1}{8 \cdot 9} - \dfrac{1}{9 \cdot 10}$.
	\loigiai{
	\begin{eqnarray*}
		A &=& \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4} - \left( \dfrac{1}{4} - \dfrac{1}{5} \right) - \left( \dfrac{1}{5} - \dfrac{1}{6} \right)- \left( \dfrac{1}{6} - \dfrac{1}{7} \right)- \left( \dfrac{1}{7} - \dfrac{1}{8} \right)- \left( \dfrac{1}{8} - \dfrac{1}{9} \right)- \left( \dfrac{1}{9} - \dfrac{1}{10} \right)\\
		&=& \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4}- \dfrac{1}{4} + \dfrac{1}{5} - \dfrac{1}{5} + \dfrac{1}{6} - \dfrac{1}{6} + \dfrac{1}{7}- \dfrac{1}{7} + \dfrac{1}{8}
- \dfrac{1}{8} + \dfrac{1}{9}- \dfrac{1}{9} + \dfrac{1}{10}\\
&=&  \dfrac{1}{3} - \dfrac{1}{4}- \dfrac{1}{4}  + \dfrac{1}{10}\\
&=& \dfrac{-1}{15}.
	\end{eqnarray*}
}
\end{vn}

\begin{vn}
Tính $A= \left( \dfrac{1}{10} -1 \right) \left( \dfrac{1}{11} -1 \right)\left( \dfrac{1}{12} -1 \right) \cdots \left( \dfrac{1}{99} -1 \right) \left( \dfrac{1}{100} -1 \right)$.
\loigiai{Ta có 
\begin{eqnarray*}
	A&=& \dfrac{-9}{10} \cdot \dfrac{-10}{11} \cdot \dfrac{-11}{12} \cdots \dfrac{-98}{99}  \cdot \dfrac{-99}{100} \\
	&=& \dfrac{(-9) \cdot(-10) \cdot (-11) \cdots (-98) \cdot (-99)}{10 \cdot11 \cdot12 \cdots 99 \cdot 100} \\
	&=& -\dfrac{9}{100} \text{ (do tích trên có 91 thừa số âm).}
\end{eqnarray*}}
\end{vn}

\begin{vn}
Rút gọn $M = \dfrac{1}{ 2 -\dfrac{1}{ 2-\dfrac{1}{2-\dfrac{1}{2}}}}$.
\loigiai{ \begin{eqnarray*}
		M = \dfrac{1}{ 2 -\dfrac{1}{ 2-\dfrac{1}{\dfrac{3}{2}}}} = \dfrac{1}{ 2 -\dfrac{1}{ 2-\dfrac{2}{3}}}  = \dfrac{1}{ 2 -\dfrac{1}{ \dfrac{4}{3}} }
		=\dfrac{1}{ 2 -\dfrac{3}{4}} = \dfrac{1}{\dfrac{5}{4}} = \dfrac{4}{5} .
\end{eqnarray*}
}
\end{vn}

\begin{vn}
	Tìm số nguyên $x$, biết $\dfrac{-1}{15} - \dfrac{9}{10} \cdot \dfrac{1}{2} <x< \dfrac{11}{15} : \dfrac{9}{10}$.
	\loigiai{ Ta có \begin{align*}
		\dfrac{-1}{15} - \dfrac{9}{10} \cdot \dfrac{1}{2} &<x< \dfrac{11}{15} : \dfrac{9}{10}.\\
		\dfrac{-31}{60} &<x<\dfrac{22}{27}. 
		\end{align*}
		Vì $x$ là số nguyên nên $x=0$.
	}
\end{vn}

\begin{vn}
	Tìm $x$, biết
	\begin{listEX}[2]
		\item $1 \dfrac{5}{9} \cdot x = \dfrac{28}{9}$;
		\item $\left( x - \dfrac{5}{7}\right) : \dfrac{-2}{3} = \dfrac{3}{7} $.
	\end{listEX}
\loigiai{	\begin{enumerate}
	\item \begin{eqnarray*}
		x &=& \dfrac{28}{9} :  \dfrac{14}{9}\\
		x &=& \dfrac{10}{9}.
	\end{eqnarray*}
\item \begin{eqnarray*}
	x- \dfrac{5}{7} &=& \dfrac{3}{7} \cdot \dfrac{-2}{3} \\
	x- \dfrac{5}{7} &=& \dfrac{-2}{7}\\
	x &=& \dfrac{-2}{7} +\dfrac{5}{7} \\
	x &=& \dfrac{3}{7}. 
\end{eqnarray*}
\end{enumerate}
}
\end{vn}

\begin{vn}
		Tìm $x$, biết
	\begin{listEX}[2]
	\item 	$\left(x + \dfrac{1}{4} \right) \left(x - \dfrac{3}{7} \right)=0 $;
	\item $5x \left( x - \dfrac{1}{3}\right) =0$;
	\item $(x+1)\left( x- \dfrac{2}{9}\right) >0$;
	\item $\left( x-\dfrac{3}{5}\right) \left(\dfrac{1}{4} -x \right) <0 $.
	\end{listEX}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item 	$\left(x + \dfrac{1}{4} \right) \left(x - \dfrac{3}{7} \right)=0 \Leftrightarrow x + \dfrac{1}{4}  = 0 \text{ hoặc } x - \dfrac{3}{7} =0 \Leftrightarrow x= \dfrac{-1}{4}  \text{ hoặc } x = \dfrac{3}{7} $.
	 \item $5x \left( x - \dfrac{1}{3}\right) =0 \Leftrightarrow x=0  \text{ hoặc } x - \dfrac{1}{3} =0 \Leftrightarrow x=0 \text{ hoặc } x = \dfrac{1}{3}$.
	\item $(x+1)\left( x- \dfrac{2}{9}\right) >0 \Leftrightarrow \heva{ x+1&>0 \\ x- \dfrac{2}{9} &>0 }  \text{ hoặc } \heva{ x+1&<0 \\ x- \dfrac{2}{9} &<0 } \Leftrightarrow  \heva{ x&>-1 \\ x &>\dfrac{2}{9} }  \text{ hoặc } \heva{ x&<-1 \\ x &<\dfrac{2}{9}. }$\\
	Vậy $x> \dfrac{2}{9}$ hoặc $x<-1$.
	\item $\left( x-\dfrac{3}{5}\right) \left(\dfrac{1}{4} -x \right) <0 \Leftrightarrow \heva{ x-\dfrac{3}{5} &>0 \\\dfrac{1}{4} -x&<0 } \text{ hoặc } \heva{ x-\dfrac{3}{5} &<0 \\\dfrac{1}{4} -x&>0 } \Leftrightarrow \heva{ x &>\dfrac{3}{5} \\  x&> \dfrac{1}{4} } \text{ hoặc } \heva{ x&<\dfrac{3}{5}  \\ x&< \dfrac{1}{4}.} $\\
	Vậy $x> \dfrac{3}{5}$ hoặc $x< \dfrac{1}{4}$.
\end{enumerate}

}
\end{vn}
\Closesolutionfile{ans}