%Người soạn: Phan Ngọc Toàn, Phản biện: Nguyễn Tài Chung 
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans7D1G-2]
\section{NGUYÊN LÝ DIRICHLET}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
Nếu nhốt $m$ con thỏ vào $n$ cái chuồng thì luôn tồn tại ít nhất một chuồng có $\left[ \dfrac{m-1}{n} \right]+1$  con thỏ. Đương nhiên ta đang xét $m$, $n$ là các số nguyên dương .
\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}[Nguyên lý Dirichlet trong các bài toán về tập hợp]
\end{dang}

\begin{vd}
Trong $45$ học sinh làm bài kiểm tra, không có ai bị điểm dưới $2$, chỉ có $2$ học sinh đạt điểm $10$. Chứng minh rằng có ít nhất $6$ học sinh có điểm kiểm tra giống nhau (giả thiết điểm kiểm tra đều là các số nguyên).
\loigiai
{
Đây là áp dụng cơ bản của nguyên lý Drichlet mà học sinh mới làm quen với toán vui có thể làm được. Khi đọc đề ta cần xác định là điểm bài thi của học sinh sẽ rơi vào $\{2;3;\dotsc;9 ;10\}$ trong đó số học sinh đạt điểm $10$ là $2$ bạn. Nên có tất cả $43=45-2$ bạn  có số điểm thuộc vào tập $\{2;3; \dotsc ; 8; 9\}$. Vậy có là $43>5 \cdot 8$ \lq\lq con thỏ\rq\rq ; $8$  cái \lq\lq lồng\rq\rq nên có ít nhất $6$ học sinh có điểm kiểm tra giống nhau.
\begin{note}
Khi sử dụng nguyên lý Dirichlet vào bài toán cụ thể, điều quan trọng là phải nhận ra (hay tạo ra) Lồng hoặc Thỏ hoặc cả Lồng và Thỏ.
\end{note}
}
\end{vd}
\begin{vd}
Xét $100$ số nguyên dương bất kì có tổng là $101$. Chứng minh rằng ta có thể chọn trong chúng một vài số sao cho tổng của chúng bằng $100$.
\loigiai
{
Rõ ràng không thể xảy ra trường hợp tất cả các số đều bằng nhau được. Vì vậy giả sử $100$ số nguyên dương đó là $a_1 \ne a_2, \dotsc, a_{100}$.
Ta xây dựng dãy số sau 
$$ a_1, a_1+a_2, a_1+a_2+a_3, \dotsc, a_1+\dotsb +a_{100}. $$ 
Ta nhận thấy dãy trên gồm $100$ số nguyên và nhận giá trị trong đoạn $[1;101]$ nên phải có một số bằng $100$. Từ đây ra có được điều phải chứng minh.
}
\end{vd}

\begin{vd}
Cho $69$ số nguyên dương phân biệt không vượt quá $100$. Chứng minh rằng tồn tại $4$ số sao cho trong chúng có $1$ số bằng tổng của $3$ số còn lại. 
\loigiai{
Bài toán này có ý tưởng tương tự bài toán trên. Chúng ta sẽ xây dựng dãy. Vấn đề là xây dựng như thế nào? 
Giả sử $69$ số nguyên dương phân biệt đó là $1 \leq a_1 \leq a_2 \leq \dotsb \leq a_{69} \leq 100$.
Quan sát đầu tiên sẽ thấy ngay $a_1 \leq 32$. Ta xây dựng dãy số sau 
	$$ 1<a_3+a_1 <a_4+a_1 < \dotsb <a_{69}+a_1<132. $$
Nhưng từ dãy này đã rút ra được điều gì chưa? Nhớ lại rằng đề bài yêu cầu chỉ ra $2$ đối tượng bằng nhau nên ta sẽ xây dựng thêm một dãy nữa. Ta lại xét dãy sau
	$$ 1\leq a_3-a_2 \leq a_4-a_2 \leq \dotsb \leq a_{69}-a_2 \leq 132.$$
Vậy là ta đã xây dựng $134$ số hạng nằm trong đoạn $1$ đến $132$ nên sẽ có $2$ số hạng của $2$ dãy này bằng nhau. Vì mỗi dãy đều gồm các số phân biệt nên sẽ không thể có trường hợp $2$ số bằng nhau nằm trong $1$ dãy nên $2$ số bằng nhau này thuộc $2$ dãy trên, vì vậy ta có điều phải chứng minh. 
}
\end{vd}

\begin{vd}
Chứng minh rằng trong $1007$ số nguyên dương phân biệt không vượt quá $2011$ luôn chọn ra được $2$ số sao cho tổng của chúng bằng $2012$
\loigiai{
Ta xây dựng dãy gồm $1006$ phần tử như sau  
$$ (1;2011), (2;2010), \dotsc (1006;1006). $$
 Theo nguyên lý Drichlet thì trong $1007$ số nguyên dương mà đề bài cho luôn có $2$ số thuộc $1$ phần tử trong dãy trên. Vậy ta có điều phải chứng minh. 

}
\end{vd}

\begin{vd}
Cho X là tập hợp gồm $700$ số nguyên dương khác nhau, mỗi số không lớn hơn $2006$. Chứng minh rằng trong tập hợp $X$ luôn tìm được hai phần tử $x$, $y$ sao cho $x-y$ thuộc tập hợp $E=\{3;6;9\}$.
\loigiai{
Giả sử $700$ số nguyên dương đã cho là $a_1, a_2, \dotsc , a_{700}$. Ta xét các tập hợp sau
\begin{align*}
&A=\{a_1; a_2; \dotsc ;a_{700}\} ,\\ 
& B=\{a_1+6; a_2+6; \dotsc ;a_{700}+6\},\\
&C=\{a_1+9; a_2+9; \dotsc ;a_{700}+9\} .
\end{align*}
Tổng số phần tử của ba tập hợp $A, B, C$ là $700 \cdot 3 = 2100$, trong đó mỗi phần tử đều không vượt quá $2006 + 9 = 2015$, mà 2$100 > 2015$ nên theo nguyên lý Dirichlet tồn tại hai phần tử bằng nhau. Vì mỗi tập hợp $A$, $ B$, $C$ có các phần tử đôi một khác nhau nên hai phần tử bằng nhau đó phải thuộc hai tập hợp: $A$ và $ B$, hoặc $A$ và $C$, hoặc $B$ và $C$.
\begin{itemize}
\item Nếu hai phần tử thuộc $A$ và $B$, chẳng hạn $a_i=a_j+6$ suy ra $a_i-a_j=6$.
\item Nếu hai phần tử thuộc $A$ và $C$, chẳng hạn $a_i=a_j+9$ suy ra $a_i-a_j=9$.
\item Nếu hai phần tử thuộc $B$ và $C$, chẳng hạn $a_i+3=a_j+6$ suy ra $a_i-a_j=3$.
\end{itemize}
Như vậy luôn tồn lại hai số thuộc tập hợp A có hiệu  thuộc tập hợp $E=\{3;6;9\}$. Ta được điều phải chứng minh.
}
\begin{note}
Ta còn có kết quả mạnh hơn như sau:
Cho $X$ là tập hợp gồm $505$ số nguyên dương khác nhau, mỗi số không lớn hơn $2006$. Trong tập hợp $X$ luôn tìm được hai phần tử $x, y$ sao cho $x-y$ thuộc tập hợp $E=\{3;6;9\}$.

\end{note}
\end{vd}


\begin{dang}[Nguyên lý Dirichlet trong các bài toán về số học]
\end{dang}

\begin{vd}
Chứng mình rằng:
\begin{enumerate}
\item Trong $2012$ số tự nhiên bất kì luôn tìm được hai số chia cho $ 2011$ có cùng số dư (hay hiệu của chúng chia hết cho $2011$).
\item Trong $2012$ sốô tự nhiên bất kì luôn tìm được một số chia hết cho $2012$ hoặc luôn tìm được hai số chia cho $2012$ có cùng số dư.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item Ta coi $2012$ số tự nhiên đã cho là $2012$ \lq\lq con thỏ\rq\rq ; \lq\lq lồng i\rq\rq  gồm các số chia cho $2011$ dư $i$   nên có $2011$ lồng: lồng 0, lồng 1,$\dotsc$, lồng $2010$. Như vậy có $2011$ lồng chứa $2012$ con thỏ nên theo nguyên lý Dirchlet tồn tại ít nhất một lồng chứa không ít hơn hai con thỏ, tức là có ít nhất hai số chia cho $2011$ có cùng số dư.
\item Nếu trong $2012$ số đã cho có ít nhất một số chia hết cho $2012$ thì ta chọn luôn số này. Nếu không có số nào chia hết cho $2012$ thì khi chia cho $2012$ nhận nhiều nhất $2012$ số dư khác nhau là $1, 2, \dotsc , 2011$. Theo nguyên lý Dirichlet, tồn tại ít nhất hai số chia cho $2012$ có cùng số dư.
\end{enumerate}
}
\begin{note}
Ta có thể tổng quát bài toán trên như sau:
\begin{enumerate}
\item Trong $n + 1$ số tự nhiên bất kì luôn tìm được hai số chia cho $n$ có cùng số dư (hay hiệu của chúng chia hết cho $n$).
\item Trong $n$ số tự nhiên bất kì luôn tìm được một số chia hết cho $n$ hoặc luôn tìm được hai số chia cho $n$ có cùng số dư.
\end{enumerate}
\end{note}
\end{vd}

\begin{vd}
Cho sáu số tự nhiên $a$, $b$, $c$, $d$, $e$, $g$. Chứng minh rằng trong sáu số ấy, tồn tại một số chia hết cho $6$ hoặc tồn tại một vài số có tổng chia hết cho $ 6$.
\loigiai{
Trường hợp có một số bằng $0 $ thì ta chọn số $0$ thỏa mãn yêu cầu đề ra.
Trường hợp sáu số đều lớn hơn $0$. Xét $ 6$ số sau
\begin{align*}
&S_1=a\\
&S_2=a+b\\
&S_3=a+b+c\\
&S_4=a+b+c+d\\
&S_5=a+b+c+d+e\\
&S_6=a+b+c+d+e+g
\end{align*}
Đem mỗi số này chia cho $6$ ta nhận được số dư thuộc tập $\{0;1;2;3;4;5\}$.
Nếu tồn tại $S_i (i=1, \dotsc ,6)$ chia hết cho $6$ thì bài toán đã được chứng minh.
Nếu không có $S_i$ nào chia hết cho $6$ thì ta có $6$ số chia hết cho $6$ chỉ nhận $5$ loại số dư khác nhau $(1,2,3,4,5)$; theo nguyên lý Dirichlet tồn tại hai số chia cho $6$ có cùng số dư, chẳng hạn $S_2$ và $S_5$ do đó hiệu của hai số này sẽ chia hết cho $6$, tức là $c+d+e$  chia hết cho $6$. Bài toán đã được chứng minh.
}
\end{vd}

\begin{vd}
Chứng minh rằng trong $ n+1$ số nguyên dương không vượt quá $2n$ tồn tại ít nhất một số chia hết cho một số khác trong đó.
\loigiai
{
Ý tưởng dùng nguyên lý Drichlet hiện khá rõ ràng trong bài toán này. Điểm mấu chốt đó là điều kiện chia hết được mô hình dễ hiểu hơn như thế nào. Trước hết gọi $n+1$ số nguyên dương đó là $a_1;a_2; \dotsc ; a_n$. Vì đề toán có xuất hiện chia hết nên một cách tự nhiên nhất ta nghĩ đến phép đặt $a_i=2^{k_i}b_i$ trong đó $b_i$  là số lẻ. Ta có ngay $b_i<2n$. Do $b_i=(b_1, b_2, \dotsc ,b_n)$  có $n+1$ phần tử nhưng trong $2n$ phần tử chỉ gồm $ n$ số lẻ nên ta phải có $2$ chỉ số của $b$ trùng nhau. Coi đó là $b_m$  và $b_n$. Từ đó ta có $a_m=2^{k_m}b_m; a_n=2^{k_n}b_n$. Quả quyết rằng trong $2$ số này là cặp số thỏa mãn yêu câu bài toán. 
}
\end{vd}
\begin{vd}
Cho các số tự nhiên từ $1$ đến $2012$. Hỏi có thể chọn ra được nhiều nhất bao nhiêu số sao cho tổng của hai số bất kì trong chúng không chia hết cho hiệu của nó?
\loigiai{
Nhận thấy, nếu hai số chia cho $3$ cùng dư $2$ thì hiệu của chúng chia hết cho $3$, còn tổng của chúng chia cho $3$ dư $1$; nên tổng của chúng không chia hết cho hiệu của chúng.
Trong các số tự nhiên từ $1$ đến $2012$, sẽ có $ 671$ số chia cho $ 3$ dư $2$ là các số có dạng $3k+2 (k=0,1, \dotsc , 670)$. Khi đó hai số bất kì trong $671$ số này có tổng chia $3$ dư $1$, hiệu chia hết cho $3$, nên tổng không chia hết cho hiệu của chúng. Ta sẽ chứng minh rằng chọn được nhiều nhất  $672=671+1$ số trong các số từ $1$ đến $2012$, thì trong $672$ số này luôn tìm được $a$, $ b$, $(a>b)$  sao cho $a-b \leq 2$  (thật vậy, giả sử ngược lại thì hiệu giữa số nhỏ nhất và số lớn nhất trong các số đã chọn sẽ không nhỏ hơn $3 \cdot 671=2013$. Điều này mâu thuẫn giả thiết với hiệu giữa số lớn nhất và số nhỏ nhất không vượt quá $2012-1=2011$ ), nghĩa là $a-b$ bằng $1$ hoặc $2$.
}
\end{vd}

\begin{vd}
Chứng minh rằng trong $50$ số tự nhiên bất kì luôn chọn được 4 số $a_1, a_2, a_3, a_4$ sao cho $(a_2-a_1)(a_4-a_3)$  là bội của $2009$.
\loigiai{
Đầu tiên để ý rằng $2009=49 \cdot 41$. Nên ta chỉ cần chứng minh là tồn tại 4 số sao cho $(a_2-a_1)(a_4-a_3)$  chia hết cho $49$ và $41$. Để ý rằng trong 50 số tùy ý theo nguyên lý Drichlet thì luôn tồn tại 2 số có hiệu chia hết cho 49. Gọi số này là $a_1$  và $a_2$. Tương tự ta củng tìm được $a_3, a_4$  có hiệu chia hết cho 41. Phép chứng minh được hoàn tất. 
}
\end{vd}



\begin{dang}[Bài toán liên quan đến bảng ô vuông]
\begin{enumerate}[\tickEX]
\item Một bảng vuông kích thước $n\times n$ gồm $n$ dòng, $n$ cột và $2$ đường chéo. Mỗi dòng, mỗi cột, mỗi đường chéo đều có $ n $ ô vuông.
\item Một bảng các ô vuông kích thước $m\times n$ gồm $m$ dòng và $n$ cột.
\end{enumerate}
\end{dang}
\begin{vd}
	Cho một mảng ô vuông kích thước $5 \times 5$. Người ta viết vào mỗi ô của bảng một trong các số $-1$, $0$, $1$; sau đó tính tổng của các số theo từng cột, theo từng dòng và theo từng đường chéo. Chứng minh rằng trong tất cả các tổng đó luôn tồn tại hai tổng có giá trị bằng nhau.
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Bảng ô vuông kích thước $5\times 5 $ có $5$ dòng, $5$ cột, $2$ đường chéo nên sẽ có $12$ tổng của các số được tính theo dòng, theo cột và theo đường chéo.
			\item  Mỗi dòng, cột và đường chéo đều có ghi $5$ số thuộc tập $ \{-1; 0; 1\} $.
			\item Vì vậy giá trị mỗi tổng thuộc tập hợp $\{-5; -4; -3; -2; -1; 0; 1; 2; 3; 4; 5\}$ có $11$ phần tử.
			\item Có $12$ tổng nhận trong tập $11$ các giá trị khác nhau nên theo nguyên lí Dirichlet tồn tại ít nhất hai tổng nhận cùng một giá trị. Bài toán được chứng minh.
			\item Ở đây “thỏ” là tổng nên có $12$ “thỏ”, “lồng” là giá trị của tổng nên có $11$ “lồng”.
		\end{itemize}
		\begin{note}
			Với cách giải tương tự, ta có bài toán tổng quát sau:\\
			Cho một bảng ô vuông kích thước $n\times n $. Người ta viết vào mỗi ô của bảng một trong các số $-1$, $0$, $1$; sau đó tính tổng của các số theo từng cột, theo từng dòng và theo từng đường chéo. Chứng minh rằng trong tất cả các tổng đó luôn tồn tại hai tổng có giá trị bằng nhau.	
		\end{note}
	}
\end{vd}
\begin{vd}
	Trên bảng ô vuông kích thước $8\times 8 $, ta viết các số tự nhiên từ $1$ đến $64$, mỗi số viết vào một ô một cách tùy ý. Chứng minh rằng luôn tồn tại hai ô vuông chung cạnh mà hiệu các số ghi trong chúng không nhỏ hơn $5$.
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Ta xét hàng có ô ghi số $1$ và cột có ô ghi số $64$. Hiệu giữa hai ô này là $63$.
			\item Số cặp ô kề nhau từ ô ghi số $1$ đến ô ghi số $64$ nhiều nhất là $14$ (gồm $7$ cặp ô chung cạnh tính theo hàng và $7$ cặp ô chung cạnh tính theo cột).
			\item Ta có $64 = 14\cdot4+7$ nên theo nguyên lí Dirichlet, tồn tại ít nhất hai ô kề nhau mà hai số ghi trên đó có hiệu không nhỏ hơn $4+1=5$. Bài toán được chứng minh.
			\item Ở đây, “thỏ” là hiệu của hai số trong $64$ số (từ $1$ đến $ 64$) nên có $63$ thỏ; “lồng” là số cặp ô vuông kề nhau từ ô ghi số $1$ đến ô ghi số $64$ nên có nhiều nhất là $14$ lồng.
		\end{itemize}
		\begin{note}
			Mấu chốt của bài toán là quan tâm đến hai ô vuông ghi số nhỏ nhất (số $1$) và số lớn nhất (số $64$) sẽ có hiện lớn nhất là $63$; đồng thời xét từ ô ghi số $1$ đến ô ghi số $64$ chỉ cần tối đa là $(8-1)+(8-1)=14$ ô. Ở đây ta đã vận dụng nguyên lí Dirichlet tổng quát: Có $m$ thỏ, nhốt vào $k$ lồng mà $m =kn+r$ $(1\le r\le k-1)$ thì tồn tại ít nhất một lồng chứa không ít hơn $n+1$ con thỏ.
		\end{note}
	}
\end{vd}
\begin{dang}[Các bài toán thực tế]
	Khi chứng minh sự tồn tại một số đối tượng thỏa mãn điều kiện nào đó, ta thường sử dụng nguyên lí Dirichlet.
	Điều quan trọng nhất là phải xác định được “thỏ” và “lồng”.
\end{dang}
\begin{vd}
	Một tổ học tập có $10$ học sinh. Khi viết chính tả, cả tổ đều mắc lỗi, trong đó bạn Bình mắc nhiều lỗi nhất (mắc $5$ lỗi). Chứng minh rằng trong tổ ấy có ít nhất $3$ bạn đã mắc một số lỗi bằng nhau.	
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Ta coi “thỏ” là học sinh (trừ bạn Bình) nên có $9$ thỏ; “lồng” là số lỗi chính tả học sinh mắc phải nên có $4$ lồng: lồng $i$ gồm những học sinh mắc $i$ lỗi $i\in \{1;2;3;4\}$.
			\item Có $ 9 $ thỏ nhốt vào $ 4 $ lồng, mà $ 9=4\cdot2+1 $, nên theo nguyên lí Dirichlet tồn tại ít nhất một lồng chứa không ít hơn $2+1= 3$ thỏ, tức là có ít nhất $3$ bạn mắc một số lỗi bằng nhau.	
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
\begin{vd}
	Ở một vòng chung kết cờ vua có $8$ đấu thủ tham gia. Mỗi đấu thủ đều phải gặp đủ $7$ đấu thủ còn lại, mỗi người một trận. Chứng minh rằng, trong mọi thời điểm giữa các cuộc đấu, bao giờ cũng có hai đấu thủ đã đấu một số trận như nhau.
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Ta coi “thỏ” là đấu thủ nên có $8$ thỏ; “lồng” là số trận đấu của đấu thủ nên có $8$ lồng: “lồng $i$” gồm các đấu thủ đã thi đấu $i$ trận (với $i \in \{0;1;2;3;4;5;6;7\}$).
			\item Ta thấy lồng $0$ và lồng $7$ không đồng thời tồn tại, vì nếu có một đấu thủ chưa đấu trận nào thì sẽ không có đấu thủ nào đã đấu đủ $7$ trận, cũng như nếu có đấu thủ đã đấu đủ $7$ trận thì không có ai chưa đấu trận nào.
			\item Như vậy, có $7$ lồng chứa $8$ con thỏ nên theo nguyên lí Dirichlet tồn tại một lồng chứa không ít hơn $2$ con thỏ, tức là trong mọi thời điểm giữa các cuộc đấu luôn tìm được $2$ đấu thủ đã đấu dùng một số trận.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
\begin{vd}
	Có $6$ nhà khoa học viết thư trao đổi với nhau về một trong hai đề tài: bảo vệ môi trường và chương trình dân số. Chứng minh rằng có ít nhất ba nhà khoa học cùng trao đổi về một đề tài.	
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Gọi $6$ nhà khoa học là A, B, C, D, E, F.
			\item Nhà khoa học A sẽ viết thư trao đổi với $ 5 $ nhà khoa học còn lại về $ 2 $ đề tài, có $5=2\cdot2+1$ nên theo nguyên lí Dirichlet tồn tại ít nhất $ 3 $ nhà khoa học (chẳng hạn B, C, D) được nhà khoa học A trao đổi về cùng một đề tài (chẳng hạn đề tài môi trường).
			\item Trong ba nhà khoa học B, C, D nếu có hai người nào cũng trao đổi về đề bài môi trường (chẳng hạn B, C) thì ta chọn được A, B, C cùng trao đổi về một đề tài.
			\item Nếu trong ba nhà khoa học B, C, D không có hai người nào trao đổi về đề tài môi trường thì họ sẽ trao đổi với nhau về đề tài dân số, ta sẽ chọn được B, C, D cùng trao đổi một đề tài.
			\item Ở đây coi nhà khoa học (trừ A) là “thỏ” nên có $ 5 $ thỏ, coi đề tài là “lồng” nên có $2$ lồng và vận dụng nguyên lí Dirichlet tổng quát.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
\begin{dang}[Bài toán liên quan đến sự sắp xếp]
	Các bài toán về sắp xếp chỗ, phân công việc không đòi hỏi nhiều về kiến thức và kĩ năng tính toán, chúng chủ yếu kết hợp suy luận lôgic để xét các khả năng có thể xảy ra với nguyên lí Dirichlet.
\end{dang}
\begin{vd}
	Có $ 20 $ người quyết định đi bơi thuyền bằng $ 10 $ chiếc thuyền đôi. Biết rằng nếu hai người A và B mà không quen nhau thì tổng số những người quen của A và những người quen của B không nhỏ hơn $ 19 $. Chứng minh rằng có thể phân công vào các thuyền đôi sao cho mỗi thuyền đều là hai người quen nhau.
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Nếu trong $ 20 $ người không có hai người nào quen nhau thì tổng số người quen của hai người bất kì là $ 0 $. Điều này mâu thuẫn với giả thiết là tổng số người quen của hai người không nhỏ hơn $ 19 $. Vậy tồn tại một số cặp quen nhau.
			\item Ta xếp mỗi cặp quen nhau đó vào một thuyền đôi. Gọi $ k $ là số lượng thuyền lớn nhất mà trong đó ta có thể xếp được những cặp quen nhau vào một thuyền và kí hiệu thuyền thứ $i$ xếp hai người $ A_i $ và $ B_i $ quen nhau $ (1\le i\le k)$.
			\item Giả sử $ k\le 9$, kí hiệu tập hợp $ M $ gồm những người chưa được xếp vào thuyền nào, tức là gồm những người đôi một không quen nhau. Chọn hai người $ A $ và $ B $ trong tập hợp $ M $. Theo bài ra thì tổng số người quen của $ A $ và số người quen của $ B $ không nhỏ hơn $ 19 $ và những người quen $ A $ hoặc quen $ B $ đã được xếp vào thuyền rồi.
			\item Như vậy có $ 19 $ người quan hệ quen $ A $ hoặc $ B $ được xếp vào nhiều nhất là $ 9 $ thuyền đôi (trừ $ 1 $ thuyền vì $ A $, $ B $ chưa được xếp), mà $ 19=9\cdot2+1$ nên theo nguyên lí Dirichlet tồn tại ít nhất một thuyền chở $ 2 $ người quen cả $ A $ và $ B $. 
			\item Nhưng khi đó ta có thể xếp lại như sau: Trong $\left( k-1\right)$ thuyền đầu tiên vẫn giữ nguyên, còn thuyền thứ $k$ xếp $ A_k $ và $ B $, còn thuyền thứ $\left( k+1\right) $ xếp $ A $ và $B_k$. Điều này mâu thuẫn với giả sử.
			Theo cách xếp này ta tiếp tục xếp đến hết $ 10 $ thuyền sao cho mỗi thuyền hai người đều quen nhau.
		\end{itemize}
	}
\end{vd}
\begin{dang}[Chứng minh bất đẳng thức]
\end{dang}
\begin{vd}
	Chứng minh trong ba số thực bất kì luôn tìm được hai số có tích không âm.
	\loigiai{
		Ta coi “thỏ” là số thực nên có $3$ con thỏ; coi “lồng là loại số (số không âm hoặc số âm) nên có $2$ lồng. Có $3$ con thỏ nhốt vào $2$ lồng nên theo nguyên lí Dirichlet tồn tại ít nhất $2$ thỏ chứa trong một lồng, tức là tồn tại hai số không âm (hoặc $2$ số âm), khi đó tích của chúng sẽ thành số không âm.}
\end{vd}
\begin{vd}%[Đề chọn Đội tuyển HSG Hoa Kỳ năm 2001]
	Cho các số hữu tỉ dương $ a$, $b$, $c$ thỏa mãn $ a^2+b^2+c^2+abc=4$. Chứng minh rằng $ab+bc+ca-abc\leq 2$.
	\loigiai{
		\begin{itemize}
			\item Ta có hai trong ba số $ a-1$, $b-1$, $c-1$ có tích không âm. Không mất tính tổng quát, giả sử $ \left(a-1\right)\left(b-1\right)\geq 0$ thì ta có
			$ c\left(a-1\right)\left(b-1\right)\geq 0 \Leftrightarrow abc \geq bc+ca-c$. Nên $ ab+bc+ca-abc \leq ab+c \quad (1)$.
			\item Mặt khác $ 4=\left(a^2+b^2\right)+c^2+abc \geq 2ab+c^2+abc$
			$ \Rightarrow 4-c^2 \geq ab\left(c+2\right)\Rightarrow 2-c \geq ab \Leftrightarrow ab+c \leq 2 \quad (2)$.
			\item Lấy $(1)$ cộng $(2)$ ta được $ ab+bc+ca-abc \leq 2$. (điều phải chứng minh).\\
			Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $ a=b=c=1$.		
	\end{itemize}}
\end{vd}

\btvn

\begin{vn}
Chứng minh rằng trong $n$ số tự nhiên liên tiếp luôn tìm được một số chia hết cho $n$.
\loigiai{
Giả sử không tìm được số nào trong $n$ số tự nhiên liên tiếp đã cho mà chia hết cho $n$.  Khi đó $n$ số này chia cho $n$ chỉ nhận được nhiều nhất là $n-1$ số dư khác nhau thuộc tập $\{1;2; \dotsc ; n-1\}$, theo nguyên lý Dirichlet tồn tại hai số chia hết cho $n$ có cùng số dư, chẳng hạn là $a$ và $b$ với $a>b$, khi đó $a-b$ chia hết cho $n$, điều này mâu thuẫn với $0<a-b<n$. Từ đó suy ra điều phải chứng minh.
}
\end{vn}

\begin{vn}
Trong một nhóm gồm $2n+1$ người với mỗi $n$ người tồn tại một người khác $n$ người này quen với tất cả họ. Chứng minh rằng trong nhóm người này có $1$ người quen với tất cả mọi người.  
\loigiai{
Ta chứng minh rằng trong nhóm người này có $n+1$ người đôi một quen nhau. Rõ ràng có $2$ người quen nhau và nếu như có $k$ người đôi một quen nhau (trong đó $k \leq n$) thì tồn tại một người khác trong số họ quen với $k$ người này. Từ đó suy ra tồn tại $n+1$ người đôi một quen nhau $A_1, A_2, \dotsc, A_{n+1}$.
Xét $n$ người còn lại. Theo điều kiện đề bài, tồn tại một người $A_i $ quen với tất cả $n$ người này. Nhưng khi đó $A_i$ quen với tất cả mọi người. 
} 
\end{vn}


\begin{vn}
	Cho $ a$, $b$, $c$ là các số hữu tỉ dương. Chứng minh rằng
	$a^2+b^2+c^2+2abc+1\ge 2\left(ab+bc+ca\right)$.
	\loigiai{
\begin{itemize}
\item Ta nhận thấy đẳng thức xảy ra tại $ a=b=c=1$.
\item Mặt khác theo nguyên lý Dirichlet thì trong ba số $ a-1$, $b-1$, $c-1$ luôn có hai số cùng dấu. Giả sử hai số đó là $ a-1$, $b-1$. Ta có $ c\left(a-1\right)\left(b-1\right)\ge 0$.
\item Suy ra $ \left(a-b\right)^2+\left(c-1\right)^2+c\left(a-1\right)\left(b-1\right)\ge 0 \Leftrightarrow a^2+b^2+c^2+2abc+1\ge 2\left(ab+bc+ca\right)$, điều phải chứng minh.
\end{itemize}
	}
\end{vn}
\begin{vn}
Chứng minh rằng trong $ 1007 $ số tự nhiên bất kỳ luôn tồn tại hai số sao cho tổng hoặc hiệu của chúng chia hết cho $ 2011 $.
\loigiai{
Ta xét phép chia $ 1007 $ số trên cho $ 2011 $ và xếp vào\\
Nhóm $0$: Các số chia hết cho $2011$ (dư $0$).\\
Nhóm $1$: Các số chia cho $2011$ dư $1$ hoặc $2010$.\\
Nhóm $2$: Các số chia cho $2011$ dư $2$ hoặc $2009$.\\
\dots \dots \dots \dots\\
Nhóm $1005$: Các số chia cho $2011$ dư $1005$ hoặc $1006$.\\
Theo nguyên lý Dirichlet tồn tại một nhóm chứa ít nhất hai số. Theo cách xếp nhóm thì hoặc là tổng hoặc là hiệu của hai số này sẽ chia hết cho $2011$.
}
\end{vn}
\begin{vn}
Cho $ 5 $ người tùy ý. Chứng minh rằng trong số đó có ít nhất là hai người có số người quen bằng nhau (chú ý là A quen B thì B quen A).
\loigiai{
Có $ 5 $ người nên số người quen nhiều nhất của mỗi người là $ 4 $.\\
Phòng $ 0 $: Chứa những người không có người quen.\\
Phòng $ 1 $: Chứa những người có 1 người quen.\\
\dots \dots \dots \dots\\
Phòng $ 4 $: Chứa những người có 4 người quen.\\
Để ý rằng phòng $ 0 $ và phòng $ 4 $ không thể cùng có người.
Thực chất $ 5 $ người chứa trong $ 4 $ phòng.\\
Theo nguyên lý Dirichlet tồn tại một phòng chứa ít nhất $ 2 $ người. Từ đó có điều phải chứng minh.}
\end{vn}
\Closesolutionfile{ans}