\setcounter{section}{0}
\section{Quy tắc cộng - quy tắc nhân}
\subsection{Quy tắc cộng}
\subsubsection{Tóm tắt lý thuyết}
\begin{dn}
Một công việc được hoàn thành bởi một trong hai hành động. Nếu hành động này có $m$ cách thực hiện, hành động kia có $n$ cách thực hiện không trùng với bất kỳ cách nào của hành động thứ nhất thì công việc đó có $m + n$ cách thực hiện.
\end{dn}

\begin{note}
Quy tắc cộng được phát biểu ở trên  thực chất là quy tắc đếm số phần tử của hợp hai tập hợp hữu hạn không giao nhau, được phát biểu như sau: 
\begin{center}
Nếu $A$ và $B$ là các tập hợp hữu hạn không giao nhau, thì \\ $n(A \cup B) = n(A) + n(B)$.
\end{center}
\end{note}
\begin{note}
Quy tắc cộng có thể mở rộng cho nhiều hành động.
\end{note}
\subsubsection{Các dạng toán}
\begin{dang}{Các bài toán áp dụng quy tắc cộng}
Phương pháp: Đối với quy tắc cộng các đề bài khá đơn giản, để tránh nhầm lẫn ta nên nhớ \textbf{công việc được hoàn thành} trong mỗi hành động (hay ta còn nói là \textbf{xong công việc} trong mỗi hành động) thì ta mới sử dụng được quy tắc cộng.
\end{dang}
\begin{vd}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Một tổ có $4$ học sinh nam và $5$ học sinh nữ. Hỏi giáo viên chủ nhiệm có bao nhiêu cách chọn $1$ bạn trong tổ để làm tổ trưởng?
\loigiai{
Phân tích đề: "\textbf{Công việc}" của bài toán là chọn \textbf{$1$ học sinh} để làm tổ trưởng. Vì vậy, chúng ta chỉ cần chọn $1$ bạn là công việc sẽ được hoàn thành.
\begin{center}
BÀI LÀM
\end{center}
Để chọn $1$ bạn nam trong $4$ bạn nam để làm tổ trưởng ta có: $4$ cách.\\
Để chọn $1$ bạn nữ trong $5$ bạn nữ để làm tổ trưởng ta có: $5$ cách.\\
Vậy theo quy tắc cộng ta có: $4 + 5 = 9$ cách chọn.
}
\end{vd}
\begin{vd}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Một hộp chứa $5$ viên bi xanh và $6$ viên bi đỏ. Hỏi có bao nhiêu cách lấy $1$ viên bi trong hộp?
\loigiai{
Để lấy $1$ viên bi xanh trong hộp ta có: $5$ cách.\\
Để lấy $1$ viên bi đỏ trong hộp ta có: $6$ cách.\\
Vậy theo quy tắc cộng ta có: $5 + 6 = 11$ cách.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Trường THPT A có $4$ học sinh giỏi Toán, $5$ học sinh giỏi Lý và $4$ học sinh giỏi Hóa. Trong lễ sơ kết học kỳ $I$, thầy hiệu trưởng muốn chọn $1$ em trong số học sinh giỏi trên để đại diện nhận giấy khen. Nhưng vì số học sinh giỏi Hóa nằm trong đội văn nghệ nên không đại diện để nhận giấy khen được. Hỏi thầy hiệu trưởng có bao nhiêu cách chọn $1$ em lên nhận thưởng?
\loigiai{
Phân tích: "\textbf{Công việc}" của bài toán là chọn $1$ học sinh giỏi trong số học sinh giỏi của môn Toán \textbf{hoặc} môn Lý (vì học sinh giỏi của môn Hóa không lên đại diện được).
\begin{center}
BÀI LÀM
\end{center}
Để chọn $1$ học sinh giỏi môn Toán làm đại diện ta có: $4$ cách.\\
Để chọn $1$ học sinh giỏi môn Lý làm đại diện ta có: $5$ cách.\\
Vậy theo quy tắc cộng ta có: $4 + 5 = 9$ cách.
}
\end{vd}


\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}
\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Một lớp có $20$ học sinh nam và $24$ học sinh nữ. Giáo viên chủ nhiệm cần chọn ra $1$ em tham gia đội cờ đỏ của trường. Hỏi giáo viên có bao nhiêu cách chọn?
\loigiai{
Đáp số: $44$ cách.
}
\end{bt}
\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Một đội văn nghệ có $5$ nam và $10$ nữ. Trong đêm diễn chào mừng ngày $20/10$ có $1$ tiết mục múa bị hủy vì lý do đột xuất, đội cần thay thế bằng tiết mục đơn ca. Hỏi đội có bao nhiêu cách chọn $1$ bạn trong đội để biểu diễn tiết mục đó, biết rằng khả năng biểu diễn của các bạn là như nhau?
\loigiai{
Đáp số: $15$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Bạn Nam có $6$ cuốn sách tham khảo Toán, $5$ cuốn sách tham khảo Lý và $7$ cuốn sách tham khảo Hóa. Mỗi buổi tối thứ $2$ hàng tuần Nam đều giành thời gian để đọc $1$ cuốn sách tham khảo trên. Hỏi Nam có bao nhiêu cách chọn $1$ cuốn sách để đọc?
\loigiai{
Đáp số: $18$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Trong siêu thị A có $10$ loại nước ngọt không có ga khác nhau và $10$ loại nước suối khác nhau. An chỉ đủ tiền mua $1$ chai nước ngọt hoặc nước suối. Hỏi An có bao nhiêu cách chọn mua $1$ chai nước?
\loigiai{
Đáp số: $20$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Trên tour du lịch Đà Lạt, đơn vị tổ chức thông báo có $6$ địa danh vui chơi ở cung đường chạy ra phía đèo và $8$ địa danh vui chơi nằm ở cung đường nhà thờ con gà. Do thời gian không cho phép nên tour chỉ đi đến được $1$ địa danh. Hỏi có bao nhiêu cách để tour chọn $1$ địa danh để vui chơi?
\loigiai{
Đáp số: $14$ cách. 
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Một du khách nước ngoài đi du lịch ở Việt Nam muốn đi từ Thành phố Hồ Chí Minh đến Vũng Tàu. Biết rằng, trong $1$ ngày có $7$ chuyến xe và $3$ chuyến tàu cao tốc  từ Sài Gòn đi Vũng Tàu. Hỏi du khách đó có bao nhiêu cách lựa chọn $1$ phương tiện để đi Vũng Tàu?
\loigiai{
Đáp số: $10$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Trong kỳ thi vấn đáp có $40$ câu hỏi khoa học xã hội, $45$ câu hỏi khoa học tự nhiên và $30$ câu hỏi về khoa học thường thức được gấp bỏ trong $1$ hộp. Học sinh phải chọn $1$ câu hỏi trong hộp để trả lời. Hỏi có bao nhiêu cách học sinh lựa chọn $1$ câu hỏi?
\loigiai{
Đáp số: $115$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Mẫn đi nhà sách để chọn mua chì màu, trong nhà sách có $10$ loại chì màu loại sáp và $12$ loại chì màu loại nước. Hỏi Mẫn có bao nhiêu cách chọn mua $1$ loại chì màu loại sáp hoặc chì màu loại nước?
\loigiai{
Đáp số: $22$ cách
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Trong năm học vừa qua Nam đạt danh hiệu học sinh giỏi nên được ba đưa đi mua $1$ chiếc điện thoại. Trong tiệm có $12$ dòng máy nhãn hiệu $SAMSUNG$ và $22$ dòng máy nhãn hiệu $APPLE$ đều có giá nằm trong giới hạn mà ba Nam có thể mua được cho Nam. Hỏi Nam có bao nhiêu cách chọn  mua $1$ chiếc điện thoại?
\loigiai{
Đáp số: $34$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Trong một ngày, từ thành phố A đến thành phố B có $4$ chuyến xe ô tô, $7$ chuyến tàu và $6$ chuyến bay. Hỏi có bao nhiêu cách để $1$ du khách đi từ thành phố A đến thành phố B?
\loigiai{
Đáp số: $17$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Một hộp chứa $10$ viên bi màu xanh, $8$ viên bi màu đỏ và $12$ viên bi màu vàng. Hỏi có bao nhiêu cách lấy $1$ viên bi từ hộp?
\loigiai{
Đáp số: $30$ cách.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trịnh Văn Xuân]%[1D2Y1]
Trong một cửa hàng có $10$ loại bóng đèn dây tóc, $12$ loại bóng đèn Nê-ông và $20$ loại bóng đèn led. Vì lý do tiết kiệm năng lượng nên An không chọn mua bóng đèn dây tóc. Hỏi An có bao nhiêu cách chọn mua $1$ bóng đèn?
\loigiai{
Đáp số: $32$ cách.
}
\end{bt}


\subsection{Quy tắc nhân}
\subsubsection{Tóm tắt lí thuyết}
\begin{dn}
Một công việc được hoàn thành bởi hai hành động liên tiếp. Nếu có $m$ cách thực hiện hành động thứ nhất và ứng với mỗi cách đó có $n$ cách thực hiện hành động thứ hai thì có $m.n$ cách hoàn thành công việc.
\end{dn}
\begin{note}
Quy tắc nhân có thể mở rộng cho nhiều hành động liên tiếp.
\end{note}
\subsubsection{Các dạng toán}
\begin{dang}{Đếm số}
\begin{enumerate}[Bước 1.]
\item Gọi số cần tìm là $n=\overline{a_1a_2...a_k}$
\item Liệt kê các tính chất của số n thỏa mãn yêu cầu
\item Dựa vào tính chất xem bài toán có chia trường hợp không
\item Thứ tự đếm (đếm ưu tiên)
\begin{enumerate}[Thứ 1.]
\item Đếm các chữ số có mặt trong tính chất.
\item Đếm chữ số đầu tiên nếu nó chưa được đếm hoặc tập hợp ban đầu có chứa số $0$.
\item Đếm các chữ số còn lại.
\end{enumerate}
\item Sử dụng quy tắc cộng hoặc quy tắc nhân (thường sử dụng quy tắc nhân).
\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2B1]
Cho tập hợp $A=\left\{1,2,3,4,5\right\}$. Từ các phần  tử thuộc tập $A$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm $5$ chữ số khác nhau?
\loigiai{
Gọi số cần tìm là $x=\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_1$ có $5$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_2$ có $4$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_3$ có $3$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_4$ có $2$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_5$ có $1$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $5.4.3.2.1=120$ số
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2K1]
Cho tập hợp $B=\left\{0,1,2,3,4\right\}$. Từ các phần tử thuộc tập $A$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên gồm $5$ chữ số khác nhau?
\loigiai{
Gọi số cần tìm là $x=\overline{a_1a_2a_3a_4a_5}$. Khi đó để $x$ là số tự nhiên thì $a_1$ phải khác $0$.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_1$ có $4$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_2$ có $4$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_3$ có $3$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_4$ có $2$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_5$ có $1$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $4.4.3.2.1=96$ số.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2K1]
Cho tập hợp $A=\left\{1,2,3,4,5,6,7,8,9\right\}$. Từ các phần tử của tập $A$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên chẵn gồm $4$ chữ số khác nhau?
\loigiai{
Gọi số cần tìm là $x=\overline{a_1a_2a_3a_4}$.\\
Vì $x$ là số tự nhiên chẵn nên số tận cùng $a_4$ phải là số chẵn hay $a_4\in \left\{2,4,6,8\right\}$. Khi đó $a_4$ có $4$ cách chọn.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_1$ có $8$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_2$ có $7$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $a_3$ có $6$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $4.8.7.6=1344$ số thỏa mãn.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2G1]
Có tất cả bao nhiêu số tự nhiên gồm $3$ chữ số khác nhau trong đó phải có mặt chữ số $5$?
\loigiai{
Gọi số cần tìm là $x=\overline{x_1x_2x_3}$.\\
\indent\textbf{TH1:} Nếu $x_1=5\Rightarrow x_1$ có $1$ cách chọn.\\
\indent Chọn $x_2$ có $9$ cách.\\
\indent Chọn $x_3$ có $8$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có $1.9.8=72$ số.\\
\indent\textbf{TH2:} Nếu $x_2=5\Rightarrow x_2$ có $1$ cách chọn.\\
\indent Chọn $x_1$ có $8$ cách.\\
\indent Chọn $x_3$ có $8$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có $1.8.8=64$ số. Tương tự đối với trường hợp $x_3=5$ ta cũng có $64$ số.\\
Vậy có tất cả $72+64+64=200$ số.
}
\end{vd}



\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2B1]
	Mỗi người sử dụng máy tính đều có một mật khẩu gồm 6 ký tự, mỗi ký tự hoặc là một chữ số (từ $ 0 $ đến $ 9 $) hoặc là một chữ cái trong bảng $ 24 $ chữ cái. Hỏi có thể lập được tất cả bao nhiêu dãy gồm $ 6 $ ký tự là mật khẩu, biết rằng mật khẩu phải có ít nhất $ 1 $ chữ số ?	
	\loigiai{
		Từ $ 10 $ chữ số và $ 24 $ chữ cái có thể lập được $ 34^6 $ dãy gồm $ 6 $ ký tự.
		\\Để dãy ký tự không là mật khẩu thì chỉ chọn $ 6 $ ký tự từ bảng chữ cái, tức có $ 24^6 $ dãy không là mật khẩu. 
		\\ Vậy lập được tất cả $ 34^6-24^6  $ dãy gồm $ 6 $ ký tự là mật khẩu. }
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
	Từ các chữ số $0,1,2,3,4,5$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên mà mỗi số có $6$ chữ số khác nhau và chữ số $2$ đứng cạnh chữ số $3$?
	\loigiai{
		Ta gắn liền hai chữ số $2, 3$ với nhau và coi đó là một chữ số kép. Có $2$ cách gắn liền như vậy, đó là $\{23;32\}$.\\
		Bây giờ ta quy về bài toán: Từ $5$ chữ số (trong đó có chữ số kép) hãy lập ra các số có $5$ chữ số khác nhau. Do trong $5$ chữ số này có chữ số $0$ nên:\\
		Có $4$ cách chọn chữ số hàng vạn.\\
		Có $4$ cách chọn chữ số hàng nghìn.\\
		Có $3$ cách chọn chữ số hàng trăm.\\
		Có $2$ cách chọn chữ số hàng chục.\\
		Có $1$ cách chọn chữ số hàng đơn vị.\\
		Theo quy tắc nhân, số các số tự nhiên được lập ra thỏa mãn yêu cầu bài toán là:
		\begin{center}
			$ 2.4.4.3.2.1=192 $ \text{ số}.
	\end{center}}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
	Cho tập hợp $E=\{1,2,3,4,5,6\}$. Hỏi có thể lập được bao nhiêu số có $4$ chữ số khác nhau (các chữ số này lấy từ tập hợp $E$), sao cho mỗi số tạo thành đều chia hết cho $4$.
	\loigiai{Nhớ lại: để một số chia hết cho $4$ thì hai chữ số tận cùng phải là một số chia hết cho $4$.\\
		Từ tập hợp $E$ chọn được các số có $2$ chữ số khác nhau và chia hết cho $4$: $\{12, 16, 24, 32, 36, 52, 56, 64\}.$
		\begin{enumerate}
			\item [$-$]Chọn $2$ chữ số cuối: Theo trên có $8$ cách chọn.
			\item[$-$]Chọn chữ số hàng trăm: Do đã chọn $2$ chữ số cuối nên chữ số hàng trăm chỉ được chọn trong $4$ chữ số còn lại, do đó có $4$ cách chọn.
			\item[$-$] Chọn chữ số hàng nghìn: Do đã chọn $2$ chữ số cuối và chữ số hàng trăm nên chữ số hàng nghìn chỉ được chọn trong $3$ chữ số còn lại, do đó có $3$ cách chọn.
		\end{enumerate}
		Theo quy tắc nhân, số các số tự nhiên được lập ra thỏa mãn bài toán là:
		\begin{center}
			$ 8.4.3=96 $ \text{ số}.
	\end{center}}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
	Xét mạng lưới giao thông nối các tỉnh $A,B,C,D,E,F,G$ trong đó số con đường nối giữa hai tỉnh được cho bởi số viết trên các cạnh (như hình vẽ). Hỏi có bao nhiêu cách đi từ tỉnh $A$ đến tỉnh $G$?
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\tkzDefPoints{1/0/A, 5/0/D, 10/0/G}
	\tkzDrawPoints(A,D,G)
	\tkzLabelPoints[left](A)
	\tkzLabelPoints[above](D)
	\tkzLabelPoints[right](G)
	\tkzDefPoints{3/1.5/B, 3/-1.5/C, 7.5/2/E, 7.5/-2/F}
	\tkzDrawPoints(B,C,E,F)
	\tkzDrawSegments(B,D C,D A,B A,C D,E E,G D,F F,G)
	\tkzLabelPoints[above](B)
	\tkzLabelPoints[above](E)
	\tkzLabelPoints[below](C)
	\tkzLabelPoints[below](F)
	\tkzLabelSegment(A,B){$3$}
	\tkzLabelSegment(A,C){$4$}
	\tkzLabelSegment(B,D){$7$}
	\tkzLabelSegment(C,D){$6$}
	\tkzLabelSegment(D,E){$1$}
	\tkzLabelSegment(E,G){$7$}
	\tkzLabelSegment(D,F){$9$}
	\tkzLabelSegment(F,G){$2$}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	\loigiai{
		Đi từ $A$ đến $D$ qua $B$ có: $3.7=21$ cách.\\Đi từ $A$ đến $D$ qua $C$ có: $4.6=24$ cách.\\Vậy có $21+24=45$ cách đi từ $A$ đến $D$.\\Tương tự đi từ $D$ đến $G$ có: 
		\begin{center}
			$ 1.7+9.2=25 $ \text{cách}.
		\end{center}
	Vậy đi từ $A$ đến $G$ có: 
	\begin{center}
		$ 45.25=1125 $ \text{cách}.
	\end{center}}
\end{bt}
\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2G1]
	Từ các chữ số $0,1,2,3,4,5,6$ có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên:
	\begin{enumerate}
		\item  Gồm $5$ chữ số trong đó các chữ số cách đều chữ số đứng giữa thì giống nhau?
		\item[b)] Gồm $5$ chữ số trong đó hai chữ số kề nhau phải khác nhau?
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\begin{enumerate}\item  Theo đề bài thì chữ số hàng chục và hàng nghìn phải giống nhau, chữ số hàng đơn vị và hàng chục nghìn phải giống nhau.\\
			\begin{enumerate}
				\item [$-$] Chữ số hàng trăm có $7$ cách chọn.
				\item [$-$] Chữ số hàng nghìn có $7$ cách chọn.
				\item [$-$] Chữ số hàng chục nghìn có $6$ cách chọn (vì phải khác chữ số $0$).
				\item [$-$] Chữ số hàng chục giống chữ số hàng nghìn nên có $1$ cách chọn.
				[$-$] Chữ số hàng đơn vị giống chữ số hàng chục nghìn nên có $1$ cách chọn.\\
				Theo quy tắc nhân số cách chọn là: $$7.7.6.1.1=294$$
			\end{enumerate}
			
			\item[b)] \begin{enumerate}
				\item [$-$] Chữ số hàng chục nghìn có $6$ cách chọn (vì phải khác chữ số $0$).
				\item [$-$] Chữ số hàng nghìn phải khác chữ số hàng chục nghìn nên có $6$ cách chọn.
				\item [$-$] Chữ số hàng trăm phải khác chữ số hàng nghìn  nên có $6$ cách chọn.
				\item [$-$]Tương tự như vậy chữ số hàng chục có $6$ cách chọn, chữ số hàng đơn vị có $6$ cách chọn.\\
				Theo quy tắc nhân, số cách chọn là:
				$$ 6.6.6.6.6=7776$$
			\end{enumerate}
			
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}












\begin{dang}{Chọn đồ vật}
Để làm được dạng này ta cần chú ý đến hai câu hỏi sau:
\begin{itemize}
\item Có bao nhiêu đồ vật để chọn?
\item Chọn bao nhiêu đồ vật và có chia trường hợp hay không?
\end{itemize}
\end{dang}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2B1]
Một hộp chứa $3$ quả cầu đỏ và $5$ quả cầu xanh. Hỏi có bao nhiêu cách chọn ra hai quả cầu trong đó có duy nhất một quả xanh?
\loigiai{
Trước tiên ta chọn thỏa mãn tính chất trước đó là chọn $1$ quả cầu xanh từ $5$ quả xanh trong hộp có $5$ cách. Khi chọn quả xanh rồi ta chọn $1$ quả đỏ từ $3$ quả đỏ có $3$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $3.5=15$ cách chọn thỏa mãn.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2B1]
Một người có $5$ cái quần và $7$ cái áo. Người đó cần một bộ đồ đi dự tiệc gồm một quần và một áo, hỏi có bao nhiêu cách chọn khác nhau?
\loigiai{
Để chọn được một bộ quần áo gồm một quần và một áo ta cần:\\
\hspace*{1cm} Chọn $1$ quần trong $5$ quần có $5$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn $1$ áo trong $7$ áo có $7$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $5.7=35$ cách chọn khác nhau.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2B1]
Một giá sách có $3$ quyển sách tham khảo Toán khác nhau, $2$ quyển sách tham khảo Lý khác nhau và $4$ quyển sách tham khảo Hóa khác nhau. Hỏi có bao nhiêu cách chọn ra $3$ quyển sách tham khảo trong đó có đầy đủ ba môn?
\loigiai{
Để chọn được một bộ sách tham khảo gồm ba môn Toán, Lý, Hóa ta lần lượt chọn:\\
\hspace*{1cm} Chọn một quyển sách Toán có $3$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn một quyển sách Lý có $2$ cách.\\
\hspace*{1cm} Chọn một quyển sách Hóa có $4$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $3.2.4=24$ cách chọn sách thỏa mãn.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2B1]
Một hộp có chứa $5$ quả cầu đỏ được đánh số từ $1$ đến $5$ và $10$ quả cầu trắng được đánh số từ $1$ đến $10$. Hỏi có bao nhiêu cách để chọn ra hai quả cầu sao cho tổng các số trên hai quả cầu là số lẻ?
\loigiai{
Để tổng các số trên quả cầu là số lẻ thì phải bốc được hai quả cầu một quả đánh số chẵn và quả còn lại được đánh số lẻ.\\
\indent\textbf{TH1:} Bốc $1$ quả cầu đỏ đánh số chẵn có $3$ cách, bốc $1$ quả cầu trắng đánh số lẻ có $5$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có $3.5=15$ cách.\\
\indent\textbf{TH2:} Bốc $1$ quả cầu đỏ đánh số lẻ có $2$ cách, bốc $1$ quả cầu trắng đánh số chẵn có $5$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có $2.5=10$ cách.\\
Vậy có tất cả $15+10=25$ cách.
}
\end{vd}










\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2B1]
	Có $50$ cặp vợ chồng đi dự tiệc. Tính số cách chọn một người đàn ông và một người phụ nữ trong bữa tiệc để tham gia một trò chơi, sao cho:
	\begin{enumerate}
		\item  Hai người đó là vợ chồng?
		\item [b)] Hai người đó không phải là vợ chồng?
	\end{enumerate} 
	\loigiai{
		\begin{enumerate}
			\item  Có $50$ cách chọn người đàn ông.\\
			Khi đã chọn người đàn ông rồi, chỉ có $1$ cách chọn người phụ nữ là vợ của người đàn ông đó.\\
			Vậy có $50.1=50$ cách chọn.
			\item [b)] Có $50$ cách chọn người đàn ông.\\
			Khi đã chọn người đàn ông rồi, có $50-1=49$ cách chọn người phụ nữ không là vợ của người đàn ông đó.\\
			Vậy có $50.49=2450$ cách chọn.
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
	Có $8$ quả cầu xanh đánh số từ $1$ đến $8$, $7$ quả cầu vàng đánh số từ $1$ đến $7$ và $11$ quả cầu đỏ đánh số từ $1$ đến $11$. Hỏi có bao nhiêu cách lấy ra $3$ quả cầu vừa khác màu vừa khác số?
	\loigiai{
	Để chọn được ra $3$ quả cầu theo đề bài, ta tiến hành chọn theo thứ tự:
	\begin{enumerate}
		\item [$-$]Chọn cầu vàng: Có tất cả $7$ cách chọn.
		\item[$-$]Chọn cầu xanh: Lúc này phải loại đi $1$ quả cầu đỏ mang số trùng với số của quả cầu vàng đã chọn. Vì thế chỉ còn chọn cầu xanh trong $7$ quả cầu xanh. Do đó có $7$ cách chọn.
		\item[$-$] Chọn cầu đỏ: Lúc này phải loại đi $2$ quả cầu đỏ mang số trùng với số của quả cầu vàng và quả cầu xanh đã chọn. Vì thế chỉ còn chọn cầu đỏ trong $9$ quả cầu đỏ. Do đó có $9$ cách chọn.
	\end{enumerate}
	Theo quy tắc nhân, số cách lấy ra $3$ quả cầu khác màu, khác số là:
	\begin{center}
		$ 7.7.9=441 \text{ cách}. $
	\end{center}
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
	Bạn An có $5$ bông hoa hồng khác nhau, $4$ bông hoa cúc khác nhau,$3$ bông hoa lan khác nhau, bạn cần chọn ra $4$ bông để cắm vào một lọ hoa. Hỏi bạn có bao nhiêu cách chọn hoa để cắm sao cho hoa trong lọ phải có đủ các loại?
	\loigiai{
		Chia bài toán thành $3$ trường hợp:
		\begin{enumerate}
			\item [1,] Chọn $2$ bông hồng, $1$ bông cúc, $1$ bông lan.
			\begin{enumerate}
				\item [$-$] Chọn bông hồng thứ nhất có $5$ cách.
				\item [$-$] Chọn bông hồng thứ hai có $4$ cách.
				\item [$-$] Chọn một bông cúc có $4$ cách.
				\item [$-$] Chọn một bông lan có $3$ cách.\\
				Theo quy tắc nhân, có: $5.4.4.3=240$ cách.
			\end{enumerate}
			\item [2,] Chọn $1$ bông hồng, $2$ bông cúc, $1$ bông lan.
			\begin{enumerate}
				\item [$-$] Chọn một bông hồng có $5$ cách.
				\item [$-$] Chọn bông cúc thứ nhất có $4$ cách.
				\item [$-$] Chọn bông cúc thứ hai có $3$ cách.
				\item [$-$] Chọn một bông lan có $3$ cách.\\
				Theo quy tắc nhân, có: $5.4.3.3=180$ cách.
			\end{enumerate}
			\item [3,] Chọn $1$ bông hồng, $1$ bông cúc, $2$ bông lan.
			\begin{enumerate}
				\item [$-$] Chọn một bông hồng có $5$ cách.
				\item [$-$] Chọn một bông cúc có $4$ cách.
				\item [$-$] Chọn bông lan thứ nhất có $3$ cách.
				\item [$-$] Chọn bông lan thứ hai có $2$ cách.\\
				Theo quy tắc nhân, có: $5.4.3.2=120$ cách.\\Theo quy tắc cộng, có: $240+180+120=540$ cách.
			\end{enumerate}
			
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2G1]
	Cô giáo chia $4$ quả táo, $3$ quả cam và $2$ quả chuối cho $9$ cháu bé (mỗi cháu một quả). Hỏi có bao nhiêu cách chia khác nhau?
	\loigiai{\begin{enumerate}
			\item 
			Đầu tiên coi các quả là khác nhau. Vậy có $9$ loại quả chia cho $9$ cháu bé.
			\begin{enumerate}
				\item [$-$] Chia quả thứ nhất cho $9$ cháu bé có $9$ cách chia.
				\item [$-$] Chia quả thứ hai cho $8$ cháu bé còn lại có $8$ cách chia.
				\\
				\ldots
				\item [$-$] Chia quả thứ tám cho $2$ bé còn lại có $2$ cách chia.
				\item [$-$] Chia quả thứ chín cho bé còn lại có $1$ cách chia.\\
				Theo quy tắc nhân có: $9.8.7....2.1=9!$ cách chia.
			\end{enumerate}
			\item[b)] Vì các loại quả cùng loại (táo, cam, chuối) là giống nhau, nên nếu các cháu có cùng loại quả đổi cho nhau thì vẫn chỉ là một cách chia.\\
			Vì vậy:
			\begin{enumerate} \item [$-$] Việc chia $4$ quả táo cho $4$ cháu bé được tính $4.3.2.1=4!$ lần (đếm như ý (a)).
				\item [$-$] Việc chia $3$ quả cam cho $3$ cháu bé được tính $3.2.1=3!$ lần.
				\item [$-$] Việc chia $2$ quả táo cho $2$ cháu bé được tính $2.1=2!$ lần.
				Vì vậy, số cách chia là:
				$\dfrac{9!}{4!3!2!}=1260$ cách.
			\end{enumerate}
			
		\end{enumerate}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2G1]
	Một tổ học sinh gồm $ 7 $ nam và $ 3 $ nữ. Giáo viên cần chọn ra 4 học sinh để đi lao động. Hỏi có bao nhiêu cách chọn nếu trong 4 học sinh được chọn:
	\begin{enumerate}
		\item  Có duy nhất $ 1 $ học sinh nam.
		\item[b)] Có nhiều nhất $ 2 $ học sinh nam.
		\item[c)] Có số nam luôn nhiêu hơn số nữ. 
	\end{enumerate}
	\loigiai{
	\begin{enumerate}
		\item  Có $ 7 $ cách chọn $ 1 $ học sinh nam và $ 1 $ cách chọn $ 3 $ học sinh nữ. Do đó, có $ 7.1=7 $ cách chọn.
		\item[b)] 
		Có 3 trường hợp xảy ra:
	\begin{enumerate}
		\item [$-$] Không có học sinh nam nào: Loại vì số học sinh nữ nhỏ hơn $ 4 $.
		\item[$-$] Có $ 1 $ học sinh nam: lấy kết quả câu a, có $ 7 $ cách chọn.
		\item[$-$] Có $ 2 $ học sinh nam: Có $ \cfrac{7.6}{2}=21 $ cách chọn học sinh nam (phép chia $ 2 $ do mỗi phương án chọn bị lặp bởi sự thay đổi thứ tự của $ 2 $ học sinh).
		\\Khi đó cần chọn $ 2 $ học sinh nữ, tương tự có $ \cfrac{3.2}{2}=3 $ cách chọn học sinh nữ.
		\\ Do đó có $ 21.3=63 $ cách chọn
	\end{enumerate}
Vậy có $ 7+63=70 $ cách chọn.
		\item[c)] Có 2 trường hợp xảy ra:
		\begin{enumerate}
			\item [$-$] Có $ 3 $ học sinh nam, $ 1 $ học sinh nữ.
			\\ Chọn lần lượt $ 3 $ học sinh nam có $ 7.6.5 $ cách chọn. Tuy nhiên, mỗi phương án trên bị lặp bởi sự thay đổi thứ tự của $ 3 $ học sinh ( có $ 6 $ phương án cùng chọn $ 3 $ học sinh ). Do đó, có $ \cfrac{7.6.5}{6} =35$ cách chọn học sinh nam.
			\\Có $ 3 $ cách chọn học sinh nữ.
			\\ Suy ra có $ 35.3=105 $ cách chọn.
			\item [$-$] Có $ 4 $ học sinh nam, không có học sinh nữ.
			\\Có $ \cfrac{7.6.5.4}{24}=35 $ cách chọn (có $ 24 $ cách thay đổi thứ tự $ 4 $ học sinh).
		\end{enumerate}
	Vậy có $ 105+35=140 $ cách chọn.
\end{enumerate}}
\end{bt}





\begin{dang}{Sắp xếp vị trí}
Ta đề cập đến việc sắp xếp vị trí theo hàng ngang (kết quả tương tự như hàng dọc). Tùy theo trường hợp ta thường xếp lần lượt như sau:
\begin{enumerate}
\item Xếp thỏa mãn điều kiện trước.
\item Xếp các người còn lại
\end{enumerate}
\end{dang}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2B1]
Có $5$ học sinh được xếp vào một ghế theo hàng dọc. Hỏi có bao nhiêu cách xếp?
\loigiai{
Ta đánh số các ghế từ $1$ đến $5$.\\
\hspace*{1cm} Xếp $1$ người đầu tiên vào $1$ trong $5$ ghế có $5$ cách xếp.\\
\hspace*{1cm} Xếp người thứ hai vào $1$ ghế trong $4$ ghế có $4$ cách xếp.\\
\hspace*{1cm} Xếp người thứ ba vào $1$ ghế trong $3$ ghế còn lại có $2$ cách xếp.\\
\hspace*{1cm} Xếp người thứ tư vào $1$ ghế trong $2$ ghế còn lại có $2$ cách xếp.\\
\hspace*{1cm} Xếp người thứ năm vào $1$ ghế trong $1$ ghế còn lại có $1$ cách xếp.\\
Theo quy tắc nhân có $5.4.3.2.1=120$ cách xếp.
}
\end{vd}

\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2K1]
Một bàn dài gồm $8$ ghế, có bao nhiêu cách xếp $8$ người vào $8$ ghế này sao cho Nam và Toàn luôn ngồi kề nhau?
\loigiai{
Để Toàn và Nam luôn ngồi kề nhau thì ta coi hai người này làm một người khi đó ta xếp $7$ người vào $7$ ghế có $7.6.5.4.3.2.1=5040$ cách xếp.\\
Khi xếp xong $7$ người này rồi ta đổi vị trí của Nam và Toàn cho nhau có $2$ cách.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $2.5040=10080$ cách xếp.
}
\end{vd}


\begin{vd}%[Học Toán]%[1D2K1]
Một bàn dài gồm $6$ ghế, có bao nhiêu cách xếp $3$ người Nam và $3$ người nữ vào $6$ ghế này sao cho Nam và Nữ ngồi xen kẽ nhau?
\loigiai{
Ta đánh số $6$ ghế liên tiế từ $1$ đến $6$. xét các trường hợp\\
\hspace*{1cm}\textbf{TH1.} Nam ngồi các ghế chẵn có $3.2.1=6$ cách xếp và xếp Nữ ngồi ghế lẻ có $3.2.1=6$ cách xếp.\\
Theo quy tắc nhân có tất cả $6.6=36$ cách xếp.\\
\hspace*{1cm}\textbf{TH2.} Tương tự như trường hợp một nhưng xếp Nam ngồi các ghế lẻ và Nữ ngồi các ghế chẵn ta cũng có $36$ cách xếp.\\
Vậy có tất cả $36+36=72$ cách xếp thỏa mãn.
}
\end{vd}



\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}


\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2B1]
	Xếp $ 4 $ quyển sách Toán, $ 3 $ quyển sách Lý, $ 6 $ quyển sách Hóa vào kệ sách theo từng môn. Tất cả các quyển sách đều khác nhau. Hỏi có bao nhiêu cách sắp xếp?

\loigiai{Vì xếp sách theo từng môn nên đầu tiên cần xếp vị trí môn học, sau đó xếp vị trí sách mỗi môn.
	\\Có $ 3.2.1=6 $ cách xếp vị trí môn học.
	\\ Có $ 4.3.2.1=24 $ cách xếp sách Toán.
	\\ Có $ 3.2.1=6 $ cách xếp sách Lý.
	\\ Có $ 6.5.4.3.2.1=720 $ cách xếp sách Hóa.
	\\ Vậy có tất cả $ 6.24.6.720=622080 $ cách xếp sách vào kệ theo từng môn.}
\end{bt}
\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
	Một văn phòng cần chọn mua một tờ nhật báo mỗi ngày. Có $ 5 $ loại nhật báo. Hỏi có mấy cách chọn mua báo cho một tuần gồm $ 6 $ ngày làm việc để cả $ 5 $ loại nhật báo đều được mua?

\loigiai{Công việc mua báo tương đương với việc xếp vị trí cho $ 6 $ phần tử ($ 6 $ ngày làm việc) vào $ 5 $ ô trống ($ 5 $ loại nhật báo).
Do đó, sẽ có $ 2 $ phần tử cùng xếp vào một ô ($ 2 $ ngày làm việc mua cùng một loại nhật báo).
\\Đầu tiên, chọn $ 2 $ phần tử đó (không tính thứ tự), có $ \cfrac{6.5}{2}=15 $ cách chọn.
\\ Bây giờ coi $ 2 $ phần tử trên là một, công việc trở thành xếp $ 5 $ phần tử vào $ 5 $ ô. Có $ 5.4.3.2.1=120 $ cách xếp.
\\ Vậy có $ 15.120=1800 $ cách xếp hay $ 1800 $ cách mua báo.}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
	Một giải đấu Liên Minh Huyền Thoại có $8$ đội trong đó có $2$ đội Việt Nam tham gia là YG và GAM. Hỏi có bao nhiêu cách xếp $8$ đội này thành một hàng ngang để khai mạc sao cho hai đội Việt Nam luôn đứng cạnh nhau?
	\loigiai{Coi 2 đội Việt Nam là một đội, có hai cách ghép hai đội này theo thứ tự. Khi đó bài toán trở thành xếp 7 đội vào 7 vị trí.\\
		Số cách chọn người để xếp vào vị trí $ 1 $ là $ 7 $ cách.\\
		Số cách chọn người để xếp vào vị trí $ 2$  $ $ là $ 6 $ cách.\\
		Số cách chọn người để xếp vào vị trí $ 3 $ là $ 5 $ cách.\\
		Số cách chọn người để xếp vào vị trí $ 4 $ là $ 4 $ cách.\\
		Số cách chọn người để xếp vào vị trí $ 5 $ là $ 3 $ cách.\\
		Số cách chọn người để xếp vào vị trí $ 6 $ là $ 2 $ cách.\\
		Số cách chọn người để xếp vào vị trí $ 7 $ là $ 1 $ cách.\\
		Vậy số cách xếp thỏa mãn là:
		\begin{center}
		$ 	2.8.7.6.5.4.3.2.1=80640. $
		\end{center}
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2K1]
Một bàn dài có hai dãy ghế đối diện nhau, mỗi dãy có $ 5 $ ghế. Người ta muốn xếp chỗ ngồi cho $ 5 $ học sinh trường A và $ 5 $ học sinh trường B vào bàn nói trên. Hỏi có bao nhiêu cách xếp thỏa mãn điều kiện:
\begin{enumerate}
	\item Bất kỳ $ 2 $ học sinh nào ngồi cạnh nhau hoặc đối diện nhau đều khác trường?
	\item[b)] Bất kỳ $ 2 $ học sinh nào ngồi đối diện nhau đều khác trường?
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
	\item  Chỉ có 2 cách xếp như sau:\\
\indent\begin{tikzpicture}
	\tkzDefPoints{0/0/A, 0/1/D, 0/2/C, 1/0/B,1/1/E,1/2/F,2/0/X,2/1/M,2/2/N,3/0/Y,3/1/P,3/2/Q,4/0/Z,4/1/G,4/2/H,5/0/L,5/1/I,5/2/K}
	\tkzDrawSegments(A,L C,K A,C D,I B,F X,N Y,Q Z,H L,K)
	\tkzLabelSegment(A,B){$B$}
	\tkzLabelSegment(E,M){$B$}
	\tkzLabelSegment(X,Y){$B$}
	\tkzLabelSegment(P,G){$B$}
	\tkzLabelSegment(Z,L){$B$}
	\tkzLabelSegment(D,E){$A$}
	\tkzLabelSegment(B,X){$A$}
	\tkzLabelSegment(M,P){$A$}
	\tkzLabelSegment(Y,Z){$A$}
	\tkzLabelSegment(G,I){$A$}
	\end{tikzpicture}
	\qquad \begin{tikzpicture}
	\tkzDefPoints{0/0/A, 0/1/D, 0/2/C, 1/0/B,1/1/E,1/2/F,2/0/X,2/1/M,2/2/N,3/0/Y,3/1/P,3/2/Q,4/0/Z,4/1/G,4/2/H,5/0/L,5/1/I,5/2/K}
	\tkzDrawSegments(A,L C,K A,C D,I B,F X,N Y,Q Z,H L,K)
	\tkzLabelSegment(A,B){$A$}
	\tkzLabelSegment(E,M){$A$}
	\tkzLabelSegment(X,Y){$A$}
	\tkzLabelSegment(P,G){$A$}
	\tkzLabelSegment(Z,L){$A$}
	\tkzLabelSegment(D,E){$B$}
	\tkzLabelSegment(B,X){$B$}
	\tkzLabelSegment(M,P){$B$}
	\tkzLabelSegment(Y,Z){$B$}
	\tkzLabelSegment(G,I){$B$}
	\end{tikzpicture} 
	\\ Mỗi cách xếp như vậy tương đương với việc xếp $ 5 $ học sinh trường A vào $ 5 $ vị trí, có $ 5.4.3.2.1=120 $ cách xếp, sau đó xếp $ 5 $ học sinh trường B vào $ 5 $ vị trí, có $ 120 $ cách xếp.
	\\Vậy có $ 120.120.2=28800 $ cách xếp.
	\item[b)] Tương tự câu a, ta chỉ cần tìm số cách xếp các chữ cái A, B thỏa mãn yêu cầu. Với mỗi cách như vậy có $ 120.120 $ cách xếp học sinh. 
	\\Để $ 2 $ học sinh ngồi đối diện nhau khác trường thì mỗi cặp vị trí ngồi đối diện có $ 2 $ cách xếp (A-B hoặc B-A). Có $ 5 $ cặp vị trí như vậy. Do đó, có $ 2^5 $ cách xếp các chữ cái A, B thỏa mãn yêu cầu.
	\\ Vậy có $ 2^5.120.120=460800 $ cách xếp.
\end{enumerate}}
\end{bt}

\begin{bt}%[Võ Thị Quỳnh Trang]%[1D2G1]
	Cho tập X gồm $n$ phần tử ($n>0$). Hỏi có bao nhiêu cách chọn hai tập con $A, B$ sao cho $A \cup B=X$?
	\loigiai{Gọi các phần tử trong $X$ lần lượt là $x_1, x_2,...,x_n.$
		Khi đó với mỗi phần tử $x_i$ trong tập $X$ chỉ có thể xảy ra một trong ba trường hợp:
		\begin{itemize}
			\item[+] $x_i$ thuộc $A$ mà không thuộc $B$
			\item[+] $x_i$ thuộc $B$ mà không thuộc $A$.
			\item[+] $x_i$ thuộc $A$ và thuộc $B$.
		\end{itemize}
	Vậy mỗi phần tử trong $X$ có $3$ cách chọn. Số cách chọn ra hai tập hợp $A,B$ là số cách xếp các phần tử trong $X$ vào hai tập đó.\\
	Do đó số cách chọn thỏa mãn là: $3^n.$
	}
\end{bt}




\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỔNG HỢP}
\end{center}

\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
Có bao nhiêu số tự nhiên có $3$ chữ số đôi một khác nhau và bé hơn $345$?
\loigiai{
Gọi số cần tìm là $\overline{n}=\overline{abc}<345$; $a\neq b \neq c$.\\
Vì $\overline{n}<345$ nên $a\in \{1;2;3\}$.\\
\textbf{TH1:} $a\in \{1;2\}$. Khi đó ta luôn có $\overline{n}<345$.
	\begin{itemize}
		\item  Chọn $a$ có $2$ cách (do $a\in \{1;2\}$).
		\item   Chọn $b$ có $9$ cách (do $b\neq a$).
		\item   Chọn $c$ có $8$ cách (do $c \neq a$ và $c \neq b$).
	\end{itemize}
	Vậy TH1 có tất cả là $2.9.8=144$ (số).\\
\textbf{TH2:} $a=3$. Khi đó $\overline{n}=\overline{3bc}<345$ nên $b\in \{0;1;2;4\}$.
	\begin{itemize}
		\item   $b\in \{0;1;2\}$.
		\begin{itemize}
			\item  Chọn $b$ có $3$ cách (do $b\in \{0;1;2\}$).
			\item  Chọn $c$ có $8$ cách (do $c\neq a$ và $c \neq b$).
		\end{itemize}
		Do đó có $3.8=24$ (số).
		\item  $b=4$. Khi đó $\overline{n}=\overline{34c}<345$ nên $c\in \{0;1;2\}$.\\
		Có 3 cách chọn.
	\end{itemize}
	Vậy TH2 có tất cả là $24+3=27$ (số).\\
Tóm lại, số các số cần tìm là: $144+27=171$ số.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
	Có bao nhiêu số tự nhiên lẻ gồm $6$ chữ số khác nhau lớn hơn $600.000$?
	\loigiai{
Gọi số cần tìm là $\overline{n}=\overline{abcdef}$.\\
Vì $\overline{n}$ là số lẻ nên $f$ chỉ có thể là $1, 3, 5, 7, 9$ và $\overline{n}>600.000$ nên $a$ chỉ có thể là $6,7, 8, 9$.\\
\textbf{TH1:} Nếu $a \in \{7;9\}$.
	\begin{itemize}
	\item  chọn $a$ có $2$ cách.
	\item  chọn $f$ có $4$ cách (do $e$ khác $a$).
	\item  chọn $b$ có $8$ cách.
	\item  chọn $c$ có $7$ cách.
	\item  chọn $d$ có $6$ cách.
	\item  chọn $e$ có $5$ cách.\\
	Suy ra, có $2.4.8.7.6.5=13440$ số.
	\end{itemize}
\textbf{TH2:} Nếu $a\in \{6;8\}$.
	\begin{itemize}
	\item  chọn $a$ có $2$ cách.
	\item  chọn $f$ có $5$ cách.
	\item  chọn $b$ có $8$ cách.
	\item  chọn $c$ có $7$ cách.
	\item  chọn $d$ có $6$ cách.
	\item  chọn $e$ có $5$ cách.\\
	Suy ra, có $2.5.8.7.6.5=16800$ số.
\end{itemize}
Tóm lại, ta có $13440+16800=30240$ số cần tìm.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
	Từ các số $0, 1, 2, 3, 4, 5, 6,7$, lập được bao nhiêu số có $6$ chữ số đôi một khác nhau sao cho một trong hai chữ số đầu tiên là $3$ và chia hết cho $5$?
	\loigiai{ Gọi số cần tìm là $\overline{n}=\overline{abcdef}$. Một trong hai chữ số đầu tiên là $3$ nên $a=3$ hoặc $b=3$. $\overline{n}$ chia hết cho $5$ nên $f=0$ hoặc $f=5$.\\
\textbf{TH1:} Nếu $a=3, f\in\{0;5\}$. Khi đó, 
\begin{itemize}
	\item  chọn $f$ có $2$ cách.
	\item  chọn $b$ có $6$ cách.
	\item  chọn $c$ có $5$ cách.
	\item  chọn $d$ có $4$ cách.
	\item  chọn $e$ có $3$ cách.\\
	Trong trường hợp này có $2.6.5.4.3=720$ số.
\end{itemize}
\textbf{TH2:} Nếu $b=3, f=0$ thì $\overline{n}=\overline{a3cde0}$ Khi đó, 
\begin{itemize}
	\item  chọn $a$ có $6$ cách.
	\item  chọn $c$ có $5$ cách.
	\item  chọn $d$ có $4$ cách.
	\item  chọn $e$ có $3$ cách.\\
	Trong trường hợp này có $6.5.4.3=360$ số.
\end{itemize}
\textbf{TH3:} Nếu $b=3, f=5$ thì $\overline{n}=\overline{a3cde5}$ Khi đó, 
\begin{itemize}
	\item  chọn $a$ có $5$ cách.
	\item  chọn $c$ có $5$ cách.
	\item  chọn $d$ có $4$ cách.
	\item  chọn $e$ có $3$ cách.\\
	Trong trường hợp này có $5.5.4.3=300$ số.
\end{itemize}
Vậy có tất cả $720+360+300=1380$ số cần tìm.
	}
\end{bt}


\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
Một giá sách có $12$ cuốn sách Toán khác nhau; $10$ cuốn sách Vật Lý khác nhau và $8$ cuốn sách Hoá Học khác nhau. Hỏi có bao nhiêu cách chọn $2$ cuốn sách có môn khác nhau?
	\loigiai{
\textbf{TH1:} $1$ cuốn sách Toán và 1 cuốn sách Vật Lý.
\begin{itemize}
	\item  có $12$ cách chọn $1$ cuốn sách Toán.
	\item  có $10$ cách chọn $1$ cuốn sách Vật Lý.\\
	Suy ra có $12.10=120$ cách.
\end{itemize}
\textbf{TH2:} $1$ cuốn sách Vật Lý và 1 sách Hoá Học.
\begin{itemize}
	\item  có $10$ cách chọn $1$ cuốn sách Vật Lý.
	\item  có $8$ cách chọn $1$ cuốn sách Hoá Học.\\
	Suy ra có $10.8=80$ cách.
\end{itemize}
\textbf{TH3:} $1$ cuốn sách Toán và 1 sách Hoá Học.
\begin{itemize}
	\item  có $12$ cách chọn $1$ cuốn sách Toán.
	\item  có $8$ cách chọn $1$ cuốn sách Hoá Học.\\
	Suy ra có $12.8=96$ cách.
\end{itemize}
Vậy có $120+80+96=296$ (cách).
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
Từ các số tự nhiên $1,2,3,...,9$. Hỏi có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên mỗi số gồm $6$ chữ số khác nhau và tổng các chữ số hàng chục, hàng trăm, hàng ngàn bằng $8$?
	\loigiai{
Gọi số cần tìm là: $\overline{abcdef}$ ($a \neq 0$) và $c+d+e=8$.\\
\textbf{TH1:} $c;d;e \in \{1;2;5\}$.
\begin{itemize}
	\item  chọn $c$ có $3$ cách.
	\item  chọn $d$ có $2$ cách.
	\item  chọn $e$ có $1$ cách.
	\item  chọn $a$ có $6$ cách.
	\item  chọn $b$ có $5$ cách.
	\item  chọn $f$ có $4$ cách.
\end{itemize}
Vậy có $3.2.1.6.5.4=720$ (số).\\
\textbf{TH2:} $c;d;e \in \{1;3;4\}$.\\
Lý luận tương tự như trên ta có $720$ số.\\
Vậy có tất cả là $720 + 720 = 1440$ (số).
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
Từ các chữ số $0,1,2,3,4,5,6$. Hỏi có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên chẵn có $5$ chữ số khác nhau và mỗi số lập được đều bé hơn $25000$?
	\loigiai{
Gọi số cần tìm là $\overline{abcde}$ ($a\neq 0$); $a\in \{1;2\}$; $e\in \{0,2,4,6\}$.\\
\textbf{TH1:} $a=1$.
\begin{itemize}
	\item  chọn $e$ có $4$ cách.
	\item  chọn $b$ có $5$ cách ($b \neq a$; $b \neq e$).
	\item  chọn $c$ có $4$ cách.
	\item  chọn $d$ có $3$ cách.\\
	Suy ra có $4.5.4.3=240$ (số).
\end{itemize}
\textbf{TH2:} $a=2$; $b \in \{0;4\}$
\begin{itemize}
	\item  chọn $b$ có $2$ cách.
	\item  chọn $e$ có $2$ cách.
	\item  chọn $c$ có $4$ cách.
	\item  chọn $d$ có $3$ cách.\\
	Suy ra có $2.2.4.3=48$ (số).
\end{itemize}
\textbf{TH3:} $a=2$; $b \in \{1;3\}$
\begin{itemize}
	\item  chọn $b$ có $2$ cách.
	\item  chọn $e$ có $3$ cách ($b \neq a$; $b \neq e$).
	\item  chọn $c$ có $4$ cách.
	\item  chọn $d$ có $3$ cách.\\
	Suy ra có $2.3.4.3=72$ (số).
\end{itemize}
Vậy có tất cả $240+48+72=360$ (số).
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
Từ các chữ số $1,2,3,4,5,6$. Hỏi có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên, mỗi số gồm $6$ chữ số khác nhau và thỏa mãn điều kiện: sáu chữ số của mỗi số là khác nhau và trong mỗi số đó, tổng của $3$ chữ số đầu nhỏ hơn tổng của $3$ chữ số cuối $1$ đơn vị?
	\loigiai{
Gọi số cần tìm là $\overline{abcdef}$ ($a \neq 0$).\\
Theo giả thiết ta có: $\heva{&(a+b+c)+1=d+e+f\\&a+b+c+d+e+f=21}\Leftrightarrow \heva{&a+b+c=10\\&d+e+f=11}$.\\
\textbf{TH1:} $A=\{1,3,6\}$; $B=\{2,4,5\}$.
\begin{itemize}
	\item  chọn $a$ có $3$ cách.
	\item  chọn $b$ có $2$ cách.
	\item  chọn $c$ có $1$ cách.
	\item  chọn $d$ có $3$ cách.
	\item  chọn $e$ có $2$ cách.
	\item  chọn $f$ có $1$ cách.\\
	Suy ra có $3.2.1.3.2.1=36$ (số).
\end{itemize}
\textbf{TH2:} $A=\{1,4,5\}$; $B=\{2,3,6\}$.
\begin{itemize}
\item  Lý luận tương tự như trên ta có $36$ (số).
\end{itemize}
\textbf{TH3:} $A=\{2,3,5\}$; $B=\{1,4,6\}$.
\begin{itemize}
	\item  Lý luận tương tự như trên ta có $36$ (số).
\end{itemize}
Vậy có tất cả là $36+36+36=108$ (số).
}
\end{bt}
\begin{bt}%[HỒ THÚY]%[1D2G1]
Từ các số $1,2,3,4$. Hỏi có thể lập được bao nhiêu số tự nhiên có $4$ chữ số và số đó chia hết cho $4$.
\loigiai{
Số chia hết cho $4$ là số có $2$ chữ số tận cùng là $00$ hoặc hợp thành $2$ số chia hết cho $4$.\\
Gọi số cần tìm là $\overline{abcd}$.\\
$\overline{abcd}$ chia hết cho $4$ $\Leftrightarrow \overline{cd}=\overline{12}$ hoặc $\overline{cd}=\overline{24}$ hoặc $\overline{cd}=\overline{32}$ hoặc $\overline{cd}=\overline{44}$.\\
\textbf{TH1:} $\overline{cd}=\overline{12}$.
\begin{itemize}
	\item  chọn $a$ có $4$ cách.
	\item  chọn $b$ có $4$ cách.\\
	Vậy có $4.4=16$ (số).
\end{itemize}
\textbf{TH2:} $\overline{cd}=\overline{24}$.
	\begin{itemize}
	\item  Lý luận tương tự có $16$ (số).
	\end{itemize}
\textbf{TH3:} $\overline{cd}=\overline{32}$.
	\begin{itemize}
	\item  Lý luận tương tự có $16$ (số).
	\end{itemize}
\textbf{TH4:} $\overline{cd}=\overline{44}$.
	\begin{itemize}
	\item  Lý luận tương tự có $16$ (số).
	\end{itemize}
Vậy số các số cần tìm là $16.4=64$ (số).
}
\end{bt}