%\chapter{Định lí không điểm tổ hợp và ứng dụng}	
\section{Định lí không điểm tổ hợp và ứng dụng}
\begin{center}
	\textbf{\color{violet}{Vũ Thế Khôi- Tạp chí Pi tháng 1 năm 2017}}
\end{center}
\subsection{Định lý không điểm tổ hợp}
\noindent Phương pháp Đại số đã được sử dụng thành công trong việc nghiên cứu nhiều bài toán tổ hợp liên quan đến cấu trúc số học hoặc hình học. Định lý Không điểm Tổ hợp (KĐTH) là một ví dụ điển hình về ứng dụng của các đa thức nhiều biến trong tổ hợp.
Trong khuôn khổ bài viết này, chúng tôi trình bày về định lý KĐTH và một số ứng dụng trong việc chứng minh các bài tập sơ cấp cũng như các định lý quan trọng trong Tổ hợp. Bài viết không chứa kết quả nào mới mà chỉ tổng hợp và trình bày lại các kết quả trong các tài liệu tham khảo [1-5].
Chúng ta xét các đa thức với hệ số trong trường $\mathbb{K}= \mathbb{R}-$các số thực, hoặc  $\mathbb{K}= \mathbb{Z}_p = \{ 0,1, \dots , p-1\}-$ hệ thặng dư modulo một số nguyên tố $p>2$. Ký hiệu $\mathbb{K}[x_1, \cdots, x_n]$ là tập các đa thức $n$ biến với hệ số trong $\mathbb{K}$. Với một đa thức $f\in \mathbb{K}[x_1, \cdots, x_n]$ ta định nghĩa bậc của $f$ là bậc lớn nhất của một đơn thức trong $f$, trong đó bậc của một đơn thức $x_1^{k_1}x_2^{k_2}\cdots x_n^{k_n}$ bằng $\left(k_1+k_2+\cdots + k_n\right)$. Kí hiệu bậc của đa thức $f$ là $\deg (f)$. Ta cũng có thể xét bậc của đa thức theo từng biến, kí hiệu là $\deg_{x_i}(f)$. Chú ý rằng ta quy ước là bậc của đa thức $0$ bằng $- \infty$.
Giả sử $I=\{ f_1,f_2, \cdots, f_k\}$ là tập các đa thức. Ta gọi tập nghiệm của hệ phương trình 
$$\{ f_1(x_1,\cdots , x_n)=0, \cdots ,f_k(x_1,\cdots , x_n)=0 \}$$ là {\it {tập không điểm}} của $I$ và kí hiệu bởi $Z(I)$. Các định lý Không điểm nói chung chỉ ra mối liên hệ:\\
Tính chất hình học của $Z(I) \longleftrightarrow $ tính chất đại số của tập $I$.\\
Với các ứng dụng trong tổ hợp, chúng ta xét mối liên hệ trong trường hợp đơn giản nhất.\\
Lực lượng của $Z(I) \longleftrightarrow $ bậc của các đa thức trong $I$. \\
Trong trường hợp đa thức một biến chúng ta đã biết kết quả quen thuộc sau:
\begin{dl}\label{0dtth1}
Một đa thức bậc $n$ trong $\mathbb{K}[x]$ có không quá $n$ nghiệm (tính cả bội) trong $\mathbb{K}$.
\end{dl}
\noindent{\bf Chứng minh.} Ta quy nạp theo bậc $n$.
\begin{itemize}
	\item Trường hợp $n=1$ hiển nhiên đúng.
	\item Giả sử kết luận đúng với mọi đa thức bậc nhỏ hơn $n$. Với một đa thức $f$ có bậc $n>1$, giả sử $f$ có nhiều hơn $n$ nghiệm. Chọn $1$ nghiệm $x=a$, dùng thuật toán chia Euclid cho các đa thức ta có thể viết $f(x)=(x-a)g(x)$. Khi đó đa thức $g(x)$ có bậc $(n-1)$ nhưng lại có nhiều hơn $(n-1)$ nghiệm, trái với giả thiết quy nạp.
\end{itemize}
Ta cũng có thể phát biểu Định lý $1$ theo một số dạng tương đương mà từ đó dễ mở rộng kết quả cho các đa thức nhiều biến.
\begin{dl}\label{0dtth1'}
Giả sử $S \subset \mathbb{K}$ là một tập với $|S|=t+1$ và $f$ là đa thức bậc $n \leq t$ trong $\mathbb{K}[x]$ sao cho $f(a)=0$ với mọi $a\in S$. Khi đó $f\equiv 0$.
\end{dl}
\begin{dl}\label{0dtth1''}
	Giả sử $S \subset \mathbb{K}$ là một tập với  $|S|=t+1$ và $f$ là đa thức bậc $t$ trong $\mathbb{K}[x]$. Khi đó luôn tồn tại $a\in S$ sao cho $f(a)\neq  0$.\\
	Định lý \ref{0dtth1'} có thể mở rộng một cách tự nhiên cho các đa thức nhiều biến như sau.
\end{dl}

\begin{dl}\label{0dtth2}
Cho $f\in \mathbb{K}[x_1,x_2, \dots , x_n]$ là một đa thức $n$ biến thỏa mãn $\deg_{x_i}(f) \leq d_i$ với mọi $i=1,2, \dots, n$. Cho $S_i \subset \mathbb{K},\, i=1,2,\dots , n$, là các tập với $|S_i|=d_i+1$. Khi đó nếu $f(a_1,a_2,\dots, a_n)=0$ với mọi $\displaystyle (a_1,a_2,\dots, a_n)\in \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$ thì $f\equiv 0$.
\end{dl}
\noindent{\bf Chứng minh.} Quy nạp theo số biến $n$. 
	\begin{itemize}
	\item Trường hợp $n=1$ chính là Định lý \ref{0dtth1'}.
	\item Ta viết $\displaystyle f(x_1,\dots, x_n)= \sum \limits_{j=0}^{d_n}f_j(x_1,\dots, x_{n-1})x_n^j$ trong đó mỗi $f_j$ là một đa thức theo $x_1,\dots, x_{n-1}$ và $\deg_{x_i}(f_j) \leq d_i$ với $i=1,2,\dots, n-1$ và $j=0,1,\dots,d_n$.\\
Với mỗi $\displaystyle (a_1, \dots , a_{n-1}) \in \prod \limits_{i=1}^{n-1}S_i$ cố định thì đa thức theo biến $x_n$, $f(a_1,\dots, a_{n-1},x_n)$ có $d_n+1$ nghiệm do đó phải đồng nhất bằng $0$. Ta có $f_j(a_1, \dots, a_{n-1})=0$ với mọi $j=0,\dots, d_n$ và $\displaystyle (a_1, \dots , a_{n-1}) \in \prod \limits_{i=1}^{n-1}S_i$. Theo giả thiết quy nạp với $(n-1)$ biến, ta có $f_j\equiv 0$ với mọi $j=0,\dots ,d_n$. Vậy $f \equiv 0$.
	\end{itemize}
Một mở rộng của Định lý \ref{0dtth1''} sang trường hợp đa thức nhiều biến được đưa ra bởi Alon (1999) và được gọi là định lý Không điểm Tổ hợp.
\begin{dl}[Định lí KĐTH]
Cho $f \in \mathbb{K}\left[ x_1, x_2, \dots , x_n \right]$ là một đa thức với $\deg (f)=d$. Giả sử $f$ chứa một đơn thức $x_1^{t_1}x_2^{t_2}\cdots x_n^{t_n}$ với hệ số tự do khác $0$ và $\displaystyle \sum \limits_{i=1}^{n}t_i=d$. Cho $S_i \subset \mathbb{K},\, i=1,2\dots, n$ là các tập với $|S_i|\geq t_i+1$. Khi đó tồn tại $\displaystyle (a_1,\dots,a_n) \in \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$ sao cho $f(a_1,\dots,a_n)\neq 0$.
\end{dl}
\noindent{\bf Chứng minh (cách 1).} Ý tưởng chứng minh là sử dụng Định lý \ref{0dtth2}. Để làm vậy ta phải thay đổi $f$ thành $\widehat f$ sao cho $\deg_{x_i}(\widehat{f}) \leq t_i$ và giá trị của $f$ và $\widehat{f}$ trùng nhau trên tập $\displaystyle \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$. Chú ý rằng ta có thể giả sử $|S_i|=t_i+1$.\\
Với mỗi $i=1,\dots,n$, ta có đa thức $\displaystyle \prod \limits_{a\in S_i}(x_i-a) \in \mathbb{K}[x_1,x_2,\dots, x_n]$ bằng $0$ trên $\displaystyle \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$. Ta nhận được $x_{i}^{t_i+1}=h_i$ trên $\displaystyle \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$, trong đó $h_i$ là đa thức chỉ phụ thuộc biến $x_i$ và $\deg (h_i)\leq t_i$. Do đó, trong đa thức $f$ ban đầu ta có thể thay thế các lũy thừa của $x_i$ với số mũ lớn hơn $t_i$ bằng đa thức có bậc nhỏ hơn mà không làm thay đổi giá trị của $f$ trên  $\displaystyle \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$.\\
Sau khi thực hiện quá trình thay thế trên, ta nhận được một đa thức $\widehat{f}$ mà có bậc theo mỗi biến $x_i$ không vượt quá $t_i$.\\
Nhận xét rằng thành phần $Cx_1^{t_1}x_2^{t_2}\cdots x_n^{t_n}$ trong $f$ vẫn không thay đổi trong quá trình thay thế trên vì nó không chứa số mũ nào quá lớn cần thay thế. Hơn nữa, nếu một số hạng $u=Cx_1^{k_1}x_2^{k_2}\cdots x_n^{k_n}$ với $k_i>t_i$ cần phải thay thế thì phải có một $k_l,t_l$ (do bậc của $f$ bằng $\displaystyle \sum \limits_{i=1}^{n}t_i$). Vậy khi thay $u$ bằng đa thức có bậc nhỏ hơn thì bậc theo $x_l$  luôn nhỏ hơn $t_l$ vì quá trình thay thế không làm tăng bậc của một biến nào. Do đó hệ số của đơn thức $x_1^{t_1}x_2^{t_2}\cdots x_n^{t_n}$ trong $\widehat{f}$ vẫn không đổi và là $C \neq 0$.\\
Giả sử trái lại $f(a_1,\dots, a_n)=0$ với mọi $\displaystyle (a_1,\dots, a_n)\in \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$. Theo cách xây dựng $\widehat{f}$ thì $f \equiv \widehat{f}$ trên $\displaystyle \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$, vì vậy ta cũng có $\widehat{f} (a_1,\dots,a_n)=0$ với mọi $\displaystyle (a_1,\dots, a_n)\in \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$.\\
Cũng theo cách xây dựng, $\deg_{x_i}(\widehat{f}) \leq t_i$. Áp dụng Định lý \ref{0dtth2} cho $\widehat{f}$, ta nhận được $\widehat{f} \equiv 0$. Điều này mâu thuẫn với việc $\widehat{f}$ vẫn chứa số hạng $Cx_1^{t_1}x_2^{t_2}\cdots x_n^{t_n}$ với hệ số $C \neq 0$. Ta nhận được điều phải chứng minh.\\
Ta cũng có thể chứng minh định lý Không điểm Tổ hợp bằng quy nạp một cách ngắn gọn hơn.\\
\noindent{\bf Chứng minh (cách 2).}  Quy nạp theo $d$.
\begin{itemize}
	\item Trường hợp $d=1$ định lý là tầm thường.
	\item Giả sử $d>1$, theo giả thiết quy nạp thì định lí đúng với mọi đa thức có bậc nhỏ hơn $d$. Giả sử $f$ thỏa mãn giả thiết của Định lý nhưng $f(a_1,\dots,a_n)=0$ với mọi  $\displaystyle (a_1,\dots, a_n)\in \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$.\\
Không mất tính tổng quát, giả sử $t_1>0$, ta cố định $\alpha_1 \in S_1$. Coi $f$ như đa thức một biến theo $x_1$, ta có thể viết: $f=(x_1-\alpha_1)g+h$ trong đó $\deg (g)=\deg (f)-1$ và $\deg_{x_1}h \leq 0$.\\
Theo giả thiết $g$ phải chứa đơn thức $x_1^{t_1-1}x_2^{t_1}\cdots x_n^{t_n}$ với hệ số khác $0$.\\
Ta nhận thấy $h(a_1,a_2, \dots, a_n)=0$, với mọi $\displaystyle (a_2,\dots, a_n)\in \prod \limits_{i=2}^{n}S_i$. Tuy nhiên do $h$ không phụ thuộc vào $x_1$ nên ta suy ra $h(a_1,a_2,\dots, a_n)=0$;  với mọi $\displaystyle (a_1,a_2, \dots, a_n)\in \prod \limits_{i=1}^{n}S_i$.\\
Từ đó kết luận rằng $\displaystyle \forall (a_1,a_2,\dots, a_n) \in \left(S_1 \setminus \{\alpha\} \right) \times \prod \limits_{i=2}^{n}S_i$ ta có $g(a_1,a_2,\dots,a_n)=0$. Điều này trái với giả thiết quy nạp.
\end{itemize}		
\subsection{Ứng dụng}
\noindent Trong mục này chúng tôi trình bày một số ứng dụng của Định lý KĐTH để đưa ra lời giải ngắn gọn cho các bài tập khó, hay đưa ra chứng minh mới cho các định lý quen thuộc.

\begin{bt}[Russian 2007]
Tại mỗi đỉnh của một đa giác đều $100$ cạnh ta viết $2$ số phân biệt. Chứng minh rằng tại mỗi đỉnh có thể bỏ đi một số sao cho các số còn lại không có hai số nào ở hai đỉnh kề nhau mà bằng nhau.
\loigiai{
Gọi $A_i$, $i=1,2,\ldots,100$ là các tập hai số tại các đỉnh đa giác. Xét đa thức
	\[ P \left( x_1, \ldots, x_{100} \right) = (x_1 - x_2) (x_2 - x_3) \cdots (x_{99}-x_{100}) (x_{100}-x_1).\]
	Ta thấy $deg(P) = 100$ và $P$ chứa đơn thức $x_1 x_2 \ldots x_{100}$ với hệ số bằng $2$. Như vậy theo Định lý KĐTH phải tồn tại $(c_1, c_2, \cdots, c_{100}) \in A_1 \times A_2 \times \cdots \times A_{100}$ sao cho $P(c_1, \ldots, c_{100}) \neq 0$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[IMO 2007] Cho $n$ là số nguyên dương. Xét tập 
	\[S = \{(x,y,z)|x,y,z\in \{0,1,\ldots,n\}	\text{ với } (x,y,z)\neq (0,0,0)\}\]
	gồm $(n+1)^3-1$ điểm. \\
	Tìm số nhỏ nhất các mặt phẳng trong $\mathbb{R}^3$ mà hợp của chúng chứa tập $S$ nhưng không chứa gốc tọa độ.
	\loigiai{
	Ta thấy có $3n$ mặt phẳng $x=1,\ldots,n$; $y=1,\ldots,n$; $z=1,\ldots,n$ thỏa mãn điều kiện đầu bài. Ta chứng minh $3n$ là số nhỏ nhất thỏa mãn đầu bài. Giả sử có $k$ mặt phẳng xác định bởi 
		\[a_i x+b_i y +c_i z - d_i =0, \quad i = 1, \ldots, k\]
	cũng thỏa mãn đầu bài với $k<3n$. Ta đặt 
		\[A(x,y,z) = \prod \limits_{i=1}^k (a_i x + b_i y + c_iz - d_i)\]
		\[ B(x,y,z) = \prod \limits_{i=1}^n (x-i) \prod \limits_{i=1}^n (y-i) \prod \limits_{i=1}^n (z-i).\]
	Ta thấy hệ số của $x^n y^n z^n$ trong $A$ bằng $0$ còn trong $B$ bằng $1$. Do đó nếu
		\[P(x,y,z) = A(x,y,z) - \dfrac{A(0,0,0)}{B(0,0,0)} B (x,y,z),\]
	thì $P(x,y,z)=0$ với mọi $x,y,z \in \{0,1,\ldots,n\}$ và hệ số của $x^ny^nz^n$ trong $P$ khác $0$. Điều này mâu thuẫn với Định lý KĐTH.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Định lý Cauchy-Davenport] Với $A,B \subset \mathbb{Z}_P$, ký hiệu 
	\[A+B:=\{a+b \mod p |a \in A, b \in B\} \subset \mathbb{Z}_p.\]
	Khi đó 	$|A+B| \geq \min (p, |A|+|B|-1)$.
\loigiai{
{\bf Trường hợp I:} $|A|+|B|\ge p+1$.\\
	Khi đó, với mọi $x\in \mathbb{Z}_p$, tập $x-B:=\{x-b \mod p | v \in B \}$ và $A$ là hai tập con của $\mathbb{Z}_p$ thỏa mãn $|x-B|+|A|>|\mathbb{Z}_p|$. Ta suy ra $(x-B)\cap A \ne \varnothing$, tức là $x=a+b$ với $a\in A$, $b\in B$. Ta nhận được $A+B = \mathbb{Z}_p$, kết luận của định lý đúng.\\
	{\bf Trường hợp II:} $|A|+|B| \le p$. Giả sử trái với kết luận $|A+B| \le |A|+|B|-1$. Khi đó tồn tại $C \subset \mathbb{Z}_p$ với $|C| = |A|+|B|-2$ và $A+B \subset C$. Ta đặt $\displaystyle f(x,y) = \prod \limits_{c\in C} (x+y-c) \in \mathbb{Z}_p [x,y]$. Như vậy $f$ là một đa thức bậc $|A|+|B|-2$ và hệ số của $x^{|A|-1}y^{|B|-1}$ bằng $\left( ^{|A|+|B|-2}_{|A|-1} \right)\not\equiv 0 \mod p$.\\
	Theo định lý không điểm tổ hợp thì tồn tại $a\in A$, $b\in B$ sao cho $f(a,b) \ne 0$. Điều này mâu thuẫn với cách xây dựng của $f$.
}
\end{bt}

\begin{bt}[Định lý Chevalley - Warning] Cho $f_1, f_2, \dots, f_m \in \mathbb{Z}_p [x_1, x_2, \dots, x_n]$ là các đa thức thỏa mãn $\displaystyle \sum \limits_{i=1}^m \deg \left( f_i \right) <n$. Khi đó nếu các đa thức này có một nghiệm chung $\left( c_1, \dots, c_n \right)$ thì nó phải có thêm nghiệm chung khác. 
\loigiai{
	Đặt $\displaystyle A = \prod \limits_{i=1}^m \left( f_i^{p-1}-1\right)$ và $B = \prod \limits_{i=1}^n \left( \left( x_i - c_i \right)^{p-1}-1 \right)$.\\
	Giả sử các đa thức $f_i$ chỉ có nghiệm chung duy nhất là $(c_1, \dots, c_n)$. Theo định lý Fermat nhỏ thì $A(x_1, \dots, x_n) = B(x_1, \dots, x_n)=0$ với mọi $(x_1, \dots, x_n) \ne (c_1, \dots, c_n)$.\\
	Hơn nữa $A(c_1, \dots, c_n) \ne 0$, $B(c_1, \dots, c_n) \ne 0$. Ta xây dựng đa thức 
		\[P:=A - \dfrac{A(c_1,\dots,c_n)}{B(c_1,\dots,c_n)}B.\]
	Do $\deg (A) < n(p-1) = \deg (B)$ nên $P$ là đa thức không đồng nhất bằng $0$. Tuy nhiên theo cách xây dựng thì $P$ bằng $0$ trên toàn bộ $\mathbb{Z}_p^n$ và điều này mâu thuẫn với Định lý Không điểm tổ hợp.
}
\end{bt}

\subsection{Các bài toán khác}
Trong phần cuối này, chúng tôi giới thiệu một số Định lý và bài tập mà người đọc có thể tự chứng minh bằng phương pháp tương tự như trong các bài toán ở mục trước. Hy vọng qua các bài toán này, người đọc cảm nhận được sức mạnh của phương pháp đa thức trong tổ hợp.
	\begin{enumerate}[1.]
	\item (Erd\"os-Heilbronn) Cho $A$ là tập con của $\mathbb{Z}_p$-hệ thặng dư modulo một số nguyên tố $p$. Đặt $S=\{a+a' \mod p|a,a'\in A, a\ne a'\}$. Chứng minh rằng $|S|\ge \min (p, 2|A|-3)$.
	\item Chứng minh một dạng tổng quát của Định lý Chevalley - Warning ở trên: Cho $S_1, S_2, \dots, S_n \subset \mathbb{Z}_p$. Giả sử $f_1, f_2, \dots, f_m\in \mathbb{Z}_p [x_1, \dots, x_n]$ là các đa thức thỏa mãn 
	$$\displaystyle (p-1) \sum \limits_{i=1}^m \deg (f_i) <\sum \limits_{i=1}^n \left( |S_i| - 1 \right).$$
	 Khi đó các đa thức này không thể có duy nhất một nghiệm chung trong $\displaystyle \prod \limits_{i=1}^n S_i$. 
	\item Sử dụng bài $2$ để đưa ra một chứng minh ngắn gọn cho định lý Erd\"os-Ginzburg-Ziv (trường hợp $p$ nguyên tố): Cho $p$ là số nguyên tố và $a_1, \dots, a_m$ là một dãy các số nguyên. Chứng minh rằng nếu $m \geq 2p-1$ thì tồn tại một dãy con $a_{i_1}, a_{i_2},\dots, a_{i_p}$ thỏa  mãn $a_{i_1}+a_{i_2}+\cdots + a_{i_p} \equiv 0 \mod p$.
	\item (Alon-Friedland-Kalai) Cho $p$ là một số nguyên tố và $G$ là đồ thị có ít nhất $2p-1$ đỉnh. Chứng minh rằng tồn tại một tập con $U$ các đỉnh sao cho số các cạnh chứa ít nhất $1$ đỉnh trong $U$ chia hết cho $p$.
	\item (Alon-Furedi) Cho $m$ phương trình 
		\[a_{i_1}x_1 + a_{i_2}x_2 + \cdots+ a_{i_n}x_n =b_i,\quad i=1,2,\dots,m, \text{ với } a_{i_j},b_i \in \mathbb{R}.\]
	Giả sử mọi bộ $(x_1,\dots,x_n)\ne (0,\dots,0)$ với $x_i \in \{0,1\}$ đều là nghiệm của ít nhất một phương trình nào đó trong số $m$ phương trình trên. Chứng minh rằng $m\geq n$.
	\item Cho $a_1, a_2, \dots, a_k$ là các số (không nhất thiết phân biệt) thuộc $\mathbb{Z}_p$. Chứng minh rằng với mọi bộ số đôi một phân biệt $b_1, b_2, \dots, b_k$ thuộc $\mathbb{Z}_p$, tồn tại một hoán vị $\sigma$ sao cho các số $a_1 + b_{\sigma (1)}$, $a_2+b_{\sigma (2)}$, $\dots$, $a_k + b_{\sigma (k)}$ đôi một phân biệt.
	\end{enumerate}
\subsection*{Tài liệu tham khảo}
\begin{enumerate}[1.]
\item N. Alon, Combinatorial Nullstellensatz. Combonatorics, Probability and Computing, (8): 7-29, 1999.
\item Evan Chen, Combinatorial Nullstellensatz, http://db.tt/G4xx3fdJ
\item Andrei Frimu and Marcel Teleuca, Applications of Combinatorial Nullstellensatz, Gazeta Matematica, ANUL CXVI nr. 11, 2011.
\item Michalek, Mateusz, A short proof of Combinatorial Nullstellensatz, The American Mathematical Monthly 117.9 (2010): 821-823.
\item Titu Andreescu and Gabriel Dospinescu,Problems from the book.
\end{enumerate}


