\section{PHƯƠNG TRÌNH BẬC BA, BẬC BỐN, PHƯƠNG TRÌNH DẠNG PHÂN THỨC}

\begin{center}
 \large \textbf{TỔNG QUAN VỀ CHUYÊN ĐỀ}
\end{center}
Các bài toán trong chuyên đề này bao gồm các nội dung sau:
\begin{itemize}
	\item Phương trình bậc ba một ẩn.
	\item Phương trình bậc bốn một ẩn.
	\item Phương trình dạng phân thức.
\end{itemize}
Các phương pháp thường dùng để giải các phương trình trên là:
\begin{itemize}
	\item Phân tích đa thức thành nhân tử, trong đó chú ý đến việc phát hiện nghiệm của một đa thức để đưa về phương trình tích.
	\item Đặt ẩn phụ.
	\item Đưa phương trình về dạng $A^2 = B^2$.
\end{itemize}
\begin{flushleft}
	\large \textbf{Vài nét lịch sử}
\end{flushleft}
\begin{center}
	\large \textbf{CUỘC THI GIẢI PHƯƠNG TRÌNH BẬC BA \\ Ở ITALYA THỂ KỶ XVI}
\end{center}
\par Có lẽ chưa ở đâu trên thế giới có một cuộc thi như cuộc thi đã diễn ra ở \emph{Ytalya} vào ngày $22 - 2 - 1535$. \\
\indent Các nhà toán học và những người hâm mộ không chỉ \emph{Ytalya} mà còn ở nhiều nước Châu Âu đã kéo đến hội trường ở thành phố \emph{Mi-lan} chật kín cả bên trong và bên ngoài.\\
\indent Bên thách đấu là các học trò của nhà toán học \emph{Fe-rô (Ferro)}, còn bên kia là nhà toán học \emph{Tac-ta-li-a (Tartaglia, $1500 - 1557$)}. Mỗi bên ra cho đối phương $30$ đề toán giải phương trình bậc ba, làm trong $2$ giờ. Và kết quả thật khó tin: \emph{Tac-ta-li-a} đã thắng với tỉ số $30 - 0$, tức là ông đã làm hết cả $30$ bài toán mà đối phương đưa ra, còn đối phương thì không giải được một bài toán nào của ông.\\
\indent Sở dĩ \emph{Tac-ta-li-a} đã giành chiến thắng tuyệt đối vì rất may cho ông, chỉ $8$ ngày trước khi diễn ra trận so tài, ông đã tìm ra cách giải phương trình bậc ba dạng $x^3 + ax + b = 0$ với $a$ và $b$ bất kỳ, trong khi các học trò của \emph{Fe-rô} chỉ mới biết giải phương trình $x^3 + ax = b$ với $a$, $b$ là các số dương.
\begin{note}
	Phương trình bậc ba nào cũng dễ dàng đưa về dạng $y^3 + my^2 + ny + c = 0$, sau đó bằng cách đặt $y = x - \dfrac{m}{3}$ sẽ đưa về dạng $x^3 + ax + b = 0$. \\
	\indent Chẳng hạn, với phương trình $y^3+6y^2+8y-315=0$, bằng cách đặt $y = x-2$ ta được phương trình $x^3-4x-315=0$. \\
	\indent Bạn đọc muốn tìm hiểu thêm về vấn đề này, xem cuốn \textbf{Nâng cao và phát triển toán 9 tập hai} trong bài đọc thêm \textbf{Phương trình đại số bậc cao}.
\end{note}

\subsection{Phương trình bậc ba một ẩn}
\indent Để giải phương trình bậc ba một ẩn, ta thường phân tích đa thức bậc ba thành tích của một nhân tử bậc nhất và một nhân tử bậc hai (nếu có thể). \\
\indent Cần nhớ các cách phát hiện nghiệm của một đa thức:
\begin{enumerate}[1)]
	\item Nếu tổng các hệ số của đa thức bằng $0$ thì $1$ là một nghiệm của một đa thức.
	\item Nếu tổng các hệ số của hạng tử bậc chẵn bằng tổng các hệ số của hạng tử bậc lẻ thì $-1$ là một nghiệm của đa thức.
	\item Nếu đa thức có các hệ số nguyên thì:
		\begin{itemize}
			\item Nghiệm nguyên của đa thức (nếu có) là ước của hệ số tự do.
			\item Nghiệm hữu tỉ của đa thức (nếu có) có dạng $\dfrac{p}{q}$ trong đó $p$ là ước của hệ số tự do, $q$ là ước dương của hệ số cao nhất (chẳng hạn đa thức $3x^3 - x^2 + x + 2$ có nghiệm hữu tỉ là $\dfrac{-2}{3}$).
		\end{itemize}
\end{enumerate}
\begin{vd}
	Giải các phương trình:
	\begin{multicols}{2}
		\begin{enumerate}[a)]
			\item $x^3 - 12x + 16 = 0$.
			\item $x^3-12x+9=0$.
		\end{enumerate}
	\end{multicols}
	\loigiai 
	{
		\begin{enumerate}[a)]
			\item $x^3 - 12x + 16 = 0 \Leftrightarrow x^3 -8-12x+24=0 \Leftrightarrow (x-2)(x^2 + 2x + 4) - 12(x-2) = 0 \Leftrightarrow (x-2)(x^2+2x-8) = 0 \Leftrightarrow (x-2)^2(x+4)=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=2 \\ &x=-4.}$
			\item $x^3-12x+9=0 \Leftrightarrow x^3-27-12x+36=0 \Leftrightarrow (x-3)(x^2+3x+9)-12(x-3)=0 \Leftrightarrow (x-3)(x^2+3x-3)=0 \hoac{&x-3=0 \\&x^2+3x-3=0} \Leftrightarrow \hoac{&x=3 \\ &x=\dfrac{-3 \pm \sqrt{21}}{2}.}$
		\end{enumerate}
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Tìm các giá trị của $a$ và $b$ để phương trình sau có nghiệm duy nhất:
	\begin{align*}
		(x-a)^3-(x-b)^3=b^3-a^3 \tag{1}
	\end{align*}
	\loigiai
	{
		Ta có
		\begin{align*}
			(1) &\Leftrightarrow x^3-3x^2a+3ax^2-a^3-x^3+3x^2b-3xb^2+b^3=b^3-a^3 \\
			&\Leftrightarrow (3b-3a)x^2+(3a^2-3b^2)x=0 \\
			&\Leftrightarrow x(b-a)(x-b-a)=0.
		\end{align*}
		Vậy nghiệm duy nhất của phương trình là $x=0$ với điều kiện $a \ne b$ và $a+b \ne 0$.
	}
\end{vd}

\begin{vd}
	Giải phương trình sau với $a,b$ là tham số:
	\begin{align*}
		(a+b+x)^3-4 \left(a^3+b^3+x^3\right)=12abx \tag{1}
	\end{align*}
	\emph{Hướng dẫn:} Đặt $a+b=m$, $a-b=n$.
	\loigiai
	{
		Ta có: 
		\begin{align*}
			&4ab = (a+b)^2-(a-b)^2=m^2-n^2 \\
			&a^3+b^3=(a+b)\left[\left(a-b\right)^2+ab\right]=m\left(n^2 + \dfrac{m^2-n^2}{4}\right) = m \cdot \dfrac{m^2 + 3n^2}{4} = \dfrac{m^3+3mn^2}{4}.
		\end{align*}
		\begin{align*}
			(1) &\Leftrightarrow (m+x)^3-4 \left(m+x\right)^3 - 4 \left(a^3+b^3\right) - 4x^3 - 12abx = 0 \\
			&\Leftrightarrow m^3+3m^2x+3mx^2+x^3-m^3-3mn^2-4x^3-3m^2x+3n^2x=0 \\
			&\Leftrightarrow x^2(x-m) - n^2(x-m)=0 \Leftrightarrow (x-m)(x+n)(x-n)=0 \\
			&\Leftrightarrow \hoac{&x=m \\ &x=-n \\ &x=n} \Leftrightarrow \hoac{&x=a+b \\ &x=b-a \\ &x=a-b.}
		\end{align*}
	}
\end{vd}

\subsection{Phương trình bậc bốn một ẩn}
	\subsubsection{Phương pháp 1: Đặt ẩn phụ để đưa về phương trình trùng phương}
		\begin{itemize}
			\item \textit{Dạng 1a.} \\
				Với phương trình $(x+a)^4+(x+b)^4=c$, đặt ẩn phụ $y = x + \dfrac{a+b}{2}$.
			\item \textit{Dạng 1b.} \\
				Với phương trình $x^4+4x^3+ax^2+bx+c=0$, trong đó $b = 2a-8$, đặt ẩn phụ $y = x+1$.
			\item \textit{Dạng 1c.} \\
				Với phương trình $x^4 - 4x^3+ax^2+bx+c=0$, trong đó $b = 8-2a$, đặt ẩn phụ $y=x-1$.
		\end{itemize}
		\begin{vd}
			Giải phương trình
			\begin{align*}
				x^4+4x^3+3x^2-2x-12=0 \tag{1}
			\end{align*}
			\loigiai 
			{
				Đặt $y = x+1$ thì $x = y-1$. Ta có 
				\begin{align*}
					(1) &\Leftrightarrow (y-1)^4 + 4(y-1)^3 + 3(y-1)^2 - 2(y-1) - 12=0 \\
					&\Leftrightarrow y^4 - 3y^2 - 10 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&y^2=5 \\ &y^2=-2 \text{ (loại)}} \Leftrightarrow y = \pm \sqrt{5}.
				\end{align*}
			}
		\end{vd}
	\subsubsection{Phương pháp 2: Đặt ẩn phụ là một đa thức bậc hai}
		\begin{itemize}
			\item \textit{Dạng 2a.} \\
				Với phương trình $\left(ax^2+bx+c\right)\left(ax^2+bx+d\right)=m$, ta đặt $y = ax^2+bx$ (hoặc $y = ax^2 + bx + \dfrac{c+d}{2}$).
			\item \textit{Dạng 2b.} (trường hợp đặc biệt của \emph{dạng 2a.}) \\
				Với phương trình $(x+a)(x+b)(x+c)(x+d)=m$, trong đó $a+d=b+c$, ta tính $(x+a)(x+d)$ và $(x+b)(x+c)$ rồi đưa về \emph{dạng 2a}.
		\end{itemize}
		\begin{vd}
			Giải phương trình 
			\begin{align*}
				2(8x+7)^2(4x+3)(x+1)=7.
			\end{align*}
			\loigiai 
			{
				Nhân hai vế của phương trình với $8$, ta được
				$$(8x+7)^2(8x+6)(8x+8)=56.$$
				Đặt $8x+7=y$, ta có $$y^2(y-1)(y+1)=56 \Leftrightarrow y^4-y^2-56=0 \Leftrightarrow \hoac{&y^2=8 \\ &y^2=-7 \text{ (loại)}} \Leftrightarrow y = \pm 2\sqrt{2}.$$
				Do đó $x = \dfrac{-7 \pm 2\sqrt{2}}{8}$.
			}
		\end{vd}
	\subsubsection{Phương pháp 3: Đặt ẩn phụ sau khi chia hai vế của phương trình cho $x^2$}
		\begin{itemize}
			\item \textit{Dạng 3a.} \\
				Với phương trình đối xứng $ax^4 + bx^3 + cx^2 + bx + a = 0$, ta chia hai vế cho $x^2$ rồi đặt $y = x + \dfrac{1}{x}$.
			\item \textit{Dạng 3b.} \\
				Với phương trình $ax^4 + bx^3 + cx^2 - bx + a =0$, ta chia hai vế cho $x^2$ rồi đặt $y = x - \dfrac{1}{x}$.
			\item \textit{Dạng 3c.} \\
				Với phương trình hồi quy $x^4 + ax^3 + bx^2 + akx + k^2 = 0$, ta chia hai vế cho $x^2$ rồi đặt $y = x + \dfrac{k}{x}$.
			\item \textit{Dạng 3d.} \\
				Với phương trình $\left(ax^2+bx+c\right)\left(ax^2+dx+c\right)=mx^2$, trong đó $ad=bc$, ta tính $(x+a)(x+d)$ và $(x+b)(x+c)$ rồi đưa về \emph{dạng 3d}.
		\end{itemize}
		\begin{vd}
			Giải phương trình
			\begin{align*}
				x^4+x^3-6x^2-2x+4=0 \tag{1}
			\end{align*}
			\loigiai 
			{
				Do $x \ne 0$ nên
				\begin{align*}
					(1) \Leftrightarrow x^2 + x -6 - \dfrac{2}{x} + \dfrac{4}{x^2} \Leftrightarrow \left(x^2 + \dfrac{4}{x^2}\right) + \left(x - \dfrac{2}{x}\right) - 6 = 0 \tag{2}
				\end{align*}
				Đặt $x - \dfrac{2}{x} = y$ thì $x^2 + \dfrac{4}{x^2} = y^2 + 4$. Ta có
				$$(2) \Leftrightarrow \left(y^2 + 4\right) + y -6 = 0 \Leftrightarrow y^2 + y - 2 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&y=1 \\ &y=-2.}$$
				\begin{itemize}
					\item Với $y=1$, ta có $x - \dfrac{2}{x} = 1 \Leftrightarrow x^2-x-2=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=-1 \\ &x=2.}$
					\item Với $y = 2$, ta có $x - \dfrac{2}{x} = -2 \Leftrightarrow x^2 + 2x - 2 = 0 \Leftrightarrow x = -1 \pm \sqrt{3}$.
				\end{itemize}
				Vậy phương trình $(1)$ có bốn nghiệm: $-1;2;-1 \pm \sqrt{3}$.
			}
		\end{vd}
		
		\begin{vd}
			Giải phương trình
			\begin{align*}
				\left(2x^2-7x+6\right)\left(2x^2+x-2\right)=9(x-1)^2 \tag{1}
			\end{align*}
			\loigiai 
			{
				Đặt $x-1=y$ thì $x=y+1$. Thay vào $(1)$ rồi rút gọn ta được
				$$\left(2y^2-3y+1\right)\left(2y^2+5y+1\right)=9y^2.$$
				Chia hai vế cho $y^2 \ne 0$, ta được
				$$\dfrac{2y^2-3y+1}{y} \cdot \dfrac{2y^2+5y+1}{y} = 9 \Leftrightarrow \left(2y-3+\dfrac{1}{y}\right)\left(2y+5+\dfrac{1}{y}\right) = 9.$$
				Đặt $2y+\dfrac{1}{y} + 1 = a$, ta có $(a-4)(a+4) = 9 \Leftrightarrow a = \pm 5$.
				\begin{itemize}
					\item Với $a = 5$ thì $2y + \dfrac{1}{y} + 1 = 5 \Leftrightarrow 2y^2-4y+1=0 \Leftrightarrow y = \dfrac{2 \pm \sqrt{2}}{2}$. \\
					Do đó $x = \dfrac{4 \pm \sqrt{2}}{2}$.
					\item Với $a = -5$ thì $2y + \dfrac{1}{y} + 1 = -5 \Leftrightarrow 2y^2 + 6y + 1 = 0 \Leftrightarrow y = \dfrac{-3 \pm \sqrt{7}}{2}$. \\
					Do đó $x = \dfrac{-1 \pm \sqrt{7}}{2}$.
				\end{itemize}
				Vậy phương trình $(1)$ có bốn nghiệm: $\dfrac{4 \pm \sqrt{2}}{2}$; $\dfrac{-1 \pm \sqrt{7}}{2}$.
			}
		\end{vd}
	\subsubsection{Phương pháp 4: Thêm cùng một biểu thức vào 2 vế để đưa phương trình về dạng $A^2 = B^2$}
		\begin{vd}
			Giải phương trình
			\begin{align*}
				x^4 = 2x^2 - 8x + 3
			\end{align*}
			\loigiai 
			{
				Cộng $2x^2 + 1$ vào hai vế ta được
				\begin{align*}
					&x^4+2x^2+1=4x^2-8x+4 \Leftrightarrow \left(x^2+1\right)^2=(2x-2)^2 \\
					\Leftrightarrow &\hoac{&x^2+1=2x-2 \\ &x^2+1=2-2x} \Leftrightarrow \hoac{&x^2-2x+3=0 \\ &x^2+2x-1=0} \Leftrightarrow x = -1 \pm \sqrt{2}.
				\end{align*}
				Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm: $x = -1 \pm \sqrt{2}.$
			}
		\end{vd}
\subsection{Phương trình dạng phân thức}
\par Một số cách thường dùng khi giải phương trình dạng phân thức:
	\begin{itemize}
		\item Nhân hai vế với mẫu thức chung rồi đưa về phương trình tích.
		\item Chia cả tử và mẫu của phân thức cho $x$ rồi đặt ẩn phụ.
		\item Đưa phương trình về dạng $A^2 = B^2$.
		\item Đặt hai ẩn phụ rồi giải hệ phương trình.
	\end{itemize}
	\begin{vd}
		Giải phương trình
		\begin{align*}
			\dfrac{x^2}{(x+1)^2} = 3-4x \tag{1}
		\end{align*}
		\loigiai 
		{
			\textbf{Cách 1:} Điều kiện xác định: $x \ne -1$. Khi đó ta có 
			\begin{align*}
				(1) &\Leftrightarrow x^2 = (x+1)^2(3-4x) \Leftrightarrow 4x^3+6x^2-2x-3=0 \Leftrightarrow 2x^2(2x+3)-(2x+3)=0 \\
				&\Leftrightarrow (2x+3)\left(2x^2-1\right)=0 \Leftrightarrow \hoac{&x = - \dfrac{3}{2} \\ &x = \pm \dfrac{\sqrt{2}}{2}} \text{ (thỏa điều kiện).}
			\end{align*}
			Vậy phương trình $(1)$ có ba nghiệm: $-\dfrac{3}{2}; \pm \dfrac{\sqrt{2}}{2}$. \\
			\textbf{Cách 2:}
			\begin{align*}
				(1) &\Leftrightarrow x^2+2x+1-2x+\dfrac{x^2}{(x+1)^2}=x^2-4x+4 \Leftrightarrow \left(x+1-\dfrac{x}{x+1}\right)^2 = (x-2)^2 \\
				&\Leftrightarrow \hoac{&x+1-\dfrac{x}{x+1} = x-2 \\ &x+1-\dfrac{x}{x+1}=2-x} \Leftrightarrow \hoac{&x=-\dfrac{3}{2} \\ &x = \pm \dfrac{\sqrt{2}}{2}.}
			\end{align*}
		}
	\end{vd}
	
	\begin{vd}
		Giải phương trình
		\begin{align*}
			\dfrac{x^2-2x-2}{x^2-3x-2} - \dfrac{x^2-4x-2}{x^2-5x-2} = 2 \tag{1}
		\end{align*}
		\loigiai 
		{
			Chia tử và mẫu của mỗi phân thức cho $x \ne 0$, ta được
			\begin{align*}
				(1) \Leftrightarrow \dfrac{x-2-\dfrac{2}{x}}{x-3-\dfrac{2}{x}} - \dfrac{x-4-\dfrac{2}{x}}{x-5-\dfrac{2}{x}} = 2.
			\end{align*}
			Đặt $x-\dfrac{2}{x}=y$, ta có 
			\begin{align*}
				\dfrac{y-2}{y-3} - \dfrac{y-4}{y-5} = 2 \tag{2}
			\end{align*}
			Với $y \ne 3, y \ne 5$ thì 
			\begin{align*}
				(2) &\Leftrightarrow (y-2)(y-5) - (y-3)(y-4) = 2(y-3)(y-5) \\
				&\Leftrightarrow (y-4)^2=0 \Leftrightarrow y=4 \text{ (thỏa mãn)}.
			\end{align*}
			Từ $x - \dfrac{2}{x}=4$, ta được $x^2-4x-2=0 \Leftrightarrow x=2 \pm \sqrt{6}$. \\
			Vậy phương trình $(1)$ có hai nghiệm: $x = 2 \pm \sqrt{6}$.
		}
	\end{vd}
	
	\begin{vd}
		Giải phương trình
		\begin{align*}
			\dfrac{1}{x^2} + \dfrac{1}{(4-x)^2} = \dfrac{1}{2}.
		\end{align*}
		\loigiai 
		{
			Điều kiện xác định: $x \ne 0$ và $x \ne 4$. \\
			Đặt $4-x=y$. Ta có hệ phương trình
			\begin{align*}
				\heva{&x+y=4 \\ &\dfrac{1}{x^2} + \dfrac{1}{y^2} = \dfrac{1}{2}} \Leftrightarrow \heva{&x+y=4 \\ &\dfrac{x^2+y^2}{x^2y^2} = \dfrac{1}{2}.}
			\end{align*}
			Đặt $xy = a \ne 0$, ta có
			\begin{align*}
				\dfrac{(x+y)^2 - 2a}{a^2} = \dfrac{1}{2} \text{ nên } 32-4a=a^2 \Leftrightarrow a^2+4a-32=0 \Leftrightarrow \hoac{&a=4 \\ &a=-8.}
			\end{align*}
			\begin{itemize}
				\item Với $xy = 4$ thì $x,y$ là nghiệm của phương trình
					\begin{align*}
						X^2-4X+4=0 \Leftrightarrow (X-2)^2 = 0 \Leftrightarrow X = 2.
					\end{align*}
				\item Với $xy=-8$ thì $x,y$ là nghiệm của phương trình
					\begin{align*}
						X^2 - 4X - 8 = 0 \Leftrightarrow X = 2 \pm 2\sqrt{3}.
					\end{align*}
			\end{itemize}
			Vậy phương trình đã cho có ba nghiệm: $2$; $2 \pm 2\sqrt{3}$.
		}
	\end{vd}
	
	\begin{vd}
		Giải phương trình
		\begin{align*}
			\dfrac{1}{x^2} + \dfrac{1}{(x+1)^2} = \dfrac{5}{4} \tag{1*} \label{motsao}
		\end{align*}
		\loigiai 
		{
			Điều kiện xác định: $x \ne 0$ và $x \ne -1$. Khi đó
			\begin{align*}
				\eqref{motsao} &\Leftrightarrow \dfrac{1}{x^2} - 2 \cdot \dfrac{1}{x} \cdot \dfrac{1}{x+1} + \dfrac{1}{(x+1)^2} + 2 \cdot \dfrac{1}{x} \cdot \dfrac{1}{x+1} = \dfrac{5}{4} \\
				&\Leftrightarrow \left(\dfrac{1}{x} - \dfrac{1}{x+1}\right)^2 + 2 \cdot \dfrac{1}{x(x+1)} - \dfrac{5}{4} = 0 \\
				&\Leftrightarrow \left[\dfrac{1}{x(x+1)}\right]^2 + 2 \cdot \dfrac{1}{x(x+1)} - \dfrac{5}{4} = 0.
			\end{align*}
			Đặt $\dfrac{1}{x(x+1)} = y$, ta có $y^2 + 2y - \dfrac{5}{4} = 0 \Leftrightarrow 4y^2 + 8y - 5 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&y=\dfrac{1}{2} \\ &y = - \dfrac{5}{2}.}$
			\begin{itemize}
				\item Với $y = \dfrac{1}{2}$ thì $x(x+1)=2 \Leftrightarrow x^2 + x - 2 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&x=1 \\ &x=-2.}$
				\item Với $y = -\dfrac{5}{2}$ thì $x(x+1) = -\dfrac{2}{5} \Leftrightarrow 5x^2 + 5x + 2=0$ (vô nghiệm).
			\end{itemize}
			Vậy phương trình $(1)$ có hai nghiệm là $1$ và $-2$.
		}	
	\end{vd}
\begin{center}
	\large \textbf{BÀI TẬP}
\end{center}
\textbf{PHƯƠNG TRÌNH BẬC BA}
	\begin{bt}
		Giải các phương trình:
		\begin{multicols}{3}
			\begin{enumerate}[a)]
				\item $x^3-39x+70=0$;
				\item $x^3-9x+28=0$;
				\item $x^3-x-\sqrt{2}=0$;
				\item $x^3-3x^2+3x+7=0$;
				\item $x^3+6x^2-12x+8=0$.	
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
		\loigiai 
		{
			\begin{enumerate}[a)]
				\item $x^3-39x+70=0 \Leftrightarrow (x-2)\left(x^2+2x-35\right) = 0 \Leftrightarrow \hoac{&x=2 \\ &x=5 \\ &x=-7.}$
				\item $x^3-9x+28=0 \Leftrightarrow (x+4)\left(x^2-4x+7\right)=0 \Leftrightarrow x = -4$.
				\item $x^3-x-\sqrt{2}=0 \Leftrightarrow x\left(x^2-1\right) = \sqrt{2} \Rightarrow x^2 \left(x^2-1\right)^2 = 2$. \\
				Đặt $x^2 = y \ge 0$. Ta có $y(y-1)^2 = 2 \Leftrightarrow (y-2)\left(y^2+1\right)=0 \Leftrightarrow y=2$. \\
				Với $y = 2 \Rightarrow x = \pm \sqrt{2}$. Thử lại, ta chọn $x = \sqrt{2}$.
				\item Trừ $8$ cả hai vế phương trình và biến đổi ta được phương trình $(x-1)^3 = (-2)^3$. Phương trình này có nghiệm bằng $-1$.
				\item $x^3+6x^2-12x+8=0 \Leftrightarrow 2x^3 = x^3 - 6x^2 + 12x - 8 \Leftrightarrow x\sqrt[3]{2} = x-2 \Leftrightarrow x = \dfrac{2}{1 - \sqrt[3]{2}}$.
			\end{enumerate}
		}
	\end{bt}
		
	\begin{bt}
		Giải phương trình
		\begin{align*}
			x^3-3abx+\left(a^3+b^3\right)=0
		\end{align*}
		với $a,b$ là các tham số và $a \ne b$.
		\loigiai 
		{
			Ta có 
			\begin{align*}
				x^3-3abx+\left(a^3+b^3\right)=0 \Leftrightarrow x^3 + a^3 + b^3 - 3abx = 0 \tag{1}
			\end{align*}
			Áp dụng hằng đẳng thức $x^3 + y^3 + z^3 - 3xyz = (x+y+z)(x^2+y^2+z^2-xy-yz-zx)$, ta có
			\begin{align*}
				(1) &\Leftrightarrow (x+a+b)\left[(x-a)^2 + (a-b)^2 + (b-x)^2\right] = 0 \\
				&\Leftrightarrow \hoac{&x = -(a+b) \\ &x=a=b \text{ (loại)}} \Leftrightarrow x=-(a+b).
			\end{align*}
			Vậy phương trình có nghiệm duy nhất $x = -(a+b).$
		}
	\end{bt}

\vspace{0.3cm}
\noindent \textbf{PHƯƠNG TRÌNH BẬC BỐN}
	\begin{bt}
		Giải các phương trình:
		\begin{enumerate}[a)]
			\item $x^4-4x^3-3x^2+14x+6=0$;
			\item $(x+1)(2x+1)(3x+1)(6x-1)=120$;
			\item $x^4-x^3-14x^2-3x+9=0$;
			\item $\left(x^2+3x+2\right)\left(x^2+9x+18\right) = 168x^2$.
		\end{enumerate}
		\loigiai 
		{
			\begin{enumerate}[a)]
				\item Đặt $y = x-1$. Đưa về $y^4-9y^2+14=0 \Leftrightarrow \hoac{&y^2=2 \\ &y^2=7} \Leftrightarrow \hoac{&y=\pm \sqrt{2} \\ &y = \pm \sqrt{7}} \Rightarrow \hoac{&x=1 \pm \sqrt{2} \\ &x = 1 \pm \sqrt{7}.}$
				\item $(x+1)(2x+1)(3x+1)(6x-1)=120 \Leftrightarrow (6x^2 + 5x - 1)(6x^2 + 5x + 1) = 120.$ \\
				Đặt $6x^2 + 5x = a$ ta được $(a-1)(a+1) = 120 \Leftrightarrow a = \pm 1.$ \\
				Khi đó phương trình đã cho có hai nghiệm phân biệt: $1$; $-\dfrac{11}{6}$.
				\item Chia cả hai vế của phương trình cho $x^2 \ne 0$, ta được
					\begin{align*}
						x^2-x-14-\dfrac{3}{x}+\dfrac{9}{x^2}=0 \Leftrightarrow \left(x^2 + \dfrac{9}{x^2}\right) - \left(x + \dfrac{3}{x}\right) - 14 = 0.
					\end{align*}
				Đặt $x + \dfrac{3}{x} = y$, ta được $y = -4$ và $y = 5$. \\
				Phương trình đã cho có bốn nghiệm: $-1$; $-3$; $\dfrac{5 \pm \sqrt{13}}{2}$.
				\item Ta có 
					\begin{align*}
						&\left(x^2+3x+2\right)\left(x^2+9x+18\right) = 168x^2 \\ \Leftrightarrow &(x+1)(x+2)(x+3)(x+6) = 168x^2 \\ \Leftrightarrow &(x^2+5x+6)(x^2+7x+6)=168x^2.
					\end{align*}
					Đặt $x^2+6x+6 = y$, ta có $(y-x)(y+x) = 168x^2 \Leftrightarrow y = \pm 13x.$ \\
					Phương trình đã cho có bốn nghiệm: $1$; $6$; $\dfrac{-19 \pm \sqrt{337}}{2}.$
			\end{enumerate}
		}
	\end{bt}

	\begin{bt}
		Giải các phương trình:
		\begin{enumerate}[a)]
			\item $\left(x^2-x+1\right)^4 + 4x^4 = 5x^2 \left(x^2-x+1\right)^2$;
			\item $x^2 + (x+1)^3 + (x+2)^4 = 2$;
			\item $x^4 - 2x^2 - 64x - 255 = 0$;
			\item $x^4 + (x-2)\left(x^2-2x+4\right)$.
		\end{enumerate}
		\loigiai 
		{
			\begin{enumerate}[a)]
				\item Đặt $x^2-x+1=a$, ta có
					\begin{align*}
						a^4+4a^4=5x^2a^2 \Leftrightarrow (a+x)(a-x)(a+2x)(a-2x)=0.
					\end{align*}
					Phương trình đã cho có ba nghiệm: $1$; $\dfrac{3 \pm \sqrt{5}}{2}$.
				\item Đặt $x+2=y$ thì $x = y-2$. Ta có
					\begin{align*}
						(y-2)^2+(y-1)^3+y^4 = 2 \Leftrightarrow (y-1)(y+1)(y^2+y-1)=0.
					\end{align*}
					Phương trình đã cho có bốn nghiệm: $-1$; $-3$; $\dfrac{-5 \pm \sqrt{5}}{2}$.
				\item $x^4 - 2x^2 - 64x - 255 = 0 \Leftrightarrow x^4+2x^2+1 = 4x^2+64x+256 \Leftrightarrow (x^2+1)^2=(2x+16)^2$. \\
				Phương trình đã cho có hai nghiệm: $5$; $-3$.
				\item $x^4 + (x-2)\left(x^2-2x+4\right) \Leftrightarrow x^4 + (x-2)\left[x^2 - 2(x-2)\right] = 0 \Leftrightarrow x^4+(x-2)x^2 - 2(x-2)^2 = 0$. \\
				Do $x = 2$ không là nghiệm nên chia cả hai vế của phương trình cho $(x-2)^2$ ta được
				\begin{align*}
					\dfrac{x^4}{(x-2)^2} + \dfrac{x^2}{x-2} - 2 = 0.
				\end{align*}
				Đặt $\dfrac{x^2}{x-2} = y$ ta được $y^2 + y - 2 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&y=1 \\ &y=-2.}$ \\
				Phương trình đã cho có hai nghiệm: $-1 \pm \sqrt{5}.$
			\end{enumerate}
		}
	\end{bt}

	\begin{bt}
		Cho phương trình $2x^4 - 4x^2 + 1=0$. Không tìm nghiệm cụ thể, hãy
		\begin{enumerate}[a)]
			\item Chứng minh rằng phương trình có bốn nghiệm phân biệt.
			\item Tính tổng bình phương các nghiệm của phương trình.
		\end{enumerate}
		\loigiai 
		{
			\begin{enumerate}[a)]
				\item Đặt $x^2 = y \ge 0$, ta có $2y^2 - 4y + 1 = 0$ \hfill (1) \\
				Phương trình $(1)$ có hai nghiệm dương $y_1$ và $y_2$ nên phương trình đã cho có bốn nghiệm $\pm \sqrt{y_1}$ và $\pm \sqrt{y_2}$.
				\item Đặt $x_1 = \sqrt{y_1}$, $x_2 = -\sqrt{y_1}$, $x_3 = \sqrt{y_2}$, $x_4 = -\sqrt{y_2}$ thì 
				\begin{align*}
					x_1^2 + x_2^2 + x_3^2 + x_4^2 = 2(y_1 + y_2) = 2 \cdot 2 = 4.
				\end{align*}
			\end{enumerate}
		}
	\end{bt}

\vspace{0.3cm}
\noindent \textbf{PHƯƠNG TRÌNH DẠNG PHÂN THỨC}
	\begin{bt}
		Giải các phương trình:
		\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}[a)]
				\item $\dfrac{x}{x^2-3x+1} = \dfrac{x^2-2x+1}{x^2+x+1}$;
				\item $x^2 + \dfrac{9x^2}{(x-3)^2} = 16$;
				\item $\dfrac{1}{\left(x^2-x+1\right)^2} + \dfrac{1}{\left(x^2-x+2\right)^2} = \dfrac{5}{4}$;
				\item $\dfrac{2x+1}{x^4+1} = x^3-1$.
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
		\loigiai 
		{
			\begin{enumerate}[a)]
				\item Do $x \ne 0$ nên chia cả tử và mẫu của mỗi phân thức cho $x$ ta được
					\begin{align*}
						\dfrac{1}{x-3 + \dfrac{1}{x}} = \dfrac{x-2+\dfrac{1}{x}}{x+1+\dfrac{1}{x}}
					\end{align*}
					Đặt $x + \dfrac{1}{x} = y$, ta có $\dfrac{1}{y-3} = \dfrac{y-2}{y+1} \Leftrightarrow \hoac{&y=1 \\ &y=5.}$
					\begin{itemize}
						\item Với $y = 1$ thì $x + \dfrac{1}{x} = 1$ (vô nghiệm).
						\item  Với $y=5$ thì $x + \dfrac{1}{x} = 5 \Leftrightarrow x = \dfrac{5 \pm \sqrt{21}}{2}$.
					\end{itemize}
					Phương trình đã cho có hai nghiệm: $\dfrac{5 \pm \sqrt{21}}{2}$.
				\item Thêm và bớt $2x \cdot \dfrac{3x}{x-3}$ ta được
					\begin{align*}
						\left(x + \dfrac{3x}{x-3}\right)^2 - \dfrac{6x^2}{x-3} - 16 = 0 \Leftrightarrow \left(\dfrac{x^2}{x-3}\right)^2 - 6 \cdot \dfrac{x^2}{x-3} - 16 = 0.
					\end{align*}
					Đặt $\dfrac{x^2}{x-3} = y$ ta được $y^2 - 6y - 16 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&y=8 \\ &y=-2.}$ \\
					Phương trình đã cho có hai nghiệm: $-1 \pm \sqrt{7}$.
				\item Đặt $x^2-x+1 = a$ ta có $\dfrac{1}{a^2} + \dfrac{1}{(a+1)^2} = \dfrac{5}{4} \Leftrightarrow \hoac{&a=1 \\ &a=-2}$ (xem Ví dụ \eqref{motsao})
					\begin{itemize}
						\item Với $a = 1$ thì $x^2-x+1=1 \Leftrightarrow x(x-1)=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=0 \\ &x=1.}$
						\item Với $a = -2$ thì $x^2 - x + 1 = -2 \Leftrightarrow x^2 - x + 3 = 0$ (vô nghiệm). 
					\end{itemize}
					Vậy phương trình đã cho có hai nghiệm: $0$; $1$.
				\item $\dfrac{2x+1}{x^4+1} = x^3-1 \Leftrightarrow (x^4+1)(x^3-1)=2x+1 \Leftrightarrow (x^3-2)(x^4+x+1) = 0$. \\
				Ta có $x^4 + x + 1 = \left(x^2 - \dfrac{1}{2}\right)^2 + \left(x+\dfrac{1}{2}\right)^2 + \dfrac{1}{2} > 0.$ \\
				Phương trình đã cho có nghiệm duy nhât $x = \sqrt[3]{2}$.
			\end{enumerate}
		}
	\end{bt}
	
	\begin{bt}
		Giải các phương trình:
		\begin{multicols}{2}
			\begin{enumerate}[a)]
				\item $\dfrac{x^2}{(x+1)^2} = 3x^2 - 16x + 8$;
				\item $\dfrac{1}{x^2} + \dfrac{1}{(x+1)^2} = \dfrac{8}{(2x+1)^2}$.
			\end{enumerate}
		\end{multicols}
		\loigiai 
		{
			\begin{enumerate}[a)]
				\item Cộng $(x+1)^2 + 2x$ vào hai vế của phương trình, ta được
					\begin{align*}
						\dfrac{x^2}{(x+1)^2} + (x+1)^2 + 2x = 4x^2-12x+9 \Leftrightarrow \left(\dfrac{x}{x+1} + x + 1\right)^2 = (2x-3)^2.
					\end{align*}
					Phương trình đã cho có bốn nghiệm: $2 \pm 2\sqrt{2}$; $\dfrac{-1 \pm \sqrt{7}}{3}$.
				\item Cộng $\dfrac{1}{(2x+1)^2}$ vào hai vế của phương trình, ta được
					\begin{align*}
						\dfrac{1}{x^2} + \dfrac{1}{(x+1)^2} + \dfrac{1}{(-2x-1)^2} = \dfrac{9}{(2x+1)^2}.
					\end{align*}
					\begin{note}
						Ta có bổ đề: Nếu $a+b+c=0$ thì $\dfrac{1}{a^2} + \dfrac{1}{b^2} + \dfrac{1}{c^2} = \left(\dfrac{1}{a} + \dfrac{1}{b} + \dfrac{1}{c}\right)^2$ (xem phần chứng minh ở Chuyên đề 1).
					\end{note}
					Theo bổ đề, ta có $\left(\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{x+1} + \dfrac{1}{-2x-1}\right)^2 = \left(\dfrac{3}{2x+1}\right)^2$.
					\begin{enumerate}[TH1:]
						\item $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{x+1} - \dfrac{1}{2x+1} = \dfrac{3}{2x+1}$ (vô nghiệm).
						\item $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{x+1} - \dfrac{1}{2x+1} = \dfrac{-3}{2x+1} \Leftrightarrow x = \dfrac{-3 \pm \sqrt{3}}{6}$.
					\end{enumerate}
					Phương trình đã cho có hai nghiệm: $\dfrac{-3 \pm \sqrt{3}}{6}$.
			\end{enumerate}
		}
	\end{bt}





