 \begin{name}
{- HỆ CHUYÊN TOÁN - TIN (Dùng chung)}
{Sở Giáo dục và Đào tạo Hà Nội, năm 2003 - 2004}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans2003TToan]


\begin{ex}{\it{(3,0 điểm)}}\\
Cho biểu thức $P = \dfrac{x^2 - \sqrt{x}}{x + \sqrt{x} +  1} - \dfrac{2x + \sqrt{x}}{\sqrt{x}} + \dfrac{2\left(x - 1\right)}{\sqrt{x} - 1}$
\begin{enumerate}	
	\item Rút gọn $P$.
	\item Tìm  giá trị nhỏ nhất của $P$.
	\item Tìm $x$ để biểu thức $Q =  \dfrac{2\sqrt{x}}{P}$ nhận giá trị là số nguyên.
\end{enumerate}
\loigiai{
a) Điều kiện xác định: $x\ge 0$ và $x\ne 1$. Ta có
\begin{align*}
P&=\dfrac{x^2-\sqrt{x}}{x+\sqrt{x}+1}-\dfrac{\sqrt{x}(\sqrt{x}+1)}{\sqrt{x}}+\dfrac{2(\sqrt{x}-1)(\sqrt{x+1})}{\sqrt{x}-1}\\
&=\dfrac{x^2-\sqrt{x}}{x+\sqrt{x}+1}-(2\sqrt{x}+1)+2(\sqrt{x}+1)\\
&=\dfrac{x^2-\sqrt{x}}{x+\sqrt{x}+1}+1\\
&=\dfrac{x^2+x+1}{x+\sqrt{x}+1}=\dfrac{(x+1)^2-(\sqrt{x})^2}{x+\sqrt{x}+1}=\dfrac{(x+1-\sqrt{x})(x+1+\sqrt{x})}{x+\sqrt{x}+1}=x-\sqrt{x}+1
\end{align*}
Vậy biểu thức $P=x-\sqrt{x}+1$\\
b) Do Điều kiện $x\ge 0$ nên ta có:
 $$x\ge \sqrt{x}	\Longrightarrow x-\sqrt{x}\ge 0\Longrightarrow  x-\sqrt{x} +1\ge 1$$
Vậy giá trị nhỏ nhất của $P=1$.\\
c) Ta có 
\begin{align*}
 \dfrac{x-\sqrt{x}+1}{\sqrt{x}}\ge 1 \tag{1}
\end{align*}
Thật vậy 
\begin{align*}
(1)&\Longleftrightarrow \dfrac{x-\sqrt{x}+1}{\sqrt{x}}\ge 1\\
&\Longleftrightarrow x-\sqrt{x}+1\ge \sqrt{x}\\
&\Longleftrightarrow x-2\sqrt{x}+1\ge 0\\
&\Longleftrightarrow (\sqrt{x}-1)^2\ge 0 \tag{*}
\end{align*}
(*) luôn đúng, suy ra (1) luôn đúng.\\
Ta có:  $Q\ge 0$.\\
Ta lại có
\begin{align*}
Q&=\dfrac{2\sqrt{x}}{x-\sqrt{x}+1}\\
&=\dfrac{2}{\dfrac{x-\sqrt{x}+1}{\sqrt{x}}}\le 2
\end{align*}
Như vậy $0\le Q\le 2$. Theo yêu cầu bài toán $Q$ nguyên, nên ta có các trường hợp sau:
\begin{enumerate}[+)]
\item Với $Q=2\Longleftrightarrow \sqrt{x}=x-\sqrt{x}+1\Longrightarrow x=1$
\item Với $Q=1\Longleftrightarrow 2\sqrt{x}=x-\sqrt{x}+1\Longleftrightarrow x-3\sqrt{x}+1=0\Longrightarrow \hoac{&x=\dfrac{7+3\sqrt{5}}{2}\\&x=\dfrac{7-3\sqrt{5}}{2}}$
\item Với $Q=0\Longleftrightarrow \sqrt{x}=0\Longleftrightarrow x=0$
\end{enumerate}
}
\end{ex}
\begin{ex}{\it{(3,0 điểm)}}\\
Trong mặt phẳng tọa độ $Oxy$, cho parabol $\left(P\right): y = - x^2$ và đường thẳng $(d)$ đi qua điểm $I\left(0; - 1\right)$, có hệ số góc $k$.
\begin{enumerate}	
	\item Viết phương trình đường thẳng $(d)$. Chứng minh với mọi giá trị của $k$, $(d)$ luôn cắt $\left(P\right)$ tại hai điểm phân biệt $A$ và $B$.
	\item Gọi hoành độ của điểm $A$ và $B$ là $x_1$ và $x_2$, chứng minh $\big\vert x_1 - x_2\big\vert \geq 2$.
	\item  Chứng minh tam giác $OAB$ vuông. 
\end{enumerate}
\loigiai{
a) Phương trình đường thẳng $d: y=k(x-0)-1=kx-1$\\
Phương trình hoành độ giao điểm 
\begin{align*}
-x^2=kx-1\Longleftrightarrow x^2+kx-1=0\tag{1}
\end{align*}
Để $d$ cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt $A$ và $B$ thì (1) có hai nghiệm phân biệt. Khi đó 
\begin{align*}
\Delta=k^2+4>0\tag{*}
\end{align*} 
Ta thấy (*) luôn đúng với mọi giá trị của $k$. Vậy $d$ luôn cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt.\\
b) Theo yêu cầu bài toán, chứng minh
\begin{align*}
|x_1-x_2|\ge 2 \tag{**}
\end{align*}
Từ  (**), suy ra
\begin{align*}
x_1^2+x_2^2-2x_1.x_2-4\ge 0\Longleftrightarrow (x_1+x_2)^2-4x_1.x_2-4\ge 0 \tag{***}
\end{align*}
Do $x_1$ và $x_2$ là hai nghiệm của phương trình (1), nên $x_1+x_2=-k;x_1.x_2=-1$\\
Từ (***), suy ra $k^2+4-4=k^2\ge 0$, với mọi $k.$
}
\end{ex}
\begin{ex}{\it{(4,0 điểm)}}\\
Cho  đoạn thẳng $AB = 2a$, có  trung điểm là $O$. Trên cùng một nửa mặt phẳng bờ $AB$  dựng nửa đường tròn $\left(O\right)$ đường kính $AB$ và nửa đường tròn $\left(O'\right)$ đường kính $AO$. Trên $\left(O'\right)$ lấy một điểm $M$ ($M$ khác $A$ và $O$), tia $OM$ cắt $\left(O\right)$ tại $C$, gọi $D$ là giao điểm thứ hai của $CA$ với $\left(O'\right)$. 
\begin{enumerate}	
\item Chứng minh tam giác $ADM$ cân. 
\item Tiếp tuyến tại $C$ của $\left(O\right)$ cắt tia $OD$ tại $E$, xác định vị trí tương đối của đường thẳng $EA$ đối với $\left(O\right)$ và $\left(O'\right)$.
\item Đường thẳng $AM$  cắt $OD$ tại $H$, đường tròn ngoại tiếp tam giác $COH$ cắt $\left(O\right)$ tại điểm thứ hai là $N$. Chứng minh ba điểm $A$, $M$ và $N$ thẳng hàng.
\item  Tại vị trí của $M$ sao cho $ME$ song song với $AB$, hãy tính độ dài đoạn thẳng $OM$ theo $a$.
\end{enumerate}
\loigiai{
a) Ta có $\triangle OAC$ cân tại $O$. Mặt khác $OD\bot AC$ nên $OD$ là đường phân giác của góc $\widehat{AOC}$
\immini{Suy ra $\widehat{COD}=\widehat{DOA}$ \hfill (1)\\ 
Tứ giác $AOMD$ nội tiếp nên $\widehat{DMA}=\widehat{DOA};\widehat{MOD}=\widehat{MAD}$ \hfill (2)\\
Từ (1) và (2) suy ra $\widehat{DMA}=\widehat{MAD}$ hay tam $\triangle DAM$ cân tại $D$.\\
b) Ta có $DE$ là đường trung trực của $AC$ nên $EC=EA\Longrightarrow \widehat{ECA}=\widehat{EAC}$ \\
}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\tkzInit[ymin=-1,ymax=4.8,xmin=-5,xmax=4.5]
\tkzClip
\tkzDefPoints{-4/0/A,4/0/B,-0.498/1.32/M}
\tkzDefMidPoint(A,B) \tkzGetPoint{O}
\tkzDefMidPoint(A,O)\tkzGetPoint{O'}
\tkzDrawArc[line width=0.4pt, color=black](O,B)(A) 
\tkzDrawArc[line width=0.6pt,color=black](O',O)(A)
\tkzDefPointBy[homothety=center O ratio 3](M) \tkzGetPoint{X_1}
\tkzInterLC(O,X_1)(O,B) \tkzGetSecondPoint{C}
\tkzInterLC(A,C)(O',O) \tkzGetSecondPoint{D}
\tkzTangent[from=C](O,B) \tkzGetSecondPoint{X_2}
\tkzDefPointBy[homothety=center O ratio 3](D) \tkzGetPoint{X_3}
\tkzInterLL(C,X_2)(O,X_3) \tkzGetPoint{E}
\tkzInterLL(A,M)(O,D) \tkzGetPoint{H}
\tkzCircumCenter(C,O,H)\tkzGetPoint{I}
 \tkzDrawCircle[dashed](I,O)
\tkzInterCC(O,B)(I,O) \tkzGetSecondPoint{N}
\tkzDrawSegments[line width=0.4pt](O,C A,C C,H A,M C,E A,E O,E D,M M,N C,N A,B)
\tkzLabelPoints[below](A,O,B,H)
\tkzLabelPoints[below](O') circle (2pt)
\tkzLabelPoints[left](E) 
\tkzLabelPoints[above](C)
\tkzLabelPoints[above](D)
\tkzLabelPoints[above right=0.1](M)
\tkzLabelPoints[right](N)
\tkzMarkRightAngles(E,C,O A,D,O A,M,O)
\tkzMarkSegments[size=3,mark=||](A,D M,D);
\end{tikzpicture}
}
Ta lại có $\widehat{ACO}=\widehat{CAO}$. Mà $\widehat{ECA}+\widehat{ACO}=90^{\circ}\Longrightarrow \widehat{EAC}+\widehat{CAO}=90^{\circ} \Longrightarrow AE\bot AO'$ hay $ AE $ là tiếp tuyến của đường tròn $(O')$\\
c) Ta có tam giác $ACN$ cân tại $C$, mà $CM\bot AM$ suy ra $CM\bot MN$\\
Hay $M$ là trung điểm của $AN$. Do đó $A,M,N$ thẳng hàng.\\
d) Do $ME \parallel AB\Longrightarrow ME=MO $.\\
Mặt khác $\triangle EMA \backsim \triangle MAO\Longrightarrow AM^2=EM.OA=OM.OA$. Mà $AM^2=OA^2-OM^2$\\
Nên $a^2-OM^2=OM.a$. Đặt $OM=x$ ($0<x<a$), ta được: $x^2+2ax-a^2=0\Longrightarrow x=a(\sqrt{2}-1)$.\\
Vậy $OM=a(\sqrt{2}-1)$.
}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
%\newpage
%\begin{center}
%\textbf{ĐÁP ÁN}
%\end{center}
%\begin{multicols}{10}
%\end{multicols}
