%Nguyễn Chính Tâm
\chapter{GIẢI TOÁN BẰNG CÁCH LẬP PT HOẶC HPT}

\section{Toán chuyển động}

\begin{bt}[Đề thi vào 10 THPT  Tp. Hà Nội 1998-1999]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
	Một người dự định đi xe đạp từ A đến B cách nhau $36$ km trong thời gian nhất định. Sau khi đi được nửa quãng đường người đó dừng lại nghỉ $18$ phút. Do đó để đến B đúng hẹn người đó đã tăng vận tốc thêm $2$ km/h trên quãng đường còn lại. Tính vận tốc ban đầu và thời gian xe lăn bánh trên đường.
	\loigiai{Gọi $x$ km/h là vận tốc ban đầu của người đó, suy ra vận tốc lúc sau là $(x+2)$ km/h.\\
	Thời gian người đó đi với vận tốc ban đầu trên nửa đoạn đường sau là $\dfrac{18}{x}$.\\
Thời gian người đó phải di chuyển khi đã tăng tốc là $\dfrac{18}{x+2}$.\\
Do người đó đến $B$ đúng hẹn nên 
\begin{align*}
&\dfrac{18}{x}=\dfrac{18}{60}+\dfrac{18}{x+2}\Leftrightarrow18\left(\dfrac{1}{x}-\dfrac{1}{x+2}\right)=\dfrac{3}{10}\\ \Leftrightarrow\;&320=x^2+2x\Leftrightarrow x^2+2x-120=0\Leftrightarrow\hoac{&x=10\;\text{(thỏa mãn),}\\&x=-12\;\text{(loại).}}
\end{align*}
Vậy vận tốc ban đầu của người đó là $x=10$ km/h.\\
Tổng thời gian xe lăn bánh là $t=\dfrac{18}{x}+\dfrac{18}{x+2}=3{,}3$ giờ.
}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10 THPT  Tp. Hà Nội 2007-2008]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4B8]
	Một người đi xe đạp từ $A$ đến $B$ cách nhau $24$ km. Khi từ $B$ trở về $A$ người đó tăng vận tốc thêm $4$ km/h so với lúc đi, vì vậy thời gian về ít hơn thời gian đi $30$ phút. Tính vận tốc của người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$.
	\loigiai{
	Gọi vận tốc lúc đi là $x$ (km/h), $x>0$.\\
	Khi đó, vận tốc lúc về là $x+4$ (km/h).\\
	Theo đề bài ta có phương trình 
\[\dfrac{24}{x} - \dfrac{24}{x+4} = \dfrac{1}{2}\Leftrightarrow x^2+4x-192=0\Leftrightarrow\hoac{&x=12\;\text{(thỏa mãn),}\\&x=-16\;\text{(loại).}}\]
	Vậy vận tốc người đi xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$ là $12$ km/h.	
	}
\end{bt} 

\begin{bt}[Đề thi vào 10 THPT  Tp. Hà Nội 2013-2014]%[Nguyễn Chính Tâm][9D4B8]
	Quãng đường từ $A$ đến $B$ dài $90$  km. Một người đi xe máy từ $A$ đến $B$. Khi đến $B$, người đó nghỉ $30$ phút rồi quay trở về $A$ với vận tốc lớn hơn vận tốc lúc đi là $9$  km/h. Thời gian kể từ lúc bắt đầu đi từ $A$ đến lúc trở về đến $A$ là $5$ giờ. Tính vận tốc xe máy lúc đi từ $A$ đến $B$.
	\loigiai{
	Gọi vận tốc xe máy lúc đi là $x$ (km/h) (Điều kiện: $x > 0$).\\
	Vì vận tốc xe máy lúc về lớn hơn vận tốc lúc đi là $9$ (km/h) nên vận tốc lúc về là $x + 9$ (km/h).\\
	Suy ra thời gian lúc đi là $\dfrac{90}{x}$ (giờ). Thời gian lúc về là $\dfrac{90}{x + 9}$ (giờ).\\
	Khi đến $B$ xe nghỉ lại $30$ phút $ = \dfrac{1}{2}$ giờ. Mà tổng thời gian cả đi và về là $5$ giờ nên ta có phương trình
	\begin{align*}
	\dfrac{90}{x} + \dfrac{90}{x + 9} + \dfrac{1}{2} = 5 \Leftrightarrow 9x^2 -279x - 1620 = 0 \Leftrightarrow x^2 - 31x - 180 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&x= -5\;\text{(loại),}\\ &x= 36\;\text{(thỏa mãn).}}
	\end{align*} 
	Vậy vận tốc xe máy lúc đi là $36$ km/h.
}
\end{bt}  

\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
Một ô tô khởi hành từ $A$ và đến $B$ lúc $12$ giờ trưa. Nếu xe chạy với vận tốc $40$km/h thì sẽ đến $B$ chậm $2$ giờ so với dự định. Nếu xe chạy với vận tốc $60$km/h thì sẽ đến $B$ sớm $1$ giờ $30$ phút so với dự định. Tính độ dài quãng đường $AB$ và thời điểm xuất phát của ô tô tại $A$.
\loigiai{
Gọi $x$ (km) là độ dài quãng đường $AB$ ($x>0$), $y$ (giờ) là thời gian dự định để đến $B$ lúc $12$ giờ trưa. Theo đề bài ta có
\[\left\{ \begin{aligned}& x=40(y+2) \\ & x=60\left(y-\dfrac{4}{3}\right)\end{aligned} \right.\Leftrightarrow\left\{ \begin{aligned}& x=400, \\ & y=8.\end{aligned} \right.\]
Vậy quãng đường $AB$ dài $40$ km và ô tô xuất phát lúc $4$ giờ sáng.
}
\end{bt}  

\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
 Một người đi từ $A$ đến $B$ trong một giờ. Lúc trở về người đó đi $\dfrac{1}{3}$ quãng đường với vận tốc lớn hơn lúc đi là $2$km/h. Phần đường còn lại người đó đi với vận tốc ít hơn lúc đi là $1$km/h nên lúc về chậm hơn lúc đi là $40$ giây. Tính đoạn đường $AB$.
\loigiai{
Đổi $40$ giây $=\dfrac{1}{90}$ giờ.\\
Gọi vận tốc của người ấy là $x$ (km/h), ($x>0$). Khi đó, quãng đường $AB$ dài $x$ (km).\\
Thời gian người ấy đi $\dfrac{1}{3}$ quãng đường đầu là $\dfrac{x}{3(x+2)}$ (giờ), thời gian người ấy đi trong $\dfrac{2}{3}$ quãng đường sau là $\dfrac{2x}{3(x-1)}$ (giờ). Theo đề bài ta có phương trình
\begin{align*}
&\dfrac{x}{3(x+2)}+\dfrac{2x}{3(x-1)}-1=\dfrac{1}{90}\\ 
\Leftrightarrow\;&30x(x-1)+60x(x+2)=91(x+2)(x-1)\\
\Leftrightarrow\;&x^2+x-182=0\Leftrightarrow \hoac{&x=13\ \text{(thỏa mãn)},\\& x=-14\ \text{(loại)}.}
\end{align*}
Vậy quãng đường $AB$ dài $13$ km.
}
\end{bt} 
 
\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
Một ôtô dự định đi từ  $A$  đến  $B$  trong một thời gian nhất định. Nếu xe chạy mỗi giờ  nhanh hơn  $10$ km thì đến nơi sớm hơn dự định $ 3 $ giờ, còn nếu xe chạy chậm lại mỗi giờ  $10$ km  thì đến nơi chậm mất  $ 5 $ giờ. Tính vận tốc của xe lúc ban đầu, thời gian dự định và chiều dài quãng đường  $AB$.	
	\loigiai
	{
Gọi $ x $ (km/h) là vận tốc ô tô lúc đầu $ (x>10) $, và $ y $ (h) là thời gian ô tô dự định đi từ $ A $ đến $ B $ $ (y>0) $.\\
Theo bài ra ta có hệ phương trình 
\[\heva{&(x+10)(y-3)=xy\\&(x-10)(y+5)=xy} \Leftrightarrow \heva{&-3x+10y=30\\&5x-10y=50} \Leftrightarrow \heva{&x=40\\&y=15.} \]
Vậy vận tốc xe lúc đầu là $ 40 $ km/h. Quãng đường $ AB $ dài $40 \cdot 15= 600 $ km.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
Một ô tô dự định đi từ $A$ đến $B$ trong khoảng thời gian nhất định. Biết rằng, nếu vận tốc giảm đi $10$ km/h thì ô tô đến $B$ chậm hơn $96$ phút so với dự định. Nếu vận tốc tăng thêm $20$ km/h thì ô tô đến sớm hơn dự định $2$ giờ. Tính độ dài quãng đường $AB$.
	\loigiai{
	Gọi thời gian dự định đi từ $A$ đến $B$ là $x$ (giờ) ($x>2$).\\
	Gọi vận tốc dự định là $y$ (km/h) ($y>10$).\\
	Vậy quãng đường $AB$ là $xy$ (km).\\
	Nếu vận tốc giảm đi $10$ km/h thì ô tô đến $B$ chậm hơn $96$ phút $=\dfrac{8}{5}$ giờ so với quy định nên ta có phương trình $$(y-10)\left( x+\dfrac{8}{5}\right) =xy.$$
	Nếu vận tốc tăng thêm $20$ km/h thì ô tô đến sớm hơn dự định $2$ giờ nên ta có phương trình $$(y+20)(x-2)=xy.$$
	Vậy ta có hệ phương trình\\
	$\begin{cases}
	(y-10)\left( x+\dfrac{8}{5}\right) =xy\\ (y+20)(x-2)=xy
	\end{cases}\Leftrightarrow \begin{cases}
	-10x+\dfrac{8}{5}y=16\\ 20x-2y=40
	\end{cases}\Leftrightarrow \begin{cases}
	x=8\\ y=60.
	\end{cases}$ (thỏa mãn điều kiện).\\
	Vậy quãng đường $AB$ là $480$ km.
	}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào lớp 10 trường THPT chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2015]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
Quãng đường $AB$ dài $120$ km. Lúc $7$ giờ sáng một xe máy đi từ $A$ đến $B$. Đi được $\dfrac{3}{4}$ xe bị hỏng phải dừng lại $10$ phút để sửa rồi đi tiếp với vận tốc kém vận tốc lúc đầu $10$ km/h. Biết xe máy đến $B$ lúc $11$ giờ $40$ phút trưa cùng ngày. Giả sử vận tốc xe máy trên $\dfrac{3}{4}$ quãng đường đầu không đổi và vận tốc xe máy trên $\dfrac{1}{4}$ quãng đường sau cũng không đổi. Hỏi xe máy bị hỏng lúc mấy giờ? 
\loigiai{
Đổi $11$ giờ $40$ phút$=11\dfrac{2}{3}$ giờ; $10$ phút$=\dfrac{1}{6}$ giờ.\\
Gọi vận tốc của xe máy trên $\dfrac{3}{4}$ quãng đường ban đầu là $x$ (km/h), điều kiện $x>10$.\\
Khi đó vận tốc của xe máy trên $\dfrac{1}{4}$ quãng đường sau là $x-10$ (km/h).\\
Thời gian xe máy đi trên $\dfrac{3}{4}$ quãng đường ban đầu là $\dfrac{90}{x}$ (giờ).\\
Thời gian xe máy đi trên $\dfrac{1}{4}$ quãng đường sau là $\dfrac{30}{x-10}$ (giờ).\\
Thời gian xe máy đi cả hai quãng đường là $11\dfrac{2}{3}-7-\dfrac{1}{6}=\dfrac{9}{2}$ giờ.\\
Do đó ta có phương trình \[\frac{90}{x}+\frac{30}{x-10}=\frac{9}{2}.\]
Giải phương trình trên ta được $x=30$ (thỏa mãn điều kiện).
Do đó thời gian đi trên $\dfrac{3}{4}$ quãng đường ban đầu $\dfrac{90}{30}=3$ (giờ).
Vậy xe máy bị hỏng lúc $10$ giờ.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
Một ô tô tải đi từ $A$ đến $B$ với vận tốc $45$ km/h. Sau $1$ giờ $30$ phút thì một xe con cũng xuất phát đi từ $A$ đến $B$ với vận tốc $60$ km/h và đến $B$ cùng lúc với xe tải. Tính độ dài quãng đường $AB$.
\loigiai{
Gọi độ dài quãng đường $AB$ là $x$ (km), điều kiện: $x>0$.\\
Thời gian ô tô tải đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{x}{45}$ (giờ).\\
Thời gian xe con đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{x}{60}$ (giờ).\\
Vì xe con xuất phát sau xe tải $1$ giờ $30$ phút$=\frac{3}{2}$ giờ nên ta có phương trình
\[\frac{x}{45}-\frac{x}{60}=\frac{3}{2}\Leftrightarrow \frac{x}{180}=\frac{3}{2}\Leftrightarrow x=270\;\text{(thỏa mãn điều kiện).}\] 
 Vậy độ dài quãng đường $AB$ là $270$ km.
}
\end{bt}
\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
 Hai người đi xe đạp xuất phát cùng một lúc đi từ $A$ đến $B$. Vận tốc của họ hơn kém nhau $3$ km/h nên đến $B$ sớm muộn hơn nhau $30$ phút. Tính vận tốc của mỗi người, biết quãng đường $AB$ dài $30$ km/h.
\loigiai{
Gọi vận tốc của người đi chậm là $x$ (km/h), $x>0$; vận tốc của người đi nhanh là $x+3$ (km/h).\\
Vì người đi chậm đến muộn hơn $30$ phút$=\dfrac{1}{2}$ giờ nên ta có phương trình
\[\frac{30}{x}-\frac{30}{x+3}=\frac{1}{2}\Leftrightarrow 60\left( x+3 \right)-60x={{x}^{2}}+3x\Leftrightarrow {{x}^{2}}+3x-180=0\Rightarrow \left[ \begin{aligned}& x=-15, \\ & x=12. \end{aligned} \right.\]
So sánh với điều kiện suy ra chỉ có nghiệm $x=12$ thỏa mãn.\\
Vậy vận tốc của người đi chậm là $12$ km/h, vận tốc của người đi nhanh là $15$ km/h.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
Hai tỉnh $A$, $B$ cách nhau $180$ km/h. Cùng một lúc, ô tô đi từ $A$ đến $B$ và một xe máy đi từ $B$ về $A$. Hai xe gặp nhau ở thị trấn $C$. Từ $C$ đến $B$ ô tô đi hết $2$ giờ, còn từ $C$ về $A$ xe máy đi hết $4$ giờ $30$ phút. Tính vận tốc của ô tô và xe máy biết rằng trên đường $AB$ hai xe đều chạy với vận tốc không đổi.
\loigiai{
Gọi vận tốc của ô tô là $x$ (km/h), của xe máy là $y$ (km/h) với $x,\, y>0$.\\
Sau một thời gian, hai xe gặp nhau tại $C$, xe ô tô phải chạy tiếp $2$ giờ nữa thì tới $B$ nên quãng đường $CB$ dài $2x$ (km), còn xe máy phải đi tiếp $4$ giờ $30$ phút hay $4,5$ giờ mới tới $A$ nên quãng đường $CA$ dài $4,5y$ (km). Do đó ta có phương trình \[2x+4,5y=180.\]
Ô tô chạy với vận tốc $x$ (km/h) nên thời gian đi quãng đường $AC$ là $\dfrac{4,5y}{x}$ (giờ), xe máy đi với vận tốc $y$ (km/h) nên thời gian đi quãng đường $CB$ là $\dfrac{2x}{y}$ (giờ).\\
Vì hai xe khởi hành cùng một lúc và gặp nhau tại $C$ nên tại lúc gặp nhau hai xe đã đi được một khoảng thời gian như nhau và ta có phương trình \[\frac{4,5y}{x}=\frac{2x}{y}.\]
Vậy ta có hệ phương trình
\begin{align*}
&\left\{ \begin{aligned}& 2x+4,5y=180 \\ & \frac{4,5y}{x}=\frac{2x}{y}\end{aligned} \right. \Leftrightarrow \left\{ \begin{aligned}& 2x+4,5y=180 \\ & 9{{y}^{2}}=4{{x}^{2}}\end{aligned} \right.\Leftrightarrow \left\{ \begin{aligned}& 2x+4,5=180 \\ & 3y=2x\end{aligned} \right.\\ 
\Leftrightarrow\;&\left\{ \begin{aligned}& 3y+4,5y=180 \\ & 3y=2x\end{aligned} \right.\Leftrightarrow\left\{ \begin{aligned}& \frac{15y}{2}=180 \\ & x=\frac{3y}{2}\end{aligned} \right.\Leftrightarrow \left\{\begin{aligned}& y=24, \\ & x=36. \end{aligned} \right.
\end{align*}
So sánh với điều kiện ta thấy các giá trị $x=36$ và $y=24$ đều thỏa mãn.\\
Vậy vận tốc của ô tô là $36$ km/h, vận tốc của xe máy là $24$ km/h.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
Một ô tô đi từ $A$ đến $B$. Cùng một lúc, một ô tô khác đi từ $B$ đến $A$ với vận tốc bằng $\dfrac{2}{3}$ vận tốc ô tô thứ nhất. Sau $5$ giờ chúng gặp nhau. Hỏi mỗi ô tô đi cả quãng đường $AB$ mất bao lâu?
\loigiai{
Gọi thời gian ô tô thứ nhất đi hết quãng đường AB là $x$ giờ $\left( x>5 \right)$.\\
Vận tốc xe ô tô thứ nhất là $\dfrac{AB}{x}$ (km/h) và vận tốc xe ô tô thứ hai là $\dfrac{2}{3}\cdot\dfrac{AB}{x}$ (km/h).\\
Sau $5$ giờ hai xe gặp nhau, nghĩa là tổng quãng đường hai xe đi được bằng quãng đường $AB$, ta có phương trình
\[5\cdot\frac{AB}{x}+5\cdot\frac{2}{3}\cdot\frac{AB}{x}=AB\Leftrightarrow 5\cdot\frac{1}{x}+\frac{10}{3}\cdot\frac{1}{x}=1\Leftrightarrow \frac{25}{3}\cdot\frac{1}{x}=1\Leftrightarrow x=\frac{25}{3}=8\frac{1}{3}\]
 (thỏa mãn điều kiện $x>5$). Thời gian ô tô thứ hai đi hết quãng đường $AB$ là \[\frac{2AB}{3x}=\frac{3x}{2}=\frac{3\cdot\dfrac{25}{3}}{2}=12\frac{1}{2}.\]
Vậy thời gian ô tô thứ nhất đi hết quãng đường $AB$ là $8$ giờ $20$ phút, thời gian xe thứ hai đi hết quãng đường $AB$ là $12$ giờ $30$ phút.
}
\end{bt}
\begin{bt}[Đề thi vào lớp 10 trường THPT chuyên ĐHSP Hà Nội năm 2013]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
Trên quãng đường $AB$ dài $210$ km , tại cùng một thời điểm một xe máy khởi hành từ $A$ đến $B$ và một ôt ô khởi hành từ $B$ đi về $A$. Sau khi gặp nhau  xe máy đi tiếp $4$ giờ nữa thì đến $B$ và ô tô đi tiếp $2$ giờ $15$ phút nữa thì đến $A$. Biết rằng vận tốc ô tô và xe máy không thay đổi trong suốt chặng đường. Tính vận tốc của xe máy và ô tô.
\loigiai{
Gọi vận tốc xe máy và ô tô lần lượt là $x$ (km/h) và $y$ (km/h). Điều kiện $x>0$, $y>0$.\\
Thời gian xe máy dự định đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{210}{x}$ giờ.\\
Thời gian ô tô dự định đi từ $B$ đến $A$ là $\dfrac{210}{y}$ giờ. \\
Quãng đường xe máy  đi được kể từ khi gặp ô tô cho đến khi đến $B$ là $4x$ (km).\\
Quãng đường ô tô  đi được kể từ khi gặp xe máy cho đến khi đến $A$ là $\dfrac{9}{4}y$ (km).\\
 Theo giả thiết ta có hệ phương trình
\[\left\{ \begin{aligned}
  & \frac{210}{x}-\frac{210}{y}=4-\frac{9}{4} \\ 
 & \frac{9}{4}x+2y=210
\end{aligned} \right.\Leftrightarrow \left\{ \begin{aligned}
  & \frac{210}{x}-\frac{210}{y}=\frac{7}{4} \\ 
 & 4x+\frac{9}{4}y=210
\end{aligned} \right.\Leftrightarrow \left\{ \begin{aligned}
  & \frac{4x+\dfrac{9}{4}y}{x}-\frac{4x+\dfrac{9}{4}y}{y}=\frac{7}{4},&\quad (1)\\ 
 & 4x+\frac{9}{4}y=210.&\quad (2)
\end{aligned} \right.\]  
Từ phương trình $(1)$ ta suy ra \[\frac{4x+\dfrac{9}{4}y}{x}-\frac{4x+\dfrac{9}{4}y}{y}=\frac{7}{4}\Leftrightarrow \frac{9y}{4x}-\frac{4x}{y}=0\Leftrightarrow x=\frac{3}{4}y.\]
Thay vào phương trình $(2)$ ta được \[\frac{12}{4}y+\frac{9}{4}y=210\Rightarrow y=40; x=\frac{3}{4}y=\frac{3}{4}\cdot 40=30.\]
Vậy vận tốc xe máy là $30$ km/h và vận tốc ô tô là $40$ km/h.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
	Một người đi xe đạp từ $A$ đến $B$ cách nhau $24$ km với vận tốc dự định. Khi đi từ $B$ trở về $A$ người đó tăng vận tốc trung bình thêm $4$ km/h so với lúc đi, nên thời gian về ít hơn thời gian đi là $30$ phút. Tính vận tốc trung bình của xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$.
	\loigiai{
		Gọi vận tốc dự định đi từ $A$ đến $B$ là $x$ (km/h), điều kiện $x>0$.\\
		Vận tốc thực tế khi đi từ $B$ về $A$ là $x+4$ (km/h).\\
		Thời gian dự định đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{24}{x}$ giờ. Thời gian thực tế đi từ $B$ đến $A$ là $\dfrac{24}{x+4}$ giờ.\\
		Theo giả thiết ta có:
		\begin{eqnarray*}
		& & \dfrac{24}{x+4}+\dfrac{1}{2}=\dfrac{24}{x} \Leftrightarrow \dfrac{48+x+4}{2(x+4)}=\dfrac{24}{x} \\ 
		&\Leftrightarrow& x^2+4x-192=0 \Leftrightarrow (x-12)(x+16)=0 \Leftrightarrow \left[\begin{aligned} &x=12 \\ &x=-16. \end{aligned}\right.
		\end{eqnarray*}
		Đối chiếu với điều kiện ta suy ra $x=12$, thoả mãn.\\
		Vậy vận tốc dự định đi từ $A$ đến $B$ là $12$ km/h.
	}
\end{bt} 
\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
 Một người đi xe đạp từ $A$ đến $B$ với vận tốc $10$ km/h và sau đó đi từ $B$ quay trở về $A$ với vận tốc $15$ km/h. Tính vận tốc trung bình của người đó trong cả quãng đường đi và về?
\loigiai{
Gọi $x$ (km) là độ dài quãng đường $AB$ và $y$ (km/h) là vận tốc trung bình của người đó trong cả quãng đường đi và về. Điều kiện: $x>0$, $y>0$.\\
Thời gian người đi xe đạp đi và về lần lượt là $\dfrac{x}{10}$ (giờ) và $\dfrac{x}{15}$ (giờ). Theo bài ra ta có phương trình
\[y\left(\dfrac{x}{10}+\dfrac{x}{15}\right)=2x\Rightarrow y=2:\left(\dfrac{1}{10}+\dfrac{1}{15}\right)=12.\]
Vậy vận tốc trung bình của người đó trong cả quãng đường đi và về là $12$ km/h.
}
\end{bt}  
\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
 Một người đi xe máy từ $A$ đến $B$. Trong $\dfrac{1}{3}$ quãng đường đầu người đó đi với vận tốc $50$ km/h, trong $\dfrac{2}{3}$ quãng đường sau người đó đi với vận tốc $60$ km/h. Tính vận tốc trung bình của người đó trên cả quãng đường $AB$?
\loigiai{
Gọi $x$ (km) là độ dài quãng đường $AB$ và $y$ (km/h) là vận tốc trung bình của người đó trong cả quãng đường $AB$. Điều kiện: $x>0$, $y>0$.\\
Thời gian người đi xe máy đi trên $\dfrac{1}{3}$ quãng đường đầu là $\dfrac{\frac{1}{3}x}{50}$ (giờ) và trên $\dfrac{2}{3}$ quãng đường sau $\dfrac{\frac{2}{3}x}{60}$ (giờ). Theo bài ra ta có phương trình
\[y\left(\dfrac{\frac{1}{3}x}{50}+\dfrac{\frac{2}{3}x}{60}\right)=x\Rightarrow y=1:\left(\dfrac{1}{150}+\dfrac{2}{180}\right)=56,25.\]
Vậy vận tốc trung bình của người đó trong cả quãng đường đi và về là $56,25$ km/h.
}
\end{bt}  

\begin{bt}[Đề thi vào 10 THPT  Tp. Hà Nội 2000-2001]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K5]
	   Một ca nô chạy trên sông trong $8$ h, xuôi dòng $81$ km và ngược dòng $105$ km. Một lần khác cũng chạy trên khúc sông đó, ca nô này chạy trong $4$ h, xuôi dòng $54$ km và ngược dòng $42$ km. Hãy tính vận tốc khi xuôi dòng và ngược dòng của ca nô, biết vận tốc dòng nước và vận tốc riêng của ca nô không đổi.
\loigiai{
Gọi $x$ km/h và $y$ km/h lần lượt là vận tốc xuôi dòng và ngược dòng của ca nô ($x>y>0$).\\
Ta có hệ phương trình $$\heva{& \dfrac{81}{x}+\dfrac{105}{y}=8\\
& \dfrac{54}{x}+\dfrac{42}{y}=4}\Leftrightarrow \heva{& \dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{27}\\ & \dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{21}}\Leftrightarrow \heva{& x=27\\ & y=21}\quad \text{(thỏa mãn điều kiện).}$$
Vậy vận tốc xuôi dòng là $27$ km/h, vận tốc ngược dòng là $21$ km/h.
}
\end{bt}  

\begin{bt}[Đề thi vào 10 THPT  Tp. Hà Nội 2006-2007]%[Nguyễn Chính Tâm]%%[9D4B8]
Một ca nô xuôi dòng trên một khúc sông từ $A$ đến $B$ dài $80$ km, sau đó lại ngược dòng đến địa điểm $C$ cách bến $B$ $72$ km. Thời gian ca nô xuôi dòng ít hơn thời gian ngược dòng là $15$ phút. Tính vận tốc riêng của ca nô biết vận tốc của dòng nước là $4$ km/h.
\loigiai{
	Gọi $x$(km/h) là vận tốc riêng của ca nô (Điều kiện $x>4$).\\
	Thời gian ca nô đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{80}{x+4}$ và thời gian ca nô đi từ $B$ đến $C$ là $\dfrac{72}{x-4}$.\\
	Vì thời gian ca nô xuôi dòng ít hơn thời gian ngược dòng là $15$ phút nên ta có phương trình\\
	$\dfrac{80}{x+4}+\dfrac{1}{4}=\dfrac{72}{x-4} \Leftrightarrow 320(x-4)+(x+4)(x-4)=288(x+4) \Leftrightarrow x^2+32x-2448=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=36 \\ &x=-68.}$
	Vậy vận tốc riêng của ca nô là $36$km/h
}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào 10 THPT  Tp. Hà Nội 2015-2016]%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4B8]
	Một tàu tuần tra chạy ngược dòng $ 60 $ km, sau đó chạy xuôi dòng $ 48 $ km trên cùng một dòng sông có vận tốc của dòng nước là $ 2 $ km/giờ. Tính vận tốc của tàu tuần tra khi nước yên lặng, biết thời gian xuôi dòng ít hơn thời gian ngược dòng $ 1 $ giờ.
	\loigiai{
	Gọi vận tốc của tàu tuần tra khi nước yên lặng là $x$ (km/giờ), $x>2$.\\
	Thời gian tàu tuần tra ngược dòng là $\dfrac{60}{x-2}$ (giờ).\\
	Thời gian tàu tuần tra xuôi dòng là $\dfrac{48}{x+2}$ (giờ).\\
	Ta có phương trình $\dfrac{60}{x-2}-\dfrac{48}{x+2}=1\Rightarrow x^2-12x-220=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=22\ \text{(thỏa mãn)}\\& x=-10\ \text{(loại)}.}$\\
	Vậy vận tốc của tàu tuần tra khi nước yên lặng là $22$ km/giờ.
}
\end{bt}  
\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D3K6]
 Một chiếc thuyền xuôi và ngược trên khúc sông dài $60$ km  hết $5$ giờ. Biết rằng thời gian xuôi dòng $6$ km bằng thời gian ngược dòng $4$ km. Hãy tính vận tốc của thuyền khi nước yên lặng.
\loigiai{
Gọi $x$ (km/h) là vận tốc của thuyền khi nước yên lặng, $y$ (km/h) là vận tốc của dòng nước ($x>y>0$). Theo đề bài ta có
\[\left\{ \begin{aligned}& \dfrac{6}{x+y}=\dfrac{4}{x-y} \\ & \dfrac{60}{x+y}+\dfrac{60}{x-y}=5\end{aligned} \right.\Leftrightarrow\left\{ \begin{aligned}& x=25, \\ & y=5.\end{aligned} \right.\]
Vậy vận tốc chuyển động của thuyền khi nước yên lặng là $25$ km/h.
}
\end{bt}  
\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
 Lúc $7$ giờ, một ca nô chạy xuôi dòng từ bến $A$ đến bến $B$ dài $30$ km. Ca nô nghỉ tại $B$ $30$ phút. Sau đó, ca nô ngược dòng với vận tốc riêng không đổi từ $B$ về đến $A$ lúc $11$ giờ $30$ phút. Tính vận tốc riêng của ca nô biết vận tốc dòng nước là $4$ km/h.
\loigiai{
Gọi vận tốc riêng của ca nô là  $x$ (km/h). Điều kiện  $x > 4$.\\
Vận tốc của ca nô khi chạy xuôi dòng là  $x + 4$ (km/h).\\ 
Vận tốc của ca nô khi chạy ngược dòng là  $x - 4$ (km/h).\\
Thời gian để ca nô đi xuôi dòng là  $\dfrac {30} {x + 4}$ (h).\\
Thời gian để ca nô đi ngược dòng là  $\dfrac {30} {x - 4}$ (h).\\
Do ca nô nghỉ tại $B$ $30$ phút nên tổng thời gian ca nô cả đi lẫn về là
$$11 \ \text{giờ}\ 30 \ \text{phút}\ - 7 \ \text{giờ}\ - 30\ \text{phút}\ = 4 \ \text{giờ}. $$
Ta có phương trình sau
\begin{eqnarray*}
&&\dfrac {30} {x + 4} + \dfrac {30} {x - 4} = 4\\ 
& \Leftrightarrow &30(x - 4) + 30(x + 4) = 4(x^2 - 16)\\
& \Leftrightarrow &30x - 120 + 30x + 120 = 4x^2 - 64\\
& \Leftrightarrow &4x^2 - 60x - 64 = 0\\
& \Leftrightarrow &x^2 - 15x - 16 = 0\Leftrightarrow \hoac{&x=16\ \text{(thỏa mãn)},\\& x=-1\ \text{(loại)}.}
\end{eqnarray*}
Vậy vận tốc riêng của ca nô là $16$ km/h.
}
\end{bt}  
\begin{bt}%[Nguyễn Chính Tâm]%[9D4K8]
 Một chiếc thuyền xuôi dòng được $108$ km rồi ngược về $60$ km. Thời gian xuôi dòng và ngược dòng tổng cộng mất $11$ giờ. Vận tốc xuôi dòng hơn vận tốc ngược dòng là $6$ km/h. Tính vận tốc của thuyền xuôi dòng và ngược dòng.
\loigiai{
Gọi vận tốc của thuyền khi ngược dòng là $x$ (km/h), ($x>0$). Khi đó, vận tốc khi thuyền xuôi dòng là $x+6$ (km/h). Theo đề bài ta có
\[\dfrac{108}{x+6}+\dfrac{60}{x}=11\Rightarrow 11x^2-102x-360=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=12\ \text{(thỏa mãn)},\\& x=-\dfrac{-30}{11}\ \text{(loại)}.}\]
Vậy vận tốc của thuyền ngược dòng là $12$ km/h và xuôi dòng là $18$ km/h.
}
\end{bt}  

%Nguyen Duy Khanh

\section{Toán có nội dung hình học}

\begin{bt}[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Hà Nội, 2018]%[9D3K5]
Một mảnh đất hình chữ nhật có chu vi bằng $28$ mét và độ dài đường chéo bằng $10$ mét. Tính chiều dài và chiều rộng của hình chữ nhật theo đơn vị mét.
\loigiai{
Gọi chiều dài và chiều rộng của mảnh đất lần lượt là $x,\;y$ ($x \geqslant y >0$). \\
Chu vi của mảnh đất là $28$ mét nên $x+y=14 \Leftrightarrow y=14-x$.\\
 Độ dài đường chéo của mảnh đất là $10$ mét nên 
\begin{align*}
& x^2+y^2=100 \\ 
\Leftrightarrow & \;x^2+ (14-x)^2=100  
\\  \Leftrightarrow & \;x=8 \textrm{ hoặc } x=6.
\end{align*}
Với $x=8$, $y=6$ (thỏa mãn). \\
Với $x=6$, $y=8$ (loại). \\
Vậy chiều dài của mảnh đất $8$ mét, chiều rộng là $6$ mét.
}
\end{bt}

\begin{bt} Một khu vườn hình chữ nhật có chu vi là 180 m. Nếu giảm chiều dài đi 20\% và tăng chiều rộng thêm 20 m thì diện tích mới bằng $\dfrac{6}{5}$ diện tích cũ. Tính chiều dài và chiều rộng của khu vườn.
\loigiai{
Gọi chiều dài và chiều rộng khu vườn hình chữ nhật lần lượt là $x,\; y\; (x\geq y > 0)$.\\
Chu vi của mảnh vườn hình chữ nhật là 180 m nên $x + y = 180. \hfill (1)$\\
Chiều dài khi giảm đi 20\% là $x-20\%x = 0,8x$.\\
Chiều rộng khi tăng thêm 20 m là $y + 20$.\\
Vì khi giảm chiều dài 20\%, tăng chiều rộng thêm 20 m thì diện tích mới bằng $\dfrac{6}{5}$ diện tích cũ nên ta có phương trình 

\begin{align*}
& 0,8x \times (y+20) = \dfrac{6}{5}xy \\ 
\Leftrightarrow & \; 0,8xy + 16x = 1,2xy 
\\  \Leftrightarrow & \; y = 40.
\end{align*}
Thay $y = 40$ vào (1) ta được $x = 140$.\\
Với $x = 40$ m, $y = 140$ m (thỏa mãn điều kiện).\\
Vậy chiều dài khu vườn là 140 m, chiều rộng là 40 m.

}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi tuyển sinh vào 10, Tỉnh Ninh Bình, 2018]%[9D3B5]
Một hình chữ nhật có chu vi bằng $28$ cm. Tính chiều dài và chiều rộng của chữ nhật, biết rằng nếu tăng chiều dài thêm $1$ cm và tăng chiều rộng thêm $2$ cm thì diện tích hình chữ nhật đó tăng thêm $25$ cm$^2$. 
\loigiai{
Gọi chiều dài và chiều rộng của hình chữ nhật lần lượt là $x, y$ (cm), điều kiện $0 < y < x < 14$.\\
Theo đề bài, chu vi của hình chữ nhật là $28$ cm nên ta có phương trình
\begin{align}\tag{1}
2(x + y) = 28.
\end{align}
Mặt khác, nếu tăng chiều dài thêm $1$ cm và tăng chiều rộng thêm $2$ cm thì diện tích hình chữ nhật đó tăng thêm $25$ cm$^2$, nên ta có phương trình
\begin{align}\tag{2}
(x + 1)(y + 2) = xy +25.
\end{align}
Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình
\begin{align*}
\begin{cases}
2(x + y) = 28\\ (x + 1)(y + 2) = xy + 25.
\end{cases}
\Leftrightarrow
\begin{cases}
x + y = 14\\ 2x + y = 23.
\end{cases} 
\Leftrightarrow
\begin{cases}
x = 9\\ y = 5. \hspace{0.1cm}
\end{cases}
\text{(thỏa mãn điều kiện)}
\end{align*}
Vậy chiều dài của hình chữ nhật là $9$ cm, chiều rộng của hình chữ nhật là $5$ cm.
}
\end{bt}

\begin{bt}[Đề thi vào lớp 10, Tỉnh Quảng Trị, 2018]%[9D3B5]
Một mảnh đất hình chữ nhật có diện tích $360\,\mathrm{m}^2$. Nếu tăng chiều rộng lên $2\,\mathrm{m}$ và giảm chiều dài đi $6\,\mathrm{m}$ thì diện tích mảnh đất không đổi. Tính chu vi của mảnh đất ban đầu.
\loigiai{
Gọi chiều rộng của mảnh đất đã cho là $x\, (\mathrm{m})$, $(0<x<360)$.\\
Gọi chiều dài của mảnh đất đã cho là $y\, (\mathrm{m})$, $(6<y<360, y>x)$.\\
Khi đó diện tích của mảnh đất là $x\cdot y=360\,\mathrm{m}^2$.\hfill (1)\\
Tăng chiều rộng lên $2\,\mathrm{m}$ thì chiều rộng mới là $x+2 \left(\mathrm{m}\right)$.\\
Giảm chiều dài lên $6\,\mathrm{m}$ thì chiều dài mới là $y-6 \left(\mathrm{m}\right)$.\\
Theo giả thiết, diện tích của mảnh đất không đổi nên ta có phương trình\\
$\left(x+2\right)\left(y-6\right)=xy \Leftrightarrow 2y-6x-12=0 \Leftrightarrow y-3x-6=0\Leftrightarrow y=3x+6=0$.\hfill (2)\\
Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình $\heva{&xy=360\\&y=3x+6}\ (3)$.\\
Ta có $(3) \Leftrightarrow \heva{&xy(3x+6)=360\\&y=3x+6}\Leftrightarrow \heva{&x^2+2x-120=0\\&y=3x+6}\Leftrightarrow \heva{&\hoac{&x=10 \ \text{ (thỏa mãn)}\\&x=-12\ \text{ (không thỏa mãn)}}\\&y=3x+6}$.\\
Vậy $\heva{&x=10\\&y=36}$ suy ra chu vi của mảnh vườn lúc đầu là $2\cdot \left(10+36\right)=92\, \mathrm{m}$.

}
\end{bt}
\begin{bt} Cạnh huyền của tam giác vuông bằng 10 cm. Tính độ dài các cạnh góc vuông, biết chu vi của tam giác vuông đó là 24 cm. 
\loigiai{
Gọi độ dài hai cạnh góc vuông là $x$ và $y$ ($0 < a; b < 10$).\\
Chu vi của tam giác giác vuông là 24 cm nên $x + y + 10 = 24 \Leftrightarrow x + y = 14.\hfill (1)$\\
Vì cạnh huyền bằng 10 cm nên $x ^2 + y^2 = 10^2. \hfill (2)$\\
Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình $\begin{cases} 
x+y = 14\\
x^2 + y^2 = 100
\end{cases}
\Leftrightarrow 
\left[ \begin{array}{ll} 
x = 6; y = 8\\
x = 8; y = 6
\end{array} \right. \mbox {(thỏa mãn điều kiện)}$
Vậy độ dài hai cạnh hình vuông là 6 cm và 8 cm.
}
\end{bt}









\begin{bt} 
	Một mảnh vườn hình tam giác có diện tích 360 $\mbox{m}^2$. Nếu tăng cạnh đáy của tam giác thêm 6 m  và giảm chiều cao đi 4 m thì diện tích mảnh vườn đó không thay đổi. Hãy tính cạnh đáy và chiều cao của mảnh vườn hình tam giác đó.
\loigiai{
Gọi cạnh đáy của mảnh vườn hình tam giác là $x$ (m), ($x> 0$).\\
Gọi chiều cao của mảnh vườn là $y$ (m) ($y > 4$).\\
Diện tích mảnh vườn là 360 m$^2$ nên $\dfrac{1}{2}xy = 360\Leftrightarrow xy = 720.\hfill (1)$\\
Cạnh đáy khi tăng thêm 6 m là $x+ 6$ (m).
Chiều cao khi giảm đi 4 m là $y - 4$ (m).\\
Vì khi tăng cạnh đáy thêm 6 m và giảm chiều cao đi 4 m thì diện tích mảnh vườn không đổi nên $\dfrac{1}{2}(x + 6)(y - 4) = 360\Leftrightarrow  xy + 6y -4x = 744. \hfill (2)$\\
Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình 
$
\begin{cases} 
xy = 720\\
xy+6y-4x = 744.
\end{cases}
$\\
Giải hệ ta được $x = 30, y = 24$ (thỏa mãn điều kiện).\\
Vậy cạnh đáy của mảnh vườn tam giác là 30 m, chiều cao là 24 m.
  }
\end{bt}





\begin{bt} Tìm ba cạnh của tam giác vuông, biết rằng số đo ba cạnh là 3 số nguyên liên tiếp. 
\loigiai{
Gọi $x,\; x+ 1, \;x + 2$ lần lượt là độ dài ba cạnh góc vuông của tam giác vuông ($x\in \mathbb{N}^*$)\\
Áp dụng định lý Pytagore ta được $(x+2)^2 = x^2 + (x+1)^2 \Leftrightarrow x^2-2x-3 = 0$.\\
Giải phương trình trên ta được $x = 3$ (thỏa mãn) hoặc $x = -1$ (loại).\\
Vậy ba cạnh của tam giác vuông lần lượt có độ dài là 3, 4, 5.

}
\end{bt}







\begin{bt} 
	Hai đường chéo của hình thoi tỉ lệ với 3 và 4. Nếu kéo dài mỗi đường chéo thêm 2 cm nữa thì được một hình thoi mới hơn hình thoi cũ một diện tích bằng diện tích hình thang có hai đáy là 8 cm và 12 cm, đường cao là 5 cm. Tìm diện tích ban đầu của hình thoi. 

\loigiai{
Vì độ dài hai đường chéo hình thoi tỉ lệ với 3 và 4 nên gọi độ dài hai hai đường chéo lần lượt là $3x$ và $4x$ (điều kiện $x > 0$).\\
Khi kéo dài mỗi đường chéo thêm 2 cm nữa ta được độ dài mới lần lượt là $3x + 2$ và $4x + 2$. \\
Diện tích hình thoi mới là $\dfrac{1}{2}(3x + 2)(4x+2)$.\\
Diện tích hình thang là $\dfrac{1}{2}(8+12)\times 5 = 50$ cm$^2$.
Vì kéo dài mỗi đường chéo thêm 2 cm nữa thì được một hình thoi mới hơn hình thoi cũ một diện tích bằng diện tích hình thang có hai đáy là 8 cm và 12 cm, đường cao là 5 cm nên ta có phương trình $\dfrac{1}{2}(3x + 2)(4x+2)-\dfrac{1}{2}\cdot 3x\cdot 4x = 50$.\\
Giải phương trình ta được $x = \dfrac{48}{7}$.\\
Vậy diện tích của hình thoi ban đầu là $\dfrac{288}{7}$ cm$^2$.
}
\end{bt}








\begin{bt} Cho hình thoi có chu vi bằng 20 m, diện tích bằng 24 $\mbox{m}^2$. Tính độ dài của hai đường chéo. 
\loigiai{
Gọi độ dài hai đường chéo hình thoi là $x,\; y$ (điều kiện $x , y > 0$).\\
Diện tích của hình thoi là $\dfrac{1}{2}xy = 24\Leftrightarrow xy = 48.\hfill (1)$\\
Độ dài cạnh của hình thoi là $\dfrac{x^2}{4}+\dfrac{y^2}{4}$\\
Chu vi của hình thoi là $x^2+y^2 = 4\times 20 =100.\hfill (2)$\\
Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình $\begin{cases} 
xy = 48\\
x^2+y^2 = 100.
\end{cases}$\\
Giải hệ phương trình trên ta được $\left[\begin{array}{ll}
x = 8;\;y = 6 \mbox{ (thỏa mãn điều kiện) }\\
x = 6;\; y = 8\mbox{ (thỏa mãn điều kiện) } .
\end{array}\right.$\\
Vậy độ dài đường chéo của hình thoi là 6 m và 8 m.
}
\end{bt}











\begin{bt}[Tuyển sinh 10, Yên Bái, 2018]%[9D3K5]
	\immini{Một tấm tôn hình chữ nhật có chu vi là $48$ cm. Người ta cắt bỏ mỗi góc của tấm tôn một hình vuông có cạnh $2$ cm rồi gấp lên thành một hình hộp chữ nhật không nắp có thể tích $96$ cm$^3$. Tính diện tích tấm tôn ban đầu.}
	{{\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzInit[xmin=-4,ymin=-4,xmax=4,ymax=6]
			\tkzDefPoints{-4/0/A,4/0/D,-4/4/B,4/4/C,-4/1/E,-4/3/F,4/1/G,4/3/H,-3/4/I,-3/0/K,3/0/Q,3/4/J}
			\tkzInterLL(I,K)(F,H)
			\tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(I,K)(E,G)
			\tkzGetPoint{Y}
			\tkzInterLL(J,Q)(F,H)
			\tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(J,Q)(E,G)
			\tkzGetPoint{X}
				\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A I,K J,Q F,H E,G)
			\tkzLabelPoint[above left](F){$2$}
			\tkzLabelPoint[above left](I){$2$}
			\tkzLabelPoint[above right](H){$2$}
			\tkzLabelPoint[above right](J){$2$}
			\tkzLabelPoint[below right](Q){$2$}
			\tkzLabelPoint[below left](K){$2$}
			\tkzLabelPoint[below left](E){$2$}
			\tkzLabelPoint[below right](G){$2$}
			\end{tikzpicture}
			
		}
	
}
	
	\loigiai{
Gọi chiều rộng là $x$ ($2x<24\Leftrightarrow x<12$), chiều dài là $24-x$ (vì chu vi bằng $24$).\\
	Từ đó kích thước hình hộp chữ nhật là $x-4;24-x-4;2$.\\
	Ta có thể tích hình hộp chữ nhật bằng 96 cm$^3$\\
	\begin{eqnarray*}
		&\Leftrightarrow & (x-4)(20-x)2=96\\
	&\Leftrightarrow & x^2-24x+128=0 \Leftrightarrow \left[ \begin{aligned}& x=8\; (\text{thỏa mãn})\\& x=16\; (\text{không thỏa mãn}).\end{aligned}\right.
	\end{eqnarray*}
Vậy chiều rộng có độ dài 8 cm, chiều dài 16 cm.\\
Diện tích của tấm tôn ban đầu là 128 cm$^2$.
	}
\end{bt}




\begin{bt} \immini{Một khu vườn hình chữ nhật có chu vi là 280 m. Trong vườn người ta làm dọc theo chu vi một lối đi có bề rộng 2 m (như hình vẽ). Phần còn lại để trồng trọt có diện tích là 4265 m$^2$. Tính chiều dài và chiều rộng của khu vườn. }{\begin{tikzpicture}[scale=0.6]
			\tkzInit[xmin=-4,ymin=-4,xmax=4,ymax=4]
			\tkzDefPoints{-4/0/A,4/0/D,-4/4/B,4/4/C,-4/1/E,-4/3/F,4/1/G,4/3/H,-3/4/I,-3/0/K,3/0/Q,3/4/J}
			\tkzInterLL(I,K)(F,H)
			\tkzGetPoint{M}
			\tkzInterLL(I,K)(E,G)
			\tkzGetPoint{Y}
			\tkzInterLL(J,Q)(F,H)
			\tkzGetPoint{N}
			\tkzInterLL(J,Q)(E,G)
			\tkzGetPoint{X}
				\pgfresetboundingbox
			\tkzDrawSegments(A,B B,C C,D D,A M,N N,X X,Y Y,M)

			\end{tikzpicture}}
\loigiai{
Gọi $x, y$ lần lượt là chiều rộng và chiều dài khu vườn (đơn vị m, điều kiện $0 < x < y < 140$).\\
Chu vi của khu vườn là $2(x+y) = 280.\hfill (1)$\\
Phần đất để trồng trọt có chiều rộng là $x-4$ (m), chiều dài là $y-4$ (m), diện tích là \\
 $(x-4)(y-4) = 4256. \hfill (2)$\\
Từ (1) và (2) ta được hệ phương trình 
$\begin{cases}
2(x+y) = 280 \\
(x-4)(y-4) = 4256.
\end{cases}$\\
Giải hệ phương trình ta được $x = 60, y = 80$ (thỏa mãn).\\
Vậy chiều rộng khu vườn là 60 m, chiều dài là 80 m.
}
\end{bt}
\begin{bt} Cho một hình chữ nhật. Nếu tăng mỗi cạnh của nó lên 1 cm thì diện tích sẽ tăng lên 22 $\mbox{cm}^2$. Nếu giảm chiều dài đi 2 cm, chiều rộng đi 1 cm thì diện tích sẽ giảm đi 28 $\mbox{cm}^2$. Tính chiều dài và chiều rộng của hình chữ nhật đó. 
\loigiai{
Gọi $x, y$ lần lượt là chiều dài và chiều rộng hình chữ nhật (đơn vị m, điều kiện $1 < y < x$).\\
Diện tích hình chữ nhật ban đầu là $xy$.\\
Diện tích hình chữ nhật sau khi tăng mỗi cạnh thêm 1 cm là $(x+1)(y+1)$.\\
Vì khi tăng mỗi cạnh thêm 1 cm thì diện tích hình chữ nhật tăng lên 22 cm$^2$ nên \\
$(x+1)(y+1)-xy = 22\Leftrightarrow x+y = 21. \hfill (1)$\\
Vì khi giảm chiều dài đi 2 cm, chiều rộng đi 1 cm thì diện tích sẽ giảm đi 28 $\mbox{cm}^2$ nên \\
$xy-(x-2)(y-1) = 28 \Leftrightarrow x+2y = 26. \hfill (2)$ \\
Từ (1) và (2) ta có hệ phương trình
$\begin{cases} 
x+y = 21\\
x+2y  =26.
\end{cases}$\\
Giải hệ trên ta được $x = 16, y = 5$ (thỏa mãn).\\
Vậy chiều dài hình chữ nhật là 16 cm, chiều rộng là 5 cm.
}
\end{bt}

%Phan Ngoc Toan
\section{Toán năng suất công việc}

\begin{bt}%[Đề thi tuyển sinh 10 năm học 2018-2019 tỉnh Tây Ninh]%[Phan Ngọc Toàn]
	Một đội máy xúc được thuê đào $20000$ m$^3$ đất để mở rộng hồ Dầu Tiếng. Ban đầu đội dự định đào mỗi ngày đào một lượng đất nhất định để hoàn thành công việc, nhưng khi đào được $5000$ m$^3$ đất thì đội tăng cường thêm một số máy xúc nên mỗi ngày đào thêm được $100$ m$^3$, do đó hoàn thành công việc trong $35$ ngày. Hỏi ban đầu đội dự định mỗi ngày đào bao nhiêu m$^3$ đất?
	\loigiai{
		Gọi $x$ (m$^3$) là lượng đất đội dự định đào trong một ngày, $x>0$.\\
		Thời gian đội đào $5000$ m$^3$ đất là $\dfrac{5000}{x}$ (ngày).\\
	Thời gian đội đào phần đất còn lại sau khi tăng số máy là $\dfrac{20000-5000}{x+100}=\dfrac{15000}{x+100}$ (ngày).\\
	Theo đề bài ta có phương trình
\begin{center}
$	\begin{array}{ll}
&	\dfrac{5000}{x}+\dfrac{15000}{x+100} =35\\
\Leftrightarrow &5000(x+100)+15000x=35x(x+100)\\
\Leftrightarrow &1000(x+100)+3000x=7x(x+100)\\
\Leftrightarrow &7x^2-3300x-100000=0.	
\end{array}$
\end{center}
		Xét phương trình bậc hai $x^2-3300x-100000=0$ có $a=7,\,b=-3300,\,c=-100000$.\\
		$\Delta = b^2-4ac=(-3300)^2-4\cdot 7\cdot (-100000)=13690000>0.$\\
		Suy ra phương trình trên có hai nghiệm phân biệt\\
		 $$x_1=\dfrac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a}= 500,\, x_2=\dfrac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}=-\dfrac{200}{7}.$$
		Đối chiếu điều kiện, ta nhận nghiệm $x=500$.\\
		 Vậy mỗi ngày đội đào được $500$ m$^3$ đất.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Tuyển sinh lớp 10 Tỉnh Thừa Thiên Huế 2018-2019]%[Phan Ngọc Toàn]
	Để phục vụ cho Festval Huế 2018, một cơ sở sản xuất nón lá dự kiến làm ra 300 chiếc nón lá trong một thời gian đã dự định. Do được bổ sung thêm nhân công nên mỗi ngày cơ sở đó làm ra được nhiều hơn 5 chiếc nón lá so với dự kiến ban đầu, vì vậy cơ sở sản xuất đã hoàn thành 300 chiếc nón lá sớm hơn 3 ngày so với dự kiến đã định. Hỏi theo dự kiến ban đầu, mỗi ngày cơ sở đó làm ra bao nhiêu chiếc nón lá. Biết rằng số chiếc nón lá làm ra mỗi ngày là bằng nhau và nguyên chiếc.
	\loigiai{
		Gọi $x$ là số nón lá mà cơ sở đó dự kiến làm ra trong 1 ngày, $x>0$.\\
		Thời gian làm xong là $\dfrac{300}{x}$ ngày.\\
		Số nón làm trong thực tế là $x+5$ chiếc.\\
		Thời gian làm trong thực tê là $\dfrac{300}{x+5}$ ngày.\\
		Theo bài ra ta có 
		$\dfrac{300}{x}-\dfrac{300}{x+5}=3 \Leftrightarrow3x^2+15x-1500=0 \Leftrightarrow \left[\begin{aligned}&x=20\\&x=-25 \, \text{(L)}\end{aligned}\right.$.\\
		Vậy số nón dự định làm ban đầu là 20 chiếc.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
Một xí nghiệp dệt thảm được giao làm một số thảm xuất khẩu trong $ 20 $ ngày. Xí nghiệp đã tăng năng suất lên $ 20\% $ nên sau $ 18 $ ngày không những đã làm xong số thảm được giao mà còn làm được thêm $ 24 $ chiếc nữa. Tính số thảm mà xí nghiệp đã làm trong $ 18 $ ngày?
\loigiai{
Gọi $ x $ ($ x>0 $, $ x $ là số nguyên dương) là số thảm xí nghiệp dệt trong $ 20 $ ngày.\\
Vì tăng năng suất lên $ 20\% $ nên sau $ 18 $ ngày dệt thêm được $ 24 $ chiếc nữa, nên ta có
\[\dfrac{x+24}{18}=\dfrac{x}{20}+\dfrac{0.2x}{20}. \quad(1)\]
 \indent Giải $ (1) $ ta được $ x=300 $ sản phẩm.\\
Vậy số thảm mà xí nghiệp đã làm trong $ 18 $ ngày là $ 324 $ chiếc.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
Một công nhân dự định làm $ 72 $ sản phẩm trong thời gian đã định. Nhưng trong thực tế xí nghiệp lại giao $ 80 $ sản phẩm. Vì vậy mặc dù người đó đã làm mỗi giờ thêm $ 1 $ sản phẩm song thời gian hoàn thành công việc vẫn chậm hơn so với dự định $ 12 $ phút. Tính năng suất dự kiến biết rằng mỗi giờ người đó không làm quá $ 20 $ sản phẩm.
\loigiai{
Gọi năng suất dự kiến lúc đầu là $ x $ ($ x\leq 20 $, $ x $ là số nguyên dương).\\
Vì tăng lên $ 80 $ sản phẩm và năng suất tăng thêm $ 1 $ sản phẩm và thời gian bị trễ là $ 12 $ phút nên ta có
\[\dfrac{80}{x+1}-\dfrac{72}{x}=\dfrac{12}{60}. \quad(1)\]
 \indent $ (1)\Leftrightarrow x^2-39x+360=0\Leftrightarrow \hoac{&x=24&\text{(loại)}\\ & x=15&\text{(nhận)
	}.} $\\
	Vậy năng suất dự kiến là $ 15 $ sản phẩm.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
Trong tháng đầu, hai tổ sản xuất được $ 800 $ chi tiết máy. Sang tháng $ 2 $ tổ $ I $ vượt mức $ 15\% $, tổ $ II $ vượt mức $ 20\% $ do đó cuối tháng cả hai tổ sản xuất được $ 945 $ chi tiết máy. Tính xem trong tháng đầu mỗi tổ sản xuất được bao nhiêu chi tiết máy?
\loigiai{
Gọi số chi tiết máy trong tháng đầu tổ $ I $ sản xuất là $ x $ ($ x $ nguyên dương), $ x<800 $.\\
Gọi số chi tiết máy trong tháng đầu tổ $ II $ sản xuất là $ y $ ($ y $ nguyên dương), $ y<800 $.\\
Vì trong tháng đầu cả hai tổ sản xuất được $ 800 $ chi tiết máy nên
\[x+y=800.\quad(1)\]
Tháng thứ hai cả hai tổ sản xuất được là
\[x+\dfrac{15x}{100}+y+\dfrac{20y}{100}=945. \quad(2)\]
Từ $ (1) $ và $ (2) $ ta có hệ phương trình
$$ \heva{& x+y=800\\ & 115x+120y=94500}\Leftrightarrow \heva{&x=300 \\ & y=500.} $$
Vậy trong tháng đầu tổ $ I $ sản xuất được $ 300 $ chi tiết máy, tổ $ II $ sản xuất được $ 500 $ chi tiết máy.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
Một đội thợ mỏ theo kế hoạch phải khai thác một lượng than. Họ dự định mỗi ngày khai thác $ 50 $ tấn. Nhưng trên thực tế đội đã tăng năng suất nên mỗi ngày khai thác được $ 57 $ tấn. Do đó không những họ đã hoàn thành trước thời gian dự định $ 1 $ ngày mà còn vượt chỉ tiêu $ 13 $ tấn. Tính số than mà đội phải thác theo kế hoạch?
	\loigiai{
Gọi $x$ (ngày) là tổng số ngày đội hoàn thành công việc theo kế hoạch, $x >0$. Số tấn than mà đội phải khai thác theo kế hoạch là $ 50x $ (tấn).
\begin{itemize}
	\item Tổng số ngày mà đội đã thực hiện $x-1$ (ngày).
	\item Số than mà đội đã khai thác được $57(x -1)$ (tấn).
\end{itemize}
Theo đề bài ta có
\begin{eqnarray*}
&&57(x-1) - 50x =13\\
&\Leftrightarrow& 7x -57 -50x =13\\
&\Leftrightarrow& 57x - 50x =13+57\\
&\Leftrightarrow&7x = 70  \Leftrightarrow x=10.	
\end{eqnarray*}
Số tấn than mà đội phải khai thác $ 50\cdot10 = 500 $ (tấn). Vậy số tấn than mà đội phải khai thác theo kế hoạch là $ 500 $ tấn.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
Một tổ công nhân theo kế hoạch phải làm $ 120 $ sản phẩm trong một thời gian nhất định. Nhưng khi thực hiện năng suất của tổ đã vượt năng suất dự định là $ 10 $ sản phẩm. Do đó tổ đã hoàn thành công việc sớm hơn dự kiến $ 1 $ ngày. Tính xem thực tế mỗi ngày tổ đã làm được bao nhiêu sản phẩm?
	\loigiai{
Gọi số sản phẩm mà tổ công nhân đó dự định làm mỗi ngày là $ x $ (sản phẩm) ($ x>0 $, $ x\in \mathbb{N}^*$). Suy ra thời gian tổ công nhân đó làm được $ 120 $ sản phẩm là $ \dfrac{120}{x}$. Thực tế số sản phẩm tổ đó làm mỗi ngày là $ x+10 $. Suy ra thời gian làm hết $ 120 $ sản phẩm là $ \dfrac{120}{x+10}$. Theo đề bài ta có phương trình
$$\dfrac{120}{x+10}+1=\dfrac{120}{x}\Leftrightarrow x^2+10x-1200=0\Leftrightarrow \hoac{& x=30 \\ &x=-40.}$$
So với điều kiện đề bài ta được $ x=30 $. Vậy thực tế mỗi ngày tổ công nhân làm được $ 40 $ sản phẩm.
	}
\end{bt}
\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
 Một công nhân phải làm việc $ 420 $ dụng cụ. Do mỗi ngày người đó tăng năng suất $ 5 $ dụng cụ nên đã hoàn thành công việc sớm $ 7 $ ngày. Tính số ngày người đó đã làm?

	\loigiai{
	Gọi số sản phẩm mà công nhân đó dự định làm mỗi ngày là $ x $ (sản phẩm) ($ x>0 $, $ x\in \mathbb{N}^*$). Suy ra thời gian tổ công nhân đó làm được $ 420 $ sản phẩm là $ \dfrac{420}{x}$. Do tăng năng suất làm nên mỗi ngày là $ x+5 $. Suy ra thời gian làm hết $ 420 $ sản phẩm là $ \dfrac{420}{x+5}$. Theo đề bài ta có phương trình
	$$\dfrac{420}{x+5}+7=\dfrac{420}{x}\Leftrightarrow x^2+5x-300=0\Leftrightarrow \hoac{& x=15 \\ &x=-20.}$$
	So với điều kiện đề bài ta được $ x=15 $. Vậy thực tế số ngày người đó đã làm là $21 $ ngày.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
 Một tổ công nhân phải làm $ 144 $ dụng cụ. Do $ 3 $ công nhân chuyển đi làm việc khác nên mỗi người còn lại phải làm thêm $ 4 $ dụng cụ. Tính số công nhân lúc đầu của mỗi tổ nếu năng suất của mỗi người đều như nhau.
	\loigiai{
Gọi $ x $ (người) là số công nhân của tổ ban đầu. Điều kiện $ x>3 $, $ x\in \mathbb{N}^*$. Suy ra số dụng cụ mà mỗi công nhân dự định làm là $ \dfrac{144}{x}$.\\
Số công nhân thực tế khi làm việc là $ x-3 $ (người). Do đó mỗi công nhân thực tế phải làm là $ \dfrac{144}{x-3}$ dụng cụ.
Theo đề bài ta có phương trình $$\dfrac{144}{x-3}-\dfrac{144}{x}=4 \Leftrightarrow x^2-3x-108=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=12\\ &x=-9.}$$
 So với điều kiện ta nhận $ x=12 $. Vậy số công nhân ban đầu của tổ là $ 12 $ người.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
Một phân xưởng theo kế hoạch cần phải sản xuất $1100$ sản phẩm trong một số ngày quy định. Do mỗi ngày phân xưởng đó sản xuất vượt mức $5$ sản phẩm nên phân xưởng đã hoàn thành kế hoạch sớm hơn thời gian quy định $2$ ngày. Hỏi theo kế hoạch, mỗi ngày phân xưởng phải sản xuất bao nhiêu sản phẩm.
\loigiai{Gọi $x$ là số sản phẩm xưởng sản xuất trong $1$ ngày theo kế hoạch.  Điều kiện $x>0$.\\
	Số ngày theo kế hoạch là $\dfrac{1100}{x}$(ngày).\\
	Số ngày thực tế là $\dfrac{1100}{x+5}$ (ngày).\\
	Ta có phương trình
	$$\dfrac{1100}{x}-\dfrac{1100}{x+5}=2\Leftrightarrow 2x^2+10x-5500=0\Leftrightarrow \hoac{&x=50\quad\text{(Nhận)}\\&x=-55\quad\text{(Loại).}}$$
	Vậy theo kế hoạch mỗi ngày phân xưởng phải sản xuất là $50$ sản phẩm.

}
\end{bt}

\begin{bt}%[Dẫn nguồn]%[Phan Ngọc Toàn]
Một phân xưởng theo kế hoạch cần phải sản xuất $1100$ sản phẩm trong một số ngày quy định. Do mỗi ngày phân xưởng đó sản xuất vượt mức $5$ sản phẩm nên phân xưởng đã hoàn thành kế hoạch sớm hơn thời gian quy định $2$ ngày. Hỏi theo kế hoạch, mỗi ngày phân xưởng phải sản xuất bao nhiêu sản phẩm.
\loigiai{Gọi $x$ là số sản phẩm xưởng sản xuất trong $1$ ngày theo kế hoạch. Điều kiện $x>0$.\\
	Số ngày theo kế hoạch là $\dfrac{1100}{x}$(ngày).\\
	Số ngày thực tế là $\dfrac{1100}{x+5}$ (ngày).\\
	Ta có phương trình
	$$\dfrac{1100}{x}-\dfrac{1100}{x+5}=2\Leftrightarrow 2x^2+10x-5500=0\Leftrightarrow \hoac{&x=50\quad\text{(Nhận)}\\&x=-55\quad\text{(Loại).}}$$
	Vậy theo kế hoạch mỗi ngày phân xưởng phải sản xuất là $50$ sản phẩm.
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi vào lớp 10 các tỉnh]%[Phan Ngọc Toàn]
Một lâm trường dự định trồng $75$ ha rừng trong một số tuần (mỗi tuần trồng được diện tích bằng nhau). Thực tế, mỗi tuần lâm trường trồng vượt mức $5$ ha so với dự định nên cuối cùng đã trồng được $80$ ha và hoàn thành sớm hơn dự định một tuần. Hỏi mỗi tuần lâm trường dự định trồng bao nhiêu ha rừng.
\loigiai{
Gọi diện tích rừng mà mỗi tuần lâm trường dự định trồng là $x$ ha. Điều kiện $x>0$.\\
Theo dự định, thời gian trồng hết $75$ ha rừng là: $\dfrac{75}{x}$(tuần).\\
Vì mỗi tuần lâm trường trồng vượt mức $5$ha so với dự định nên thực tế mỗi tuần lâm trường trồng được: $x+5$ ha.\\
Do đó thời gian thực tế lâm trường trồng hết $80$ ha rừng là: $\dfrac{80}{x+5}$(tuần).\\
Vì thực tế, lâm trường trồng xong sớm so với dự định là $1$ tuần nên ta có phương trình
$$\dfrac{75}{x}-\dfrac{80}{x+5}=1\Leftrightarrow x^2+10x-375=0\Leftrightarrow \hoac{&x=15\quad\text{(Nhận)}\\&x=-25\quad\text{(Loại).}}$$
Vậy mỗi tuần lâm trường dự định trồng $15$ ha rừng.

}
\end{bt}

%Đoàn Ngọc Lê
\section{Toán số học - Toán phần trăm}

\subsection*{Toán số học}

\begin{bt}
	Tìm tất cả các số tự nhiên có hai chữ số, biết rằng chữ số hàng đơn vị  nhỏ hơn chữ số hàng  chục là $2$ và tích của hai chữ số đó của nó luôn lớn hơn tổng hai chữ số của nó là $34$.
	\loigiai{
		Gọi số cần tìm là $\overline{ab}$. Theo giả thiết ta có
		\begin{align*}
			&\heva{&b-a=2\\ &ab-a-b=34}\Rightarrow \heva{&b=a+2\\ &a(a+2)-a-(a+2)=34}\\ \Rightarrow\ &\heva{&b=a+2\\ &a^2=36} \Rightarrow \heva{&a=6\\ &b=8.}
		\end{align*} 
		Vậy số cần tìm là $68$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Cho một số có hai chữ số. Tìm số đó, biết rằng tổng hai chữ số của nó nhỏ hơn số đó $6$ lần, nếu thêm  $25$  vào tích của hai chữ số đó sẽ được một số theo thứ tự ngược lại với số đã cho.
	\loigiai{
		 Gọi số cần tìm là $\overline{ab}$. Theo giả thiết ta có
		 \begin{align*}
		 	&\heva{&a+b=\dfrac{\overline{ab}}{6}\\ &ab+25=\overline{ba}}\Rightarrow \heva{&6(a+b)=10a+b\\ &ab+25=10b+a}\\
		 	\Rightarrow\ &\heva{&b=\dfrac{4}{5}a\\ &a\cdot \dfrac{4}{5}a+25=10\cdot \dfrac{4}{5}a+a} \Rightarrow \heva{&a^2-45a+125=0\\ &b=\dfrac{4}{5}a}\\
		 	\Rightarrow\ &\heva{&a=5\\ &b=4.}
		 \end{align*}
		 Vậy số cần tìm là $54$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Phổ thông chuyên ĐHQG TP.HCM,2002-2003]%[Đoàn Ngọc Lê]%[15cd-146]
	Tìm một số có hai chữ số, biết tổng của hai chữ số đó là $9$ và tổng lập phương của hai chữ số đó là $189$.
	\loigiai{
		Gọi số cần tìm là $\overline{ab}$. Theo giả thiết ta có
		\begin{align*}
			&\heva{&a+b=9\\ &a^3+b^3=189} \Rightarrow \heva{&a+b=9\\ &(a+b)^3-3ab(a+b)=189}\\
			\Rightarrow\ &\heva{&a+b=9\\ &ab=20}\Rightarrow \heva{&b=9-a\\ &a(9-a)=20}\\
			\Rightarrow\ &\heva{&b=9-a\\ &a^2-9a+20=0}\Rightarrow \hoac{&a=4,b=5\\ &a=5,b=4.}
		\end{align*}
		Vậy các số cần tìm là $45$ và $54$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Tìm số tự nhiên có bốn chữ số biết rằng chữ số hàng nghìn và chữ số hàng trăm giống nhau, chữ số hàng chục và chữ số hàng đơn vị giống nhau. Số phải tìm có thể viết thành tích của ba thừa số, mỗi thừa số gồm hai chữ số giống nhau.
	\loigiai{
		Gọi $\overline{aabb}$ là số cần tìm. Theo giả thiết, có các chữ số $x\le y\le z$ sao cho
		\[ \overline{aabb}=\overline{xx}\cdot \overline{yy}\cdot \overline{zz}. \]
		Suy ra
		\begin{align*}
			&11^3\cdot xyz=\overline{aabb}\le 9999.
		\end{align*} 
		Do đó $xyz\le 7$. Thử lại ta thấy $xyz=5$ (chọn $x=y=1$, $z=5$) thỏa mãn $11^3\cdot 5 =6655$ (có chữ số  hàng nghìn và chữ số hàng trăm giống nhau, chữ số hàng chục và chữ số hàng đơn vị giống nhau).\\
		Vậy số cần tìm là $6655$.
	}
\end{bt}

\subsection*{Toán phần trăm}

\begin{bt}%[Đề thi vào 10, Sở GD-ĐT Hải Dương, 2017]%[9D3B5]
 Tháng đầu, hai tổ sản xuất được $900$ chi tiết máy. Tháng thứ hai, do cải tiến kỹ thuật nên tổ I vượt mức $10\%$ và tổ II vượt mức $12\%$ so với tháng đầu, vì vậy hai tổ đã sản xuất được $1000$ chi tiết máy. Hỏi trong tháng đầu mỗi tổ sản xuất được bao nhiêu chi tiết máy? 
  \loigiai
    {Gọi số chi tiết máy tháng đầu của tổ I là $x$ chi tiết ($x$ nguyên dương, $x<900$).\\
    		Gọi số chi tiết máy tháng đầu của tổ II là y chi tiết($y$ nguyên dương, $y<900$).\\
    		Theo đề bài ta có hệ : $\heva{&x+y=900\\&1{,}1x+1{,}12y=1000}\Leftrightarrow \heva{&x=400\\&y=500}$ (thỏa mãn điều kiện)\\
    		Vậy tháng đầu tổ I sản xuất được $400$ chi tiết máy, tổ II sản xuất được $500$ chi tiết máy.
    }
\end{bt}

\begin{bt}%[HaNoi,2002-2003]%[Đoàn Ngọc Lê]
	Theo kế hoạch, hai tổ sản xuất 600 sản phẩm trong một thời gian nhất định. Do áp dụng kỹ thuật mới nên tổ I đã vượt mức $18 \%$, tổ II vượt mức $21\%$, vì vậy trong thời gian quy định họ đã hoàn thành vượt mức 120 sản phẩm. Hỏi số sản phẩm được giao của mỗi tổ theo kế hoạch?
	\loigiai{
		Giả sử số sản phẩm tổ I, tổ II phải sản xuất theo kế hoạch lần lượt là $x$, $y$ ($x$, $y$ nguyên dương).\\
		Theo giả thiết ta có
		\begin{align*}
			\heva{&x+y=600\\ &1{,}18x+1{,}21y=720}\Leftrightarrow \heva{&x=200\\ &y=400.}
		\end{align*} 
		Vậy số sản phẩm tổ I, tổ II phải sản xuất theo kế hoạch lần lượt là $200$ và $400$ sản phẩm.
	}
\end{bt}  

\begin{bt}%[Tuyển sinh 10 Bắc Ninh, 2000-2001]%[Đoàn Ngọc Lê]%[15cd-146]
	Trong một kì thi, hai trường A và B có tổng cộng $350$ học sinh dự thi. Kết quả là hai trường đó có tổng cộng $338$ học sinh trúng tuyển. Tính ra thì trường A có $97\%$ và trường B có $96\%$ học sinh dự thi trúng tuyển. Hỏi mỗi trường có bao nhiêu thí sinh dự thi?
	\loigiai{
		Gọi số học sinh dự thi của trường $A$ và $B$ lần lượt là $x$ và $y$ ($x,y$ nguyên dương). Theo giả thiết ta có
		\begin{align*}
			\heva{&x+y=350\\ &0{,}97x+0{,}96y=338} \Leftrightarrow \heva{&x=200\\ &y=150.} 
		\end{align*} 
		Vậy số học sinh dự thi của trường $A$ và $B$ lần lượt là $200$ và $150$.
	}
\end{bt}

\begin{bt}
	Có hai loại quặng sắt: quặng lại I chứa $70\%$ sắt, quặng loại II chứa $40\%$ sắt. Người ta trộn một lượng quặng loại I với một lượng quặng loại II thì được hỗn hợp chứa $60\%$ sắt. Nếu lấy tăng hơn so với lúc đầu 5 tấn quặng loại I và lấy giảm so với lúc đầu 5 tấn quặng loại II thì được hỗn hợp quặng $65\%$ sắt. Tính khối lượng mỗi loại quặng lúc đầu đem trộn.
	\loigiai{
		Gọi khối lượng quặng loại I và II lúc đầu lần lượt là $x$ và $y$ ($x,y>0$). Theo giả thiết ta có
		\begin{align*}
			\heva{&0{,}7x+0{,}4y=0{,6}(x+y)\\ & 0{,}7(x+5)+0{,4}(y-5)= 0{,}65(x+y) } \Leftrightarrow \heva{&x=2y\\ &x-5y=-30} \Leftrightarrow \heva{&x=20\\ &y=10.}
		\end{align*} 
		Vậy khối lượng quặng loại I và II lúc đầu lần lượt $20$ tấn và $10$ tấn.
	}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi vào 10, Sở Giáo Dục Và Đào Tạo Bắc Giang, 2016]%[9D3B5]%[Đoàn Ngọc Lê]
Một hiệu sách A có bán hai đầu sách: Hướng dẫn học tốt môn Toán lớp 10 và Hướng dẫn học tốt môn Ngữ văn lớp 10. Trong một ngày của tháng 5 năm 2016, hiệu sách A bán được $60$ cuốn của mỗi loại trên theo giá bìa, thu được số tiền là $3$ $300$ $000$ đồng và lãi được $420$ $000$ đồng. Biết mỗi cuốn hướng dẫn học tốt môn Toán lớp 10 lãi $10\%$ giá bìa, mỗi cuốn Hướng dẫn học tốt môn Ngữ văn lớp 10 lãi $15\%$ giá bìa. Hỏi giá bìa của mỗi cuốn sách đó là bao nhiêu?
\loigiai{
Gọi giá bìa cuốn hướng dẫn học tốt môn Toán là $x$ đồng, và giá bìa cuốn hướng dẫn học tốt môn Ngữ văn là $y$ đồng. ($x,y>0$).\\
Hiệu sách bán $60$ cuốn mỗi loại thu $3$ $300$ $000$ đồng nên ta có phương trình
$$60x+60y=3 300 000\Leftrightarrow x+y=55 000\qquad (1).$$
Số tiền lãi bán $60$ cuốn Toán là $6x$. Số tiền lãi bán $60$ cuốn Văn là $9y$.\\
Tổng số tiền lãi là $420 000$ nên ta có phương trình
$$6x+9y=420 000\Leftrightarrow 2x+3y=140 000\qquad (2).$$
Từ $(1)$ và $(2)$ ta được hệ $\heva{& x+y=55 000\\ & 2x+3y=140 000}\Leftrightarrow \heva{& x=25 000\\ & y=30 000.}$
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Cần Thơ 2016]%[9D3G6]%[Đoàn Ngọc Lê]
    Anh Bình đến siêu thị để mua một cái bàn ủi và một cái quạt điện với tổng số tiền theo giá niêm yết là $850$ ngàn đồng. Tuy nhiên, thực tế khi trả tiền, nhờ siêu thị khuyến mãi để tri ân khách hàng nên giá của bàn ủi và quạt điện đã lần lượt giảm bớt $10\%$ và $20\%$ so với giá niêm yết. Do đó, anh Bình đã trả ít hơn $125$ ngàn đồng khi mua hai sản phẩm trên. Hỏi giá tiền chênh lệch giữa giá bán niêm yết với giá bán thực tế của từng loại sản phẩm mà anh Bình đã mua là bao nhiêu?  
\loigiai
    {
    Gọi số tiền mua $1$ cái bàn ủi với giá niêm yết là $x$ (ngàn đồng) $(0<x<850)$.\\
    Gọi số tiền mua $1$ cái quạt điện với giá niêm yết là $y$ (ngàn đồng) $(0<y<850)$.\\
    Tổng số tiền mua $1$ cái bàn ủi và $1$ cái quạt điện theo giá niêm yết là $850$ ngàn đồng nên ta có phương trình: 
    \[x+y=850.\tag{1}\]
    Số tiền thực tế để mua $1$ cái bàn ủi là: $\dfrac{90}{100}x=\dfrac{9}{10}x.$\\
    Số tiền thực tế để mua $1$ cái quạt điện là: $\dfrac{80}{100}x=\dfrac{4}{5}y.$\\
   Theo đề bài ta có phương trình:
\[\dfrac{9}{10}x+\dfrac{4}{5}y=850-125
    \Leftrightarrow \dfrac{9}{10}x+\dfrac{4}{5}y=725.\tag{2}\]
Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình: $\heva{&x+y=850\\&\dfrac{9}{10}x+\dfrac{4}{5}y=725.}$\\
    Giải hệ phương trình trên ta tìm được: $x=450$, $y=400.$\\
    Số tiền thực tế để mua $1$ cái bàn ủi là: $\dfrac{9}{10}\cdot450=405$ (ngàn đồng).\\
    Số tiền thực tế để mua $1$ cái quạt điện là: $\dfrac{4}{5}\cdot400=320$ (ngàn đồng).\\
    Vậy số tiền chênh lệch giữa giá bán niêm yết với giá bán thực tế của $1$ cái bàn ủi là:
    \begin{center}
    	$450-405=45 \text{ (ngàn đồng).}$
    \end{center}
    Vậy số tiền chênh lệch giữa giá bán niêm yết với giá bán thực tế của $1$ cái quạt điện là:
    \begin{center}
    	$400-320=80 \text{ (ngàn đồng).}$ 
    \end{center}
	}
\end{bt}	


\begin{bt}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục TP HCM, 2016]%[9D4K8]
Ông Sáu gửi một số tiền vào ngân hàng theo mức lãi suất tiết kiệm với kỳ hạn $ 1 $ năm là $ 6\% $. Tuy nhiên sau thời hạn một năm ông Sáu không đến nhận tiền lãi mà để thêm một năm nữa mới lãnh. Khi đó số tiền lãi có được sau năm đầu tiên sẽ cộng dồn vào số tiền ban đầu để thành số tiền gửi cho năm kế tiếp với lãi suất cũ. Sau $ 2 $ năm ông Sáu nhận được số tiền là $ 112.360.000 $ đồng (kể cả gốc lẫn lãi). Hỏi ban đầu ông Sáu đã gửi bao nhiêu tiền?
\loigiai{
Gọi $P$ (đồng) là số tiền ban đầu của ông Sáu. Sau một năm, ông Sáu được số tiền cả vốn lẫn lãi là $P+P\times 6\%=P(1+6\%)$ (đồng), số tiền này coi như tiền vốn để tính lãi cho năm thứ hai. Cuối năm thứ hai, ông Sáu có số tiền là $P(1+6\%)+P(1+6\%)\times 6\%=P(1+6\%)^2$ (đồng). Theo đề bài số tiền ông Sáu rút được là $112.360.000$ đồng, nên ta có:
	$$112.360.000=P(1+6\%)^2\Leftrightarrow P=\dfrac{112.360.000}{(1+6\%)^2}=100.000.000\,(\text{đồng}).$$
}
\end{bt}


%Đặng Đức Quý

\section{Toán làm chung, làm riêng}

\begin{tcolorbox}
	Ta coi khối lượng công việc là $1$ đơn vị. \\
	Nếu $x$ giờ (hoặc ngày) làm xong công việc thì mỗi giờ (hoặc ngày) làm được $\dfrac{1}{x}$ công việc.\\
	Nếu trong $1$ giờ làm được $\dfrac{1}{x}$ công việc thì $a$ giờ làm được $\dfrac{a}{x}$ công việc.\\
	Năng xuất làm chung bằng tổng năng xuất làm riêng $N_{\text{chung}} = N_{1} + N_{2}$.
\end{tcolorbox}

\begin{bt}%[TS vào lớp 10 Vĩnh Long năm 2017-2018]\\
	Hai vòi nước cùng chảy vào một cái bể không có nước trong $6$ giờ thì đầy bể. Nếu để riêng vòi thứ nhất chảy trong $2$ giờ, sau đó đóng lại và mở vòi thứ hai chảy tiếp trong $3$ giờ nữa thì được $\dfrac{2}{5}$ bể. Hỏi nếu chảy riêng thì mỗi vòi chảy đầy bể trong bao lâu?
			\loigiai{
	Gọi thời gian vòi thứ nhất chảy riêng đầy bể là $x$  (giờ) $(x>6)$. \\
	Thì thời gian vòi thứ hai chảy riêng đầy bể là $y$  (giờ)  ($y>6$).\\
	Hai vòi nước cùng chảy vào một cái bể không có nước trong $6$ giờ thì đầy bể nên ta có phương trình 
	$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{6} \quad (1) $.\\
	Vòi thứ nhất chảy trong $2$ giờ, sau đó đóng lại và mở vòi thứ hai chảy tiếp trong $3$ giờ nữa thì được $\dfrac{2}{5}$  bể nên ta có phương trình $\dfrac{2}{x}+ \dfrac{3}{y}=\dfrac{2}{5} \quad (2) $.\\
	Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{6}\\&\dfrac{2}{x}+ \dfrac{3}{y}=\dfrac{2}{5}} \Rightarrow \heva{&x=10 \\&y = 15.}$\\
	Đối chiếu với điều kiện, giá trị $x=10$, $y=15$ thỏa mãn.\\
	Vậy thời gian vòi thứ nhất chảy riêng đầy bể là $10$ giờ, thời gian vòi thứ hai chảy riêng đầy bể là $15$ giờ.
	
	}
\end{bt}
%Bài 2
\begin{bt}%[Đề cương ôn tập học kì 2][Đặng Đức Quý]\\
	Nếu mở cả hai vòi nước chảy vào một bể cạn thì sau $3$ giờ bể đầy nước. Nếu chỉ mở một vòi thì vòi thứ nhất làm đầy bể nhanh hơn vòi thứ hai là $2$ giờ $30$ phút. Hỏi nếu mở riêng từng vòi thì mỗi vòi chảy bao lâu đầy bể?
	
	\loigiai{
	Gọi thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể là $x$ (giờ) ($x>3$).\\
	Thì thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể là $y$ (giờ) ($y>3$).\\
	Khi đó, mỗi giờ vòi thứ nhất chảy được $\dfrac{1}{x}$ bể và vòi thứ hai chảy được $\dfrac{1}{y}$ bể.\\
	Vì nếu mở cả hai vòi nước chảy vào một bể cạn thì sau $3$ giờ bể đầy nên mỗi giờ cả hai vòi chảy được $\dfrac{1}{3}$ bể. Do đó ta có phương trình $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{3}\quad (1)$.\\
	Vòi thứ nhất làm đầy bể nhanh hơn vòi thứ hai là $2$ giờ $30$ phút bằng $\dfrac{5}{2}$ (giờ) nên ta có phương trình $x+\dfrac{5}{2}=y \quad (2)$.\\
	Thay $(2)$ vào $(1)$ ta có phương trình $$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+\dfrac{5}{2}}=\dfrac{1}{3} \Leftrightarrow 2x^2-7x-15 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&x_1=5\ \mbox{(thỏa mãn)}\\&x_2=-\dfrac{3}{2}\ \mbox{(loại).}}$$\\ 
	Suy ra $y=5+\dfrac{5}{2}=7{,}5$ (thỏa mãn).\\
	Vậy thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể là $5$ giờ.\\
	Thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể là $7{,}5$ giờ.
		}
\end{bt}

%bài 3
\begin{bt}%[TS vào lớp 10 Thừa Thiên Huế năm 2017-2018]%[Đặng Đức Quý]\\
	Cho hai vòi nước cùng chảy vào một vể không có nước thì sau $5$ giờ đầy bể. Nếu lúc đầu chỉ mở vòi thứ nhất chảy trong $2$ giờ rồi đóng lại, sau đó mở vòi thứ hai chảy trong $1$ giờ thì ta được $\dfrac{1}{4}$ bể nước. Hỏi nếu mở riêng từng vòi thì thời gian để mỗi vòi chảy đầy bể là bao nhiêu?
	\loigiai{
	Gọi $x$ là thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể ($x>5$, giờ ).\\
	Thì $y$ là thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể ($y>5$, giờ ).\\
	Suy ra trong một giờ vòi thứ nhất chảy được $\dfrac{1}{x}$ (bể).\\
	Trong một giờ vòi thứ hai chảy được $\dfrac{1}{y}$ (bể).\\
	Vì cả hai vòi chảy vào một bể không có nước thì sau $5$ giờ đầy bể nên $1$ giờ cả hai vòi chảy được $\dfrac{1}{5}$ bể nên ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = \dfrac{1}{5} \quad (1)$.\\
	Vì vòi thứ nhất chảy trong $2$ giờ, vòi thứ hai chảy trong $1$ giờ thì được $\dfrac{1}{4}$ bể nên ta có phương trình $\dfrac{2}{x} + \dfrac{1}{y} =\dfrac{1}{4} \quad (2)$.\\
	Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{5}\\& \dfrac{2}{x}+ \dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{4}} \Rightarrow \heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{20}\\& \dfrac{1}{y}=\dfrac{3}{20}} \Rightarrow
	\heva{&x=20 \\ &y = \dfrac{20}{3}.}$\\
	Đối chiếu với điều kiện, giá trị $x=20$, $y=\dfrac{20}{3}$ thỏa mãn.\\
	Vậy thời gian vòi thứ nhất chảy riêng đầy bể là $20$ giờ, thời gian vòi thứ hai chảy riêng đầy bể là $\dfrac{20}{3}$ giờ.
 		
	}
\end{bt}
% bài 4
\begin{bt}%[Đề thi thử vào lớp 10 Lương Thế Vinh - Hà Nội năm 2018]%[Đặng Đức Quý]\\
Hai vòi nước cùng chảy vào một bể nước cạn (không có nước) trong $1$ giờ $12$ phút thì đầy bể. Nếu mở vòi thứ nhất chảy trong $30$ phút và vòi thứ hai chảy trong $1$ giờ thì được $\dfrac{7}{12}$ bể. Hỏi mỗi vòi chảy một mình thì sau bao lâu đầy bể?

	\loigiai{
		Gọi $x$ là thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể ($x>0$, giờ ).\\
		Thì $y$ là thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể ($y>0$, giờ ).\\
		Suy ra trong một giờ vòi thứ nhất chảy được $\dfrac{1}{x}$ (bể).\\
		Trong một giờ vòi thứ hai chảy được $\dfrac{1}{y}$ (bể).\\
		Vì cả hai vòi chảy vào một bể không có nước thì sau $1$ giờ $12$ phút bằng $\dfrac{6}{5}$ giờ thì đầy bể nên $1$ giờ cả hai vòi chảy được $\dfrac{5}{6}$ bể nên ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = \dfrac{5}{6} \quad (1)$.\\
		Vì vòi thứ nhất chảy trong $30$ phút bằng $\dfrac{1}{2}$ giờ, vòi thứ hai chảy trong $1$ giờ thì được $\dfrac{7}{12}$ bể nên ta có phương trình $\dfrac{1}{2x} + \dfrac{1}{y} =\dfrac{7}{12} \quad (2)$.\\
		Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{5}{6}\\& \dfrac{1}{2x}+ \dfrac{1}{y}=\dfrac{7}{12}} \Rightarrow \heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{2}\\& \dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{3}} \Rightarrow
		\heva{&x=2 \\ &y = 3.}$\\
		Đối chiếu với điều kiện, giá trị $x=2$, $y=3$ thỏa mãn.\\
		Vậy thời gian vòi thứ nhất chảy riêng đầy bể là $2$ giờ, thời gian vòi thứ hai chảy riêng đầy bể là $3$ giờ.
		
	
	}
\end{bt}
%Bài 5
\begin{bt}% [Trích đề thi giữa kì 2 Quận Bắc Từ Liêm năm 2018]%\\
Hai vòi nước cùng chảy vào một bể nước cạn không có nước trong $12$ giờ thì đầy bể. Nếu mở vòi thứ nhất chảy trong $4$ giờ rồi khóa lại và mở tiếp vòi thứ hai chảy trong $3$ giờ thì được $\dfrac{3}{10}$ bể. Hỏi mỗi vòi chảy một mình thì sau bao lâu đầy bể?
	
	\loigiai{
	Gọi $x$ là thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể ($x>12$, giờ ).\\
	Thì $y$ là thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể ($y>12$, giờ ).\\
	Suy ra trong một giờ vòi thứ nhất chảy được $\dfrac{1}{x}$ (bể).\\
	Trong một giờ vòi thứ hai chảy được $\dfrac{1}{y}$ (bể).\\
	Vì cả hai vòi chảy vào một bể không có nước thì sau $12$ giờ thì đầy bể nên $1$ giờ cả hai vòi chảy được $\dfrac{1}{12}$ bể nên ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = \dfrac{1}{12} \quad (1)$.\\
	Vì vòi thứ nhất chảy trong $4$ giờ, vòi thứ hai chảy trong $3$ giờ thì được $\dfrac{3}{10}$ bể nên ta có phương trình $\dfrac{4}{x} + \dfrac{3}{y} =\dfrac{3}{10} \quad (2)$.\\
	Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{12}\\& \dfrac{4}{x}+ \dfrac{3}{y}=\dfrac{3}{10}} \Rightarrow \heva{&\dfrac{3}{x}+\dfrac{3}{y}=\dfrac{1}{4}\\& \dfrac{4}{x}+ \dfrac{3}{y}=\dfrac{3}{10}} \Rightarrow \heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{30}\\& \dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{20}} \Rightarrow	\heva{&x=30 \\ &y = 20.}$\\
	Đối chiếu với điều kiện, giá trị $x=30$, $y=20$ thỏa mãn.\\
	Vậy thời gian vòi thứ nhất chảy riêng đầy bể là $30$ giờ, thời gian vòi thứ hai chảy riêng đầy bể là $20$ giờ.
	}
\end{bt}

% Bài 6
\begin{bt}%[Trích đề cương ôn tập học kì 2]%\\
	Hai vòi nước cùng chảy vào một bể không có nước. Nếu cho vòi một chảy trong $3$ giờ và cho vòi hai chảy trong $8$ giờ thì đầy bể. Nếu cho vòi một chảy trong $1$ giờ, rồi cho cả hai vòi cùng chảy tiếp trong $4$ giờ nữa thì được $\dfrac{8}{9}$ bể. Hỏi mỗi vòi chảy một mình thì sau bao lâu đầy bể?
		\loigiai{
	Gọi $x$ là thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể ($x>0$, giờ ).\\
	Thì $y$ là thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể ($y>0$, giờ ).\\
	Suy ra trong một giờ vòi thứ nhất chảy được $\dfrac{1}{x}$ (bể).\\
	Trong một giờ vòi thứ hai chảy được $\dfrac{1}{y}$ (bể).\\
	Vì vòi một chảy trong $3$ giờ và vòi hai chảy trong $8$ giờ thì đầy bể nên ta có phương trình $\dfrac{3}{x} + \dfrac{8}{y} = 1 \quad (1)$.\\
	Vì vòi thứ nhất chảy trong $1$ giờ, sau đó cả hai vòi chảy tiếp trong $4$ giờ nữa thì được $\dfrac{8}{9}$ bể nên ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + 4\cdot\left(\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} \right)= \dfrac{8}{9} \Leftrightarrow \dfrac{5}{x}+ \dfrac{4}{y}=\dfrac{8}{9} \quad (2)$.\\
	Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình 
	$\heva{&\dfrac{3}{x}+\dfrac{8}{y}= 1 \\& \dfrac{5}{x}+ \dfrac{4}{y}=\dfrac{8}{9}}  \Leftrightarrow \heva{&\dfrac{3}{x}+\dfrac{8}{y}=1\\& \dfrac{10}{x}+ \dfrac{8}{y}=\dfrac{16}{9}} \Leftrightarrow \heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{9}\\& \dfrac{8}{y}=\dfrac{2}{3}} \Leftrightarrow	\heva{&x=9 \\ &y = 12.}$\\
	Đối chiếu với điều kiện, giá trị $x=9$, $y=12$ thỏa mãn.\\
	Vậy thời gian vòi thứ nhất chảy riêng đầy bể là $9$ giờ, thời gian vòi thứ hai chảy riêng đầy bể là $12$ giờ.
	}
\end{bt}
% Bài 7
\begin{bt}%[Đề thi vào lớp 10 Hà Nội 2012-2013]%\\
Hai vòi nước cùng chảy vào một bể không có nước và chảy đầy bể trong $4$ giờ $48$ phút. Nếu chảy riêng thì vòi thứ nhất có thể chảy đầy bể nhanh hơn vòi thứ hai là $4$ giờ. Hỏi nếu chảy riêng thì mỗi vòi sẽ chảy đầy bể trong bao lâu?
	
	\loigiai{
		Đổi $4$ giờ $48$ phút bằng $\dfrac{24}{5}$ giờ.\\
	Gọi thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể là $x$ (giờ) ($x>0$).\\
	Thì thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể là $y$ (giờ) ($y>0$).\\
	Khi đó, mỗi giờ vòi thứ nhất chảy được $\dfrac{1}{x}$ bể và vòi thứ hai chảy được $\dfrac{1}{y}$ bể.\\
	Vì hai vòi nước cùng chảy vào một bể không có nước và chảy đầy bể trong $4$ giờ $48$ phút bằng $\dfrac{24}{5}$ giờ nên mỗi giờ cả hai vòi chảy được $\dfrac{5}{24}$ bể. Do đó ta có phương trình $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{5}{24}\quad (1)$.\\
	Vì vòi thứ nhất chảy đầy bể nhanh hơn vòi thứ hai là $4$ giờ nên ta có phương trình: $x+4 = y \quad (2)$.\\
	Thay $(2)$ vào $(1)$ ta có phương trình $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+4}=\dfrac{5}{24}$ $$\Leftrightarrow 5x^2 - 28x - 96 = 0 \Leftrightarrow \hoac{&x_1 = 8\ \mbox{(nhận)}\\& x_2=-\dfrac{12}{5}\ \mbox{(loại)}.}$$
	\\ Suy ra $y= 4+8 = 12$ (nhận).\\
	Vậy thời gian vòi thứ nhất chảy một mình đầy bể là $8$ giờ, thời gian vòi thứ hai chảy một mình đầy bể là $12$ giờ.
	}
\end{bt}
% Bài 8
\begin{bt} %[Đề cương ôn tập học kì 2]%\\
	Hai đội công nhân cùng làm xong một công việc trong $12$ ngày. Nhưng họ chỉ làm cùng nhau được $6$ ngày thì đội $II$ phải đi làm việc khác, còn đội $I$ tiếp tục làm với năng suất tăng gấp đôi so với lúc ban đầu nên đã hoàn thành phần việc còn lại sau đó $7$ ngày. Hỏi nếu riêng mỗi đội làm xong công việc đó trong mấy ngày?
	
	\loigiai{
		Gọi $x$ là thời gian đội thứ $I$ làm một mình xong công việc ($x>0$, ngày).\\
	Thì $y$ là thời gian đội thứ $II$ làm một mình xong công việc ($y>0$, ngày).\\
	Suy ra trong một ngày đội thứ $I$ làm được là $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
	Trong một giờ đội thứ $II$ làm được là $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
	Vì hai đội công nhân cùng làm xong một công việc trong $12$ ngày nên $1$ ngày cả hai đội làm được $\dfrac{1}{12}$ công việc nên ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = \dfrac{1}{12} \quad (1)$.\\
	Vì hai đội làm chung được $6$ ngày nên làm được $\dfrac{6}{12}=\dfrac{1}{2}$ công việc, còn lại $\dfrac{1}{2}$ công việc đội $I$ làm với năng suất tăng gấp đôi và hoàn thành công việc trong $7$ ngày nên ta có phương trình $2\cdot \dfrac{1}{x}\cdot 7= \dfrac{1}{2} \Leftrightarrow  x= 28\ \mbox{thỏa mãn điều kiện} \quad (2)$.\\
	Thay $(2)$ vào $(1)$ ta có phương trình $ \dfrac{1}{28}+ \dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{12} \Leftrightarrow y=21\ \mbox{thỏa mãn điều kiện}$.\\
	Vậy thời gian đội $I$ làm xong công việc trong $28$ ngày.\\
	Thời gian đội $II$ làm xong công việc trong $21$ ngày.
	
		
	}
\end{bt}
% bài 9
\begin{bt} %[Trích đề thi khảo sát vào lớp 10 năm 2017-2018]%\\
	Hai người công nhân cùng làm chung một công việc thì hoàn thành trong $16$ giờ. Nếu người thứ nhất làm $3$ giờ và người thứ hai làm $2$ giờ thì họ làm được $\dfrac{1}{6}$ công việc. Hỏi nếu làm một mình thì mỗi người hoàn thành công việc đó trong bao lâu?
	
	\loigiai{
		Gọi $x$ là thời gian người thứ nhất làm một mình xong công việc ($x>0$, giờ ).\\
		Thì $y$ là thời gian người thứ hai làm một mình xong công việc ($y>0$, giờ ).\\
		Suy ra trong một giờ người thứ nhất làm được là $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
		Trong một giờ người thứ hai làm được là $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
		Vì hai đội người làm chung xong công việc trong $16$ giờ nên $1$ ngày cả hai người làm được $\dfrac{1}{16}$ công việc nên ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = \dfrac{1}{16} \quad (1)$.\\
		Vì người thứ nhất làm $3$ giờ và người thứ hai làm $2$ giờ thì họ làm được $\dfrac{1}{6} $ công việc nên ta có phương trình $\dfrac{3}{x}+ \dfrac{2}{y} = \dfrac{1}{6} \quad (2)$.\\
		Từ $(1)$ và $(2)$ ta có hệ phương trình 
		$\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}= \dfrac{1}{16}\\& \dfrac{3}{x}+ \dfrac{2}{y}=\dfrac{1}{6}}  \Leftrightarrow \heva{&\dfrac{2}{x}+\dfrac{2}{y}=\dfrac{1}{8}\\& \dfrac{3}{x}+ \dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{48}} \Leftrightarrow \heva{&x=24 \\ &y = 48.}$\\
		Vậy thời gian đội $I$ làm xong công việc trong $28$ ngày.\\
		Thời gian đội $II$ làm xong công việc trong $21$ ngày.
	}
\end{bt}
% Bài 10
\begin{bt} %[Đề cương ôn tập học kì 2]%\\
	Hai đội xây dựng cùng làm chung một công việc và dự định xong trong $12$ ngày. Họ cùng làm chung với nhau được $8$ ngày thì đội $I$ được điều động đi làm công việc khác, đội $II$ tiếp tục làm phần việc còn lại trong $7$ ngày thì xong. Hỏi nếu đội $I$ làm một mình thì sau bao nhiêu ngày sẽ làm xong công việc?
	
	\loigiai{
	Gọi $x$ là thời gian đội $I$ làm một mình xong công việc ($x>0$, ngày ).\\
	Thì $y$ là thời gian đội $II$ làm một mình xong công việc ($y>0$, ngày ).\\
	Suy ra trong một ngày đội $I$ làm được là $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
	Trong một ngày đội $II$ làm được là $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
	Vì hai đội công nhân cùng làm xong một công việc trong $12$ ngày nên $1$ ngày cả hai đội làm được $\dfrac{1}{12}$ công việc nên ta có phương trình $\dfrac{1}{x} + \dfrac{1}{y} = \dfrac{1}{12} \quad (1)$.\\
	Vì hai đội làm chung được $8$ ngày nên làm được $\dfrac{8}{12}=\dfrac{2}{3}$ công việc, còn lại $1-\dfrac{2}{3} = \dfrac{1}{3}$ công việc đội $II$ làm trong $7$ ngày thì xong nên ta có phương trình 
	$$7\cdot\dfrac{1}{y}= \dfrac{1}{3} \Leftrightarrow  y = 21\ \mbox{(thỏa mãn điều kiện)} \quad (2).$$\\
	Thay $(2)$ vào $(1)$ ta có phương trình $ \dfrac{1}{x}+ \dfrac{1}{21}=\dfrac{1}{12} \Leftrightarrow x=28\ \mbox{(thỏa mãn điều kiện)}$.\\
	Vậy thời gian đội $I$ làm xong cong công việc trong $28$ ngày.\\
	Thời gian đội $II$ làm xong công việc trong $21$ ngày.
	}
\end{bt}

% Baì 11
\begin{bt} %[Chuyên Hưng yên Vòng 1, năm 2016 - 2017]%\\
	Hai người thợ cùng làm chung một công việc thì hoàn thành trong $4$ giờ. Nếu mỗi người làm riêng, để hoàn thành công việc thì thời gian người thứ nhất ít hơn người thứ hai là $6$ giờ. Hỏi nếu làm riêng thì mỗi người phải làm trong bao lâu để hoàn thành công việc?
	
	\loigiai{
	Gọi thời gian người thứ nhất làm một mình hoàn thành công việc là $x\ \mbox{(h)}$ với $x>4 \quad (1)$.\\
	Khi đó thời gian người thứ hai làm một mình hoàn thành công việc là $x+6\ \mbox{(h)}$.\\
	Theo bài ra ta có phương trình: $$\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+6}=\dfrac{1}{4} \Leftrightarrow x^2-2x-24=0 \Leftrightarrow\hoac{&x_1=6\ \mbox{(thỏa mãn (1))}\\&x_2= -4\ \mbox{(loại)}.}$$\\
	Vậy thời gian người thứ nhất làm một mình hoàn thành công việc là $6\ \mbox{(h)}$. \\
	Thời gian người thứ hai làm một mình hoàn thành công việc là $12\ \mbox{(h)}$.
	}
\end{bt}
 % bài 12

\begin{bt} %[Thi vào lớp 10 Hà Nội năm 2012 - 2013]%\\
	Hai người cùng làm chung một công việc trong $\dfrac{12}{5}$ giờ thì xong. Nếu mỗi người làm một mình thì người thứ nhất hoàn thành công việc ít hơn người thứ hai là $2$ giờ. Hỏi nếu làm một mình thì mỗi người phải làm trong bao nhiêu thời gian để xong công việc?
	
	\loigiai{
	Gọi thời gian người thứ nhất làm một mình hoàn thành công việc là $x\ \mbox{(h)}$ với $x>\dfrac{12}{5}$.\\
	Khi đó thời gian người thứ hai làm một mình hoàn thành công việc là $x+2\ \mbox{(h)}$.\\
	Theo bài ra ta có phương trình: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{x+2}=\dfrac{5}{12} \Leftrightarrow 5x^2-14x-24=0 \Leftrightarrow \hoac{&x_1=6\ \mbox{(thỏa mãn)} \\&x_2=-\dfrac{6}{5}\ \mbox{(loại)}. }$\\
	Vậy thời gian người thứ nhất làm một mình hoàn thành công việc là $6\ \mbox{(h)}$. \\
	Thời gian người thứ hai làm một mình hoàn thành công việc là $8\ \mbox{(h)}$.
	}
\end{bt}

% bài 13
\begin{bt} %[Đề cương ôn tập học kì 2]%\\
	Hai người công nhân cùng làm chung một công việc thì hoàn thành trong $8$ giờ. Nếu người thứ nhất làm $2$ giờ và người thứ hai làm $3$ giờ thì họ làm được $\dfrac{1}{3}$ công việc. Hỏi nếu làm một mình thì mỗi người hoàn thành công việc đó trong bao lâu?	
 
	\loigiai{
	Gọi thời gian làm riêng xong công việc của người thợ thứ nhất là $x$ ( giờ).
	Thời gian làm riêng xong công việc của người thợ thứ hai là $y$ (giờ) . Điều kiện: $x$, $y > 8$.\\
	Trong $1$ giờ người thợ thứ nhất làm được: $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
	Trong $1$ giờ người thợ thứ hai làm được: $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
	Trong $1$ giờ cả hai người thợ làm được: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
	Ta được phương trình: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{8}  \quad (1).$\\
	Người thợ thứ nhất làm trong $2$ giờ được $\dfrac{2}{x}$ (công việc).\\
	Người thợ thứ hai làm trong $3$ giờ được $\dfrac{3}{y}$ (công việc).\\
	Theo đề ta có phương trình: $\dfrac{2}{x}+\dfrac{3}{y}=\dfrac{1}{3}  \quad (2).$\\
	Từ $(1)$ và $(2)$ ta được hệ phương trình: $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{8}\\&\dfrac{2}{x}+\dfrac{3}{y}=\dfrac{1}{3}.}$\\
	Giải hệ ta được: $\heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{24}\\&\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{48}}$ $\Leftrightarrow \heva{&x=24\ \mbox{thỏa mãn}\\&y=12\ \mbox{thỏa mãn}.}$\\
	Vậy thời gian làm riêng xong công việc của người thợ thứ nhất là $24$ giờ, của người thứ hai là $48$ giờ.
	}
\end{bt}
%Bài 14
\begin{bt} %[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn, Bình Định, vòng 1, 2016]%\\
	Hai người thợ cùng làm một công việc trong $16$ giờ thì xong. Nếu người thứ nhất làm $3$ giờ, người thứ hai làm $6$ giờ thì chỉ hoàn thành được $\dfrac{1}{4}$ công việc. Hỏi nếu làm riêng thì mỗi người hoàn thành công việc trong bao lâu?
	\loigiai
	{
		Gọi thời gian làm riêng xong công việc của người thợ thứ nhất là $x$ (giờ), của người thợ thứ hai là
		$y$ (giờ). Điều kiện: $x$, $y>16$.\\
		Trong $1$ giờ người thợ thứ nhất làm được: $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
		Trong $1$ giờ người thợ thứ hai làm được: $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
		Trong $1$ giờ cả hai người thợ làm được: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
		Ta được phương trình: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{16}  \quad (1).$\\
		Người thợ thứ nhất làm trong $3$ giờ được $\dfrac{3}{x}$ (công việc).\\
		Người thợ thứ hai làm trong $6$ giờ được $\dfrac{6}{y}$ (công việc).\\
		Theo đề ta có phương trình: $\dfrac{3}{x}+\dfrac{6}{y}=\dfrac{1}{4}  \quad (2).$\\
		Từ $(1)$ và $(2)$ ta được hệ phương trình: $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{16}\\&\dfrac{3}{x}+\dfrac{6}{y}=\dfrac{1}{4}.}$\\
		Giải hệ ta được: $\heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{24}\\&\dfrac{1}{y}=\dfrac{1}{48}}$ $\Leftrightarrow \heva{&x=24\ \mbox{thỏa mãn}\\&y=48\ \mbox{thỏa mãn}.}$\\
		Vậy thời gian làm riêng xong công việc của người thợ thứ nhất là $24$ giờ, của người thứ hai là $48$ giờ.
	}
\end{bt}
%Bài 15
\begin{bt} %[Đề cương ôn thi học kì 2]%\\
	Hai người cùng làm chung một công việc thì sau $4$ giờ $30$ phút họ làm xong công việc. Nếu một mình người thứ nhất làm trong $4$ giờ, sau đó một mình người thứ hai làm trong $3$ giờ thì cả hai người làm được $75\%$ công việc. Hỏi nếu mỗi người làm một mình thì sau bao lâu sẽ xong công việc? (Biết rằng năng suất làm việc của mỗi người là không thay đổi).
	\loigiai
	{
		Đổi $4$ giờ $30 = \dfrac{9}{2}$ giờ, $75\% = \dfrac{3}{4}$.\\
		Gọi thời gian làm riêng xong công việc của người thứ nhất là $x$ (giờ), của người thứ hai là
		$y$ (giờ). Điều kiện: $x$, $y>\dfrac{9}{2} $.\\
		Trong $1$ giờ người thứ nhất làm được: $\dfrac{1}{x}$ (công việc).\\
		Trong $1$ giờ người thứ hai làm được: $\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
		Trong $1$ giờ cả hai người làm được: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}$ (công việc).\\
		Ta được phương trình: $\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{2}{9}  \quad (1).$\\
		Người thứ nhất làm trong $4$ giờ được $\dfrac{4}{x}$ (công việc).\\
		Người thứ hai làm trong $3$ giờ được $\dfrac{3}{y}$ (công việc).\\
		Theo đề ta có phương trình: $\dfrac{4}{x}+\dfrac{3}{y}=\dfrac{3}{4}  \quad (2).$\\
		Từ $(1)$ và $(2)$ ta được hệ phương trình: $\heva{&\dfrac{1}{x}+\dfrac{1}{y}=\dfrac{2}{9}\\&\dfrac{4}{x}+\dfrac{3}{y}=\dfrac{3}{4}.}$\\
		Giải hệ ta được: $\heva{&\dfrac{1}{x}=\dfrac{1}{12}\\&\dfrac{1}{y}=\dfrac{5}{36}}$ $\Leftrightarrow \heva{&x=12\ \mbox{thỏa mãn}\\&y= \dfrac{36}{5}\ \mbox{thỏa mãn}.}$\\
		Vậy thời gian làm riêng xong công việc của người thứ nhất là $12$ giờ, của người thứ hai là $\dfrac{36}{5}$ giờ.
	}
\end{bt}