\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Tất Thu}
{Đề thi vào 10, Chuyên Nguyễn Trãi, Hải Dương, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-Chuyennguyentrai]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Nguyễn Trãi, Hải Dương, 2017]%[8D2B3]%[9D1B8]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Cho 3 số $x,\ y,\ z$ đôi một khác nhau và thỏa mãn điều kiện: $x+y+z=0$. Tính giá trị của biểu thức: $P=\dfrac{2018(x-y)(y-z)(z-x)}{2xy^{2}+2yz^{2}+2zx^{2}+3xyz}$.
        \item Rút gọn biểu thức : $Q=\dfrac{1+ax}{1-ax}\sqrt{\dfrac{1-bx}{1+bx}}$ với $x=\dfrac{1}{a}\sqrt{\dfrac{2a-b}{b}}$ và $0<a<b<2a$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Ta có: $$ \begin{aligned} 2xy^2+2yz^2+2zx^2+3xyz &=\left( 2xy^2+xyz \right)+2yz^2+\left( 2zx^2+2xyz \right)\\  &=xy\left( 2y+z \right)+2yz^2+2xz\left( x+y \right)\\&=xy\left( 2y+z \right)+2yz^2-2xz^2 \\ 
 & =xy(y-x)+2z^2(y-x)=(y-x)(xy+2 z^2) \\ 
\end{aligned}$$
Ta có: $$\begin{aligned} (y-x)(xy+2z^2)&=(y-x)(xy+z^2+z^2)\\&=(y-x)[ xy+z^2-z\left( x+y \right)]\\& =(y-x)\left( x-z \right)\left( y-z \right) \end{aligned}$$
Suy ra $ P=\dfrac{2018(x-y)(y-z)(z-x)}{(x-y)(y-z)(z-x)}=2018$.
        \item Ta có $ax=\sqrt{\dfrac{2a-b}{b}}$.\\
Nên $$\begin{aligned} \dfrac{1+ax}{1-ax}&=\dfrac{1+\sqrt{\dfrac{2a-b}{b}}}{1-\sqrt{\dfrac{2a-b}{b}}}=\dfrac{\sqrt{b}+\sqrt{2a-b}}{\sqrt{b}-\sqrt{2a-b}}\\&=\dfrac{2a+2\sqrt{2ab-b^2}}{2b-2a}=\dfrac{a+\sqrt{2ab-b^2}}{b-a}. \end{aligned}$$
Tương tự $bx=\dfrac{\sqrt{2ab-b^2}}{a}$.\\
Do đó $$\begin{aligned} \dfrac{1-bx}{1+bx}&=\dfrac{1-\dfrac{\sqrt{2ab-b^2}}{a}}{1+\dfrac{\sqrt{2ab-{{b}^{2}}}}{a}}=\dfrac{a-\sqrt{2ab-{{b}^{2}}}}{a+\sqrt{2ab-{{b}^{2}}}}\\&=\dfrac{{{a}^{2}}-2ab+{{b}^{2}}}{{{\left( a+\sqrt{2ab-{{b}^{2}}} \right)}^{2}}}=\dfrac{{{\left( a-b \right)}^{2}}}{{{\left( a+\sqrt{2ab-{{b}^{2}}} \right)}^{2}}}.\end{aligned}$$
Suy ra $$\sqrt{\dfrac{1-bx}{1+bx}}=\dfrac{\left| a-b \right|}{a+\sqrt{2ab-{{b}^{2}}}}=\dfrac{b-a}{a+\sqrt{2ab-{{b}^{2}}}}.$$
Do vậy $Q=\dfrac{a+\sqrt{2ab-{{b}^{2}}}}{b-a}.\dfrac{b-a}{a+\sqrt{2ab-{{b}^{2}}}}=1$.
        
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Nguyễn Trãi, Hải Dương, 2017]%[9D4K7]%[9D5K5]
\hfill

    \begin{enumerate}    
        \item Giải phương trình: $x\sqrt{2x+3}+3(\sqrt{x+5}+1)=3x+\sqrt{2x^{2}+13x+15}+\sqrt{2x+3}.$
        \item Giải hệ phương trình: $\heva{&x^2+4y-13 +(x-3)\sqrt{x^2+y-4}=0 \\& (x+y-3)\sqrt{y}+(y-1)\sqrt{x+y+1}=x+3y-5 }$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Điều kiện: $\heva{ & 2x+3\ge 0 \\  & x+5\ge 0 \\  & 2x^2+13x+15\ge 0} \Leftrightarrow \heva{ & 2x+3\ge 0 \\  & x+5\ge 0 } \Leftrightarrow x\ge -\dfrac{3}{2}$.\\
        Phương trình đã cho tương đương với 
        $$\begin{aligned} & \sqrt{2x+3}\left( x-1 \right)+3\sqrt{x+5}+3-3x-\sqrt{\left( 2x+3 \right)\left( x+5 \right)}=0 \\&\Leftrightarrow \sqrt{2x+3}\left( x-1 \right)-3\left( x-1 \right)+\sqrt{x+5}\left( 3-\sqrt{2x+3} \right)=0\\
  & \Leftrightarrow \left( x-1 \right)\left( \sqrt{2x+3}-3 \right)-\left( \sqrt{2x+3}-3 \right)\sqrt{x+5}=0 \\  & \Leftrightarrow \left( \sqrt{2x+3}-3 \right)\left( \sqrt{x+5}-x+1 \right)=0 \\ &
\Leftrightarrow \hoac{  & \sqrt{2x+3}=3 \\  & \sqrt{x+5}=x-1 }. \end{aligned}$$
Với $\sqrt{2x+3}=3$ ta có $x=3$.\\
Với $\sqrt{x+5}=x-1 \Leftrightarrow \heva{&x-1 \geq 0 \\& x+5=(x-1)^2} \Leftrightarrow \heva{&x\geq 1 \\& x^2-3x-4=0} \Leftrightarrow x=4 .$\\
Vậy nghiệm của phương trình là $x=3,\ x=4.$
        
        \item Điều kiện: $\heva{  & y\ge 0 \\  & x+y+1\ge 0 \\  & {{x}^{2}}+y-4\ge 0 }$.\\
        Phương trình thứ hai của hệ tương đương với 
        $$\begin{aligned} & (x+y-3)(\sqrt{y}-1)+(y-1)(\sqrt{x+y+1}-2)=0 \\& \Leftrightarrow \dfrac{(x+y-3)(y-1)}{\sqrt{y}+1}+\dfrac{(x+y-3)(y-1)}{\sqrt{x+y+1}+2}=0 \\& \Leftrightarrow (x+y-3)(y-1)\left( \dfrac{1}{\sqrt{y}+1}+\dfrac{1}{\sqrt{x+y+1}+2} \right)=0 \Leftrightarrow \hoac{  & y=1 \\ 
 & y=3-x } . \end{aligned}$$
Với $y=1$, thay vào phương trình thứ nhất của hệ ta được
\[(x^2-9)+(x-3)\sqrt{x^2-3}=0,\]
Hay 
\[ (x-3)(x+3+\sqrt{x^2-3})=0 \Leftrightarrow \hoac{  & x-3=0 \\  & x+3+\sqrt{x^2-3}=0}.\]
Thay $y = 3 - x$ vào phương trình thứ nhất của hệ ta được: 
$$x^2-4x-1+(x-3)\sqrt{x^2-x-1}=0,$$
Hay 
$$ (x^2-x-1)-(3-x)\sqrt{x^2-x-1}-3x=0 \Leftrightarrow \hoac{  & \sqrt{x^2-x-1}=3 \\ 
 & \sqrt{x^2-x-1}=-x }.$$
 Giải các phương trình này ta được $x=\dfrac{1-\sqrt{41}}{2}\Rightarrow y=\dfrac{5+\sqrt{41}}{2}$ và $x=-1 \Rightarrow y=4$.\\
 Vậy nghiệm của hệ là $(3;\ 1),\  (-1;\ 4),\  \left(\dfrac{1-\sqrt{41}}{2};\ \dfrac{5+\sqrt{41}}{2}\right).$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Nguyễn Trãi, Hải Dương, 2017]%[9D5B3]%[9D5G3]
    \hfill
    
    \begin{enumerate}
        \item Tìm nghiệm nguyên của phương trình: $x^2+5y^2-4xy+4x-4y+3=0$.
        \item Tìm tất cả các số nguyên dương $(x,\ y)$ thỏa mãn: $x^2+3y$ và $y^2+3x$ là số chính phương.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Ta viết lại phương trình như sau
        $$ x^2+4(1-y)x+5y^2-4y+3=0. \eqno (*)$$
Vì (*) có nghiệm $x$ nê $\Delta '=5-(y+2)^2 \ge 0\Leftrightarrow (y+2)^2\le 5 .$\\
Do $y$ nguyên nên $y\in \left\{ 0;-1;-2;-3;-4 \right\}$.
\begin{itemize}
\item[+)] Với $y = 0$ thay vào (*) ta được: $x^2+4x+3=0\Leftrightarrow x=-1;\ x=-3$ .
\item[+)] Với $y = -1$ thay vào (*) ta được: $x^2+8x+12=0\Leftrightarrow x=-6;\ x=-2$ .
\item[+)] Với $y = -2$ thay vào (*) ta được: $x^2+12x+31=0\Leftrightarrow x=-6\pm \sqrt{5}$ (loại).
\item[+)] Với $y = -3$ thay vào (*) ta được: $x^2+16x+60=0\Leftrightarrow x=-10;\ x=-6$. 
\item[+)]Với $y = -4$ thay vào (*) ta được: $x^2+20x+99=0\Leftrightarrow x=-11;\ x=-9$ .
\end{itemize}
Vậy phương trình có các cặp nghiệm nguyên là: 
$$(-1;\ 0),\ (-3;\ 0),\ (-6;\ -1),\ (-2;\ -1),\ (-10;\ -3),\ (-6;\ -3),\ (-9;\ -4),\ (-11;\ -4).$$

        \item Nếu $x = y$ thì $x^2+3y=y^2+3x=x^2+3x$. Đặt $x^2+3x=a^2$ với $x,\ a\in \mathbb{N}*$.\\
Ta có: $$4x^2+12x-4a^2=0\Leftrightarrow (2x+3)^2-(2a)^2=9\Leftrightarrow (2x+3-2a)(2x+3+2a)=9= 1\cdot 9.$$
Do $ 2x+3-2a<2x+3+2a$ nên ta có $$\heva{  & 2x+3-2a=1 \\  & 2x+3+2a=9 } \Leftrightarrow \heva{  & x=1 \\  & a=2 }.$$
Suy ra $x = y = 1$ thỏa mãn.\\
Nếu $x \ne y$, do vai trò của $x,\ y$ như nhau, không mất tính tổng quát giả sử $x < y$.\\
Khi đó $y^2<y^2+3x<y^2+3y<(y+2)^2$.\\
Do $x,\ y$ nguyên dương suy ra $$y^2+3x=(y+1)^2 \Leftrightarrow y^2+3x=y^2+2y+1\Leftrightarrow y=\dfrac{3x-1}{2}$$
Ta có: $x^2+3y=\dfrac{2x^2+9x-3}{2}.$ Đặt $\dfrac{2x^2+9x-3}{2}=b^2$   với $x,\ b\in \mathbb{N}*$. Ta có 
$$ \begin{aligned} 2x^2+9x-3=2b^2& \Leftrightarrow 16x^2+72x-24-16b^2=0\\&
\Leftrightarrow (4x+9)^2-(4b)^2=105\\& \Leftrightarrow (4x+9-4b)(4x+9+4b)=105=1.105=3.35=5.21=7.15 .\end{aligned}$$
Vì $ 4x+9-4b<4x+9+4b$ nên có các trường hợp sau:
\begin{itemize}
\item[+)] $ \heva{  & 4x+9-4b=1 \\  & 4x+9+4b=105 }\Leftrightarrow \heva{  & x=11\Rightarrow y=16 \\  & b=13 }$ (thỏa mãn).
\item[+)] $\heva{   & 4x+9-4b=3 \\  & 4x+9+4b=35} \Leftrightarrow \heva{   & x=\dfrac{5}{2} \\ 
 & 2b=2x+3 }$ (loại).
\item[+)] $\heva{  & 4x+9-4b=5 \\  & 4x+9+4b=21}
\Leftrightarrow \heva{   & x=1\Rightarrow y=1 \\  & b=2 }$ (loại).
\item[+)] $\heva{  & 4x+9-4b=7 \\  & 4x+9+4b=15 }\Leftrightarrow \heva{   & x=\dfrac{1}{2} \\ 
 & 2b=2x+1 }$ (loại).
\end{itemize}
Vậy các số nguyên dương $(x;\ y)$ thỏa mãn là $(1;\ 1),\  (11;\ 16),\ (16;\ 11).$ 
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Nguyễn Trãi, Hải Dương, 2017]%[9H3B7]%[9H3K7]%[9H3G7]
    Cho hai đường tròn $(O;\ R),\ (O';\ R')$ cắt nhau tại hai điểm phân biệt $A,\ B$ ($A,\ O,\ B$ không thẳng hàng). Trên tia đối của tia $AB$ lấy điểm $C$, kẻ tiếp tuyến $CD$, $CE$ với $(O)$, trong đó $D$, $E$ là các tiếp điểm và $E$ nằm trong $(O')$. Đường thẳng $AD,\ AE$ cắt $(O')$ lần lượt tại $M,\ N$ ($M,\ N$ khác $A$). Đường thẳng $DE$ cắt $MN$ tại $I$, $OO'$ cắt $AB$ và $DI$ lần lượt tại $H$ và $F$.
    \begin{enumerate}
        \item Chứng minh: $FE.HD=FD.HE$.
        \item Chứng minh: $MB.EB.DI=IB.AN.BD$.
        \item Chứng minh: $O'I$ vuông góc với $MN$.
           \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzDefPoint(0,0){O} 
\tkzDefPoint(2,0){X}
\tkzDefPoint(-3,0){O'}
\tkzDefPoint(-0.5,0){Y}
\tkzDrawCircle(O,X)
\tkzDrawCircle(O',Y)
\tkzInterCC(O,X)(O',Y)
\tkzGetPoints{A}{B}
\tkzDefPointBy[homothety = center A ratio -0.8](B)
\tkzGetPoint{C}
\tkzTangent[from with R=C](O,2 cm)
\tkzGetPoints{D}{E}
\tkzInterLC(A,D)(O',Y)
\tkzGetPoints{A}{M}
\tkzInterLC(A,E)(O',Y)
\tkzGetPoints{N}{A}
\tkzInterLL(D,E)(M,N)
\tkzGetPoint{I}
\tkzInterLL(O,O')(A,B)
\tkzGetPoint{H}
\tkzInterLL(O,O')(D,I)
\tkzGetPoint{F}

\tkzDrawSegments(C,D C,E C,B D,M A,N M,N D,I O,F B,I B,M B,N H,E H,D B,D)
\tkzDrawPoints(O,O',A,B,D,E,C,M,N,I,H,F)
\tkzLabelPoints[above](N,B,O')
\tkzLabelPoints[below](A,C,F)
\tkzLabelPoints[below left](I,M)
%\tkzLabelPoints[above left](D)
\tkzLabelPoints[above right](E)
\tkzLabelPoints[below right](H,O,D)

\end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{enumerate}
        \item $(O)$ cắt $(O’)$ tại $A,\ B$  nên $OO'\bot AB$, do đó $ \widehat{CHO}=90^\circ$ .  (1)\\
Mặt khác $CD,\ CE$ là tiếp tuyến của $(O)$ tại $D,\ E$ nên $\widehat{CDO}=\widehat{CEO}=90^\circ$. (2)  \\
Từ (1) và (2) ta có $C,\ D,\ O,\ H,\ E$ cùng thuộc đường tròn đường kính $CO$. \\ Do đó
$\heva{  & \widehat{CHE}=\widehat{CDE} \\  & \widehat{CHD}=\widehat{CED} }.$\\
Mà $CD = CE$ nên $\widehat{CDE}=\widehat{CED}$, hay $\widehat{CHE}=\widehat{CHD}.$\\
Từ đó, ta có được $HC$ là phân giác của góc $\widehat{DHE}.$
Mặt khác $OO'\bot AB$ tại $H$ hay $FH\bot HC$ tại $H$, suy ra  $HF$ là phân giác ngoài tại $H$ của $\Delta DHE$.\\ Suy ra   $\dfrac{FE}{FD}=\dfrac{HE}{HD}$ hay $FE.HD=FD.HE$.
        \item Trong $(O’)$ có: $\widehat{BMN}=\widehat{BAN}$ .\\
Trong $(O)$ có: $\widehat{BAN}=\widehat{BDE}$ nên $\widehat{BMN}=\widehat{BDE}$.\\
Suy ra $BDMI$ là tứ giác nội tiếp, do đó $\widehat{MBI}=\widehat{MDI}=\widehat{ABE}$.\\
Xét hai tam giác $\Delta MIB$ và $\Delta AEB$ có: $\widehat{MBI}=\widehat{ABE},\ \widehat{BMI}=\widehat{BAE}$, suy ra 
$$\Delta MIB \backsim \Delta AEB \ \text{suy ra}\ \dfrac{MB}{AB}=\dfrac{IB}{EB} \eqno (3)$$                                                
Xét hai tam giác  $\Delta ABN$ và $\Delta DBI$ có: $\widehat{BAN}=\widehat{BDI},\ \widehat{BNA}=\widehat{BID}$, suy ra 
$$\Delta ABN \backsim \Delta DBI \ \text{suy ra}\ \dfrac{AB}{DB}=\dfrac{AN}{DI}. \eqno (4)$$                                             
Từ (3) và (4), ta có $$\dfrac{MB}{AB}.\dfrac{AB}{DB}=\dfrac{IB}{EB}.\dfrac{AN}{DI} \ \text{hay}\ MB.EB.DI=IB.AN.DB.$$
        \item Xét $\Delta IBN$ và $\Delta DBA$ có: $\widehat{BNI}=\widehat{BAD},\  \widehat{BIN}=\widehat{BDA}$ (vì $BDMI$ là tứ giác nội tiếp). Suy ra 
$$\Delta IBN \backsim \Delta DBA \ \text{suy ra} \ \dfrac{IN}{IB}=\dfrac{DA}{DB}. \eqno (5)$$ 
Xét $\Delta CDA$ và $\Delta CBD$ có: $\widehat{DCB}$ chung và $\widehat{CDA}=\widehat{CBD}$. Suy ra 
$$\Delta CDA \backsim \Delta CBD \Rightarrow \dfrac{DA}{DB}=\dfrac{CD}{CB}$$ 
Mà $CD = CE$ nên $\dfrac{DA}{DB}=\dfrac{CE}{CB}\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\, (6)$\\   
Xét $\Delta CEA$ và $\Delta CBE$ có: $\widehat{BCE}$ chung; $\widehat{CEA}=\widehat{CBE}$. Suy ra 
$$\Delta CEA \backsim \Delta CBE \Rightarrow \dfrac{CE}{CB}=\dfrac{EA}{EB}. \eqno (7)$$
Mặt khác $$\Delta MIB \backsim \Delta AEB \Rightarrow \dfrac{EA}{EB}=\dfrac{IM}{IB}. \eqno (8)$$              
Từ $\left( 5 \right),\left( 6 \right),\left( 7 \right),\left( 8 \right)$ ta có
 $$ \dfrac{IN}{IB}=\dfrac{IM}{IB} \Rightarrow IN=IM \Rightarrow O'I\perp MN.$$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Nguyễn Trãi, Hải Dương, 2017]%[9D5G1]
    Cho $x,\ y,\ z$ là bộ ba số dương thỏa mãn: $\sqrt{x^2+y^2}+\sqrt{y^2+z^2}+\sqrt{z^2+x^2}=6$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biếu thức $M=\dfrac{x^2}{y+z}+\dfrac{y^2}{x+z}+\dfrac{z^2}{x+y}$.
\loigiai
    { Đặt $a=\sqrt{x^2+y^2},\ b=\sqrt{y^2+z^2},\ c=\sqrt{z^2+x^2}$ ta có $a+b+c=6$. \\
    Ta có $y+z \leq \sqrt{2(y^2+z^2)}$ nên 
    $$\dfrac{x^2}{y+z} \geq \dfrac{1}{\sqrt{2}} \dfrac{x^2}{\sqrt{y^2+z^2}}=\dfrac{1}{\sqrt{2}} \left(\dfrac{x^2+y^2+z^2}{\sqrt{y^2+z^2}} -\sqrt{y^2+z^2} \right).$$
    Tương tự 
    $$\dfrac{y^2}{\sqrt{z+x}} \geqslant \dfrac{1}{\sqrt{2}} \left(\dfrac{x^2+y^2+z^2}{\sqrt{z^2+x^2}}-\sqrt{z^2+x^2} \right),\ \dfrac{z^2}{\sqrt{x^2+y^2}} \geqslant \dfrac{1}{\sqrt{2}}\left(\dfrac{x^2+y^2+z^2}{\sqrt{x^2+y^2}}-\sqrt{x^2+y^2} \right).$$
    Suy ra 
    $$P \geqslant \dfrac{1}{\sqrt{2}} (x^2+y^2+z^2)\left(\dfrac{1}{\sqrt{x^2+y^2}}+\dfrac{1}{\sqrt{y^2+z^2}}+\dfrac{1}{\sqrt{z^2+x^2}} \right) -\dfrac{1}{\sqrt{2}}\left( a+b+c \right).$$
    Mặt khác 
    $$\dfrac{1}{\sqrt{x^2+y^2}}+\dfrac{1}{\sqrt{y^2+z^2}}+\dfrac{1}{\sqrt{z^2+x^2}} \geqslant \dfrac{9}{a+b+c}=\dfrac{3}{2},$$
    và 
    $$x^2+y^2+z^2 =\dfrac{1}{2}(a^2+b^2+c^2) \geqslant \dfrac{1}{6}(a+b+c)^2=6.$$
    Suy ra $P \geqslant \dfrac{3}{\sqrt{2}}$. Đẳng thức xảy ra khi $x=y=z=\sqrt{2}$.\\
    Vậy $\min P=\dfrac{3}{\sqrt{2}}$.
    }
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}