
\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Thế Anh}
{Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-VĩnhLong]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2017]%[9D1B7]%[9D1B8]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Cho biểu thức $K =\dfrac{{\sqrt x  + 1}}{{\sqrt x  + 3}} + \dfrac{{\sqrt x  - 2}}{{\sqrt x  - 1}} - \dfrac{{2x - 10}}{{x + 2\sqrt x  - 3}}$. Rút gọn biểu thức $K$ và tìm các giá trị của $x$ để $K>0$.
        \item Rút gọn giá trị biểu thức $\sqrt{6 + 2\sqrt {8\sqrt 3 - 10} }  - \sqrt {7 - \sqrt 3 } $.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item
        Điều kiện: $x\geq 0$ và $x\neq 1$.\\
       Ta có: $K=\dfrac{{\left( {\sqrt x  + 1} \right)\left( {\sqrt x  - 1} \right) + \left( {\sqrt x  - 2} \right)\left( {\sqrt x  + 3} \right) - \left( {2x - 10} \right)}}{{\left( {\sqrt x  + 3} \right)\left( {\sqrt x  - 1} \right)}}$\\
        $= \dfrac{{x - 1 + x + 3\sqrt x  - 2\sqrt x  - 6 - 2x + 10}}{{\left( {\sqrt x  + 3} \right)\left( {\sqrt x  - 1} \right)}}$\\
        $= \dfrac{{\sqrt x  + 3}}{{\left( {\sqrt x  + 3} \right)\left( {\sqrt x  - 1} \right)}} = \dfrac{1}{{\sqrt x  - 1}}.$\\
Với $x\geq 0$ và $x\neq 1$ ta có: $K>0 \Leftrightarrow \sqrt x  - 1 > 0 \Leftrightarrow x>1$.
        \item
Ta có:$\sqrt {6 + 2\sqrt {8\sqrt 3  - 10} }$
  $= \sqrt {{{\sqrt {7 - \sqrt 3 } }^2} + 2\sqrt {\left( {7 - \sqrt 3 } \right)\left( {\sqrt 3  - 1} \right)}  + {{\sqrt {\sqrt 3  - 1} }^2}}$ \\
  $= \sqrt {{{\left( {\sqrt {7 - \sqrt 3 }  + \sqrt {\sqrt 3  - 1} } \right)}^2}}$ \\
  $= \left| {\sqrt {7 - \sqrt 3 }  + \sqrt {\sqrt 3  - 1} } \right|$\\
  $= \sqrt {7 - \sqrt 3 }  + \sqrt {\sqrt 3  - 1}.$
Vậy:$\sqrt {6 + 2\sqrt {8\sqrt 3  - 10} }  - \sqrt {7 - \sqrt 3 }  = \sqrt {7 - \sqrt 3 }  + \sqrt {\sqrt 3  - 1}  - \sqrt {7 - \sqrt 3 }$
 $= \sqrt {\sqrt 3  - 1}.$
     \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2017]%[9D4B5]%[9D4B6]
Cho phương trình  ${x^2} - 2x + 3 - m = 0$ $(1)$ ($m$ là tham số)
    \begin{enumerate}
        \item Tìm $m$ để phương trình có nghiệm.
        \item Giả sử $x_1,x_2$ là hai nghiệm của phương trình $(1)$. Tìm giá trị lớn nhất của biểu thức:
            \begin{center}$A =  - x_1^2x_2^2 - 3\left( {x_1^2 + x_2^2} \right) + 4$.
            \end{center}
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item  Vì $a=1 \neq 0$ Ta có: $\Delta =(-2)^2-4.1.(3-m)=m-2$\\
        Để phương trình có nghiệm khi $\Delta \geq 0 \Leftrightarrow m \geq 2$
        \item Theo định lí Vi-ét ta có: $x_1+x_2=2;x_1.x_2=3-m$.\\
        Khi đó: $A =  - x_1^2x_2^2 - 3\left( {{{\left( {x_1 + x_2} \right)}^2} - 2{x_1}x_2} \right) + 4 = 1 - m^2$.\\
        Do $m\geq 2 \Rightarrow m^2\geq 4 \Rightarrow -m^2 \leq -4 \Leftrightarrow 1-m^2 \leq -3$.\\
        Suy ra $A \leq -3$. Giá trị lớn nhất của $A$ là $-3$ khi $m=2$.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2017]%[9D4B3]%[9D4B7]
 \hfill
 \begin{enumerate}
         \item Giải hệ phương trình $\left\{ \begin{array}{l}
x + y + 2xy = 2\\
x^3 + y^3 = 8
\end{array} \right.$
        \item Giải phương trình
$2(x^2 - 3x + 2) = 3\sqrt {x^3 + 8}$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Đặt
        $\left\{ \begin{array}{l}
        S = x + y\\
        P = x.y
                    \end{array} \right.$\\
        Điều kiện $S^2 \ge 4P$.\\
        Hệ phương trình đã cho trở thành
        $\left\{ \begin{array}{l}
S + 2P = 2\\
S\left( {S^2 - 3P} \right) = 8
\end{array} \right. \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{l}
P = \dfrac{{2 - S}}{2}\\
S\left( {S^2 - \dfrac{6 - 3S}{2}} \right) = 8
\end{array} \right.$\\
$ \Rightarrow 2S^3 + 3S^2 - 6S - 16 = 0 \Leftrightarrow \left( S - 2 \right)\left( {2S^2 + 7S + 8} \right) = 0 \Leftrightarrow S = 2 \Rightarrow P = 0$. \\
Suy ra $x,y$ là hai nghiệm của phương trình:$X^2 - 2X = 0 \Leftrightarrow X = 0,X = 2$.\\
Kết luận:$\left\{ \begin{array}{l}
x = 0\\
y = 2
\end{array} \right.$.
 hoặc
 $\left\{ \begin{array}{l}
x = 2\\
y = 0
\end{array} \right.$
        \item Điều kiện: $x\geq -2$.\\
Ta có: $2(x^2 - 3x + 2) = 3\sqrt {x^3 + 8} $\\
$\Leftrightarrow 2(x^2 - 3x + 2) = 3\sqrt {(x + 2)(x^2 - 2x + 4)} $\\
$ \Leftrightarrow - 2(x + 2) + 2(x^2 - 2x + 4) - 3\sqrt {(x + 2)({x^2} - 2x + 4)}  = 0$ .~~~(1)\\
Vì $x^2 - 2x + 4 > 0$ nên chia hai vế phương trình trình $(1)$ cho $x^2 - 2x + 4$  ta được\\
$ - 2\left( {\dfrac{x + 2}{x^2 - 2x + 4}} \right) - 3\sqrt {\dfrac{x + 2}{x^2 - 2x + 4}}  + 2 = 0$\\
Đặt $t = \sqrt {\dfrac{x + 2}{x^2 - 2x + 4}}  \ge 0$  ta có $ - 2t^2 - 3t + 2 = 0$.\\
$ \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
t =  - 2\\
t = \dfrac{1}{2}
\end{array} \right.$
do $t\geq 0 \Rightarrow t=\dfrac{1}{2} $\\
Với $t = \dfrac{1}{2} \Leftrightarrow \sqrt {\dfrac{x + 2}{x^2 - 2x + 4}}  = \dfrac{1}{2} \Leftrightarrow x^2 - 2x + 4 = 4(x + 2)$\\
$\Leftrightarrow x^2 - 6x - 4 = 0 \Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
x = 3 + \sqrt {13} \left( n \right).\\
x = 3 - \sqrt {13} \left( n \right).
\end{array} \right.$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2017]%[9D5G3]%[9D5G2]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Tìm tất cả số nguyên $x$ sao cho $2x^2 + x - 2$ chia hết cho $x^2 + 1$.
        \item Tìm $x,y\in \mathbb{Z}$ thoả $\sqrt x  + \sqrt y  = \sqrt {21} $.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {

    \begin{enumerate}
        \item Ta có: $\dfrac{{2{x^2} + x - 2}}{{{x^2} + 1}} = 2 + \dfrac{{x - 4}}{{{x^2} + 1}}$\\
            Xét $x=4\Rightarrow 2x^2+x-2$ chia hết cho $x^2+1$\\
            Xét $x\neq 4$ để $(x-4)\vdots (x^2+1)\Rightarrow |x-4|\geq x^2+1$\\
            $ \Leftrightarrow \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
{x - 4 \ge {x^2} + 1}\\
{x - 4 \le  - {x^2} - 1}
\end{array}} \right. \Leftrightarrow \left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
{{x^2} - x + 5 \le 0\left( 1 \right)}\\
{{x^2} + x - 3 \le 0\left( 2 \right)}
\end{array}} \right.$\\
Ta nhận thấy $(1)$ vô nghiệm còn $(2)$ kết hợp với điều kiện $x$ là số nguyên suy ra $x\in \{-2,-1,0,1\}$\\
Thử lại ta nhận giá trị $x=0$.\\
Vậy $x\in \{0;4\}$ thì $2x^2+x-6$ chia hết cho $x^2+1$
        \item Điều kiện: $x,y\geq 0$\\
        Ta có: $\sqrt x  + \sqrt y  = \sqrt {21} \Rightarrow\sqrt y  = \sqrt {21}  - \sqrt x  \Rightarrow y = 21 + x - 2.\sqrt {21.x} \Rightarrow \sqrt {21.x}  \in\mathbb{N} $\\
        Vì $21=3.7$; $3$ và $7$ là các số nguyên tố nên $x=3.7.a^2=21.a^2~(a\in \mathbb{N})$\\
        Lâp luận tương tự ta có $y=21.b^2$. Thay vào  $\sqrt x  + \sqrt y  = \sqrt {21}$ ta được $a+b=1$\\
        Kết luận phương trình có hai nghiệm $(x;y)=(0;21)$ hoặc $(21;0)$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2017]%[9H2K3]% [9H2G3]%[9H2G3]\\
    Cho tam giác nhọn $ABC~~(AB<AC)$ nội tiếp đường tròn $(O;R)$, các đường cao $AD, BM, CN$ cắt nhau tại $H$.
    \begin{enumerate}
         \item Chứng minh rằng $AM.AC=AN.AB.$
         \item Chứng minh rằng $OA\perp MN$.
         \item Gọi $P$ là giao điểm của hai đường thẳng $MN$ và $BC$. Đường thẳng đi qua $N$ song song với $AC$ cắt $AP,AD$ lần lượt tại $I,G$. Chứng minh rằng $NI=NG$.

    \end{enumerate}
\loigiai
    {\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
\tkzInit[xmin=-6,ymin=-3,xmax=5,
ymax=3.5]
\tkzClip
%% khai bao A B C thay dổi nhe
\tkzDefPoint(-2,-1){B} \tkzDefPoint(2,-1){C}
\tkzDefPoint(-1,2){A}
%xử ly
\tkzDrawAltitude(A,C)(B){M} \tkzGetPoint{M}
\tkzDrawAltitude(B,C)(A){D} \tkzGetPoint{D}
\tkzDrawAltitude(A,B)(C){N} \tkzGetPoint{N}
\tkzMarkRightAngle(B,M,C)
\tkzMarkRightAngle(B,N,C)
\tkzMarkRightAngle(A,D,C)
\tkzCircumCenter(A,B,C)
\tkzGetPoint{O}
\tkzDefMidPoint(A,M)
\tkzGetPoint{K}
\tkzDefPointBy[symmetry = center K](N)
\tkzGetPoint{x}
\tkzMarkRightAngle(O,A,x)
\tkzInterLL(M,N)(B,C)
\tkzGetPoint{P}
\tkzDrawSegments(A,P)
\tkzDrawSegments(B,P)
\tkzDefPointBy[translation = from M to A](N)
\tkzGetPoint{y}
\tkzInterLL(N,y)(A,P)
\tkzGetPoint{I}
\tkzInterLL(N,y)(A,D)
\tkzGetPoint{G}
\tkzInterLL(N,M)(A,D)
\tkzGetPoint{J}
\tkzInterLL(B,M)(A,D)
\tkzGetPoint{H}
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,M,N,P,J,G,O,H,I)
%hiên ra
%\tkzMarkAngle(C,A,x)
%\tkzMarkAngle(A,M,N)
%\tkzMarkAngle(C,B,A)
\tkzDrawPolygon(A,B,C);
\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
\tkzLabelPoints[below](B,C,P,D)
\tkzLabelPoints[above right](M,O)
\tkzLabelPoints[right](J)
\tkzLabelPoints[above](A,x,I)
\tkzLabelPoints[right](G)
\tkzLabelPoints[above](N)
\tkzLabelPoints[right](H)
\tkzDrawSegments(A,O)
\tkzDrawSegments(A,x)
\tkzDrawSegments(I,N)
\tkzDrawSegments(N,G)
\tkzDrawSegments(N,D)
\tkzDrawSegments(M,P)
\end{tikzpicture}
\end{center}
    \begin{enumerate}
        \item Ta có: $\Delta ABM \sim \Delta ACN$ (góc-góc)
        $ \Rightarrow \dfrac{{AB}}{{AC}} = \dfrac{{AM}}{{AN}}.$
        $\Rightarrow AM.AC{\rm{ }} = {\rm{ }}AN.AB$
        \item Ta có: $\widehat {BMC} = \widehat {BNC} = {90}^0$
        $\Rightarrow$ Tứ giác $BNMC$ nội tiếp (tứ giác có hai đỉnh $M,N$ cùng nhìn $BC$ dưới một góc vuông). Suy ra $\widehat {ABC} + \widehat {NMC} = {180^0}$ mà $\widehat {NMA} + \widehat {NMC} = {180^0}\Rightarrow\widehat {AMN} = \widehat {ABC}$\\
        Dựng tiếp tuyến $Ax$ với đường tròn $(O)$ tại $A$, ta có $\widehat {xAC} = \widehat {ABC}$.\\
        Do đó $\widehat {xAC} = \widehat {AMN}$ (hai góc ở vị trí so le trong) nên $Ax\parallel MN$.\\
        Ta lại có $OA\perp Ax$. Do đó $OA\perp MN$.
         \item Ta có: $\widehat {ADM} = \widehat {ABM} = \widehat {NDH} \Rightarrow DJ$ là tia phân giác $\widehat {MDN}$.\\
             Mà $AD\perp BC$ nên có $DB$ là đường phân giác ngoài của $\Delta DMN$.\\
             Xét $\Delta DMN$ có $\dfrac{PN}{PM}=\dfrac{JN}{JM}$~~$(1$).\\
             Áp dụng hệ quả Talet vào các tam giác $\Delta JAM $ có $NG\parallel AM \Rightarrow \dfrac{JN}{JM}=\dfrac{NG}{AM}$ ~~$(2)$.\\
             Mặt khác $\Delta PAM$ có $NI\parallel AM\Rightarrow \dfrac{PN}{PM}=\dfrac{JN}{AM}$$(3)$.\\
             Từ $(1);(2);(3)$ suy ra $\dfrac{NI}{AM}=\dfrac{NG}{AM}\Rightarrow NI=NG$.
            \end{enumerate}
    }
\end{ex}
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Sở giáo dục Vĩnh Long, 2017]%[9D5G1]%[9D1G1]
  \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Với $a,b$ là các số dương. Chứng minh rằng
       \begin{center}
        $\dfrac{a + b}{ab} \ge \dfrac{4}{\rm{a} + \rm{b}}.$
        \end{center}
        \item Cho các số thực dương $x,y,z$ thoả mãn $x+y+z=4$. Chứng minh rằng
            \begin{center}
             $\dfrac{1}{xy} + \dfrac{1}{xz} \ge 1$.
             \end{center}
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item
       Với $a,b$ dương nên ta có:
       $(a+b)^2\geq 4ab \Rightarrow\dfrac{(a+b)^2}{(a+b)ab}\geq \dfrac{4ab}{(a+b)ab}\Rightarrow \dfrac{a+b}{ab}\geq \dfrac{4}{a+b}$\\
       Dấu $"="$ xảy ra khi $a=b$
        \item
         {\bf Cách 1}:\\Áp dụng bất đẳng thức trên ta có :
        $\dfrac{1}{xy} + \dfrac{1}{xz} \ge \dfrac{4}{xy + xz} \Rightarrow \dfrac{1}{xy} + \dfrac{1}{xz} \ge \dfrac{4}{x(y + z)}$.\\
        Mà $x+y+z=4$ nên $y+z=4-x>0$.\\
        suy ra $\dfrac{1}{xy} + \dfrac{1}{xz} \ge \dfrac{4}{x(4 - x)} \Rightarrow \dfrac{1}{xy} + \dfrac{1}{xz} \ge \dfrac{4}{ - x^2 + 4x - 4 + 4}$.\\
        $ \Rightarrow \dfrac{1}{xy} + \dfrac{1}{xz} \ge \dfrac{4}{ - (x - 2)^2 + 4}$ $(1)$.\\
        Vì $y+z=4-x$ nên $x(4-x)>0$. Suy ra $4\geq -(x-2)^2+4>0$.\\
        Do đó $\dfrac{4}{-(x-2)^2+4}\geq 1$ ~~$(2)$.\\
        Từ $(1),(2)$ suy ra $\dfrac{1}{{xy}} + \dfrac{1}{{xz}} \ge 1$.\\
        Dấu $"="$ xảy ra khi
        $\left\{ \begin{array}{l}
            x = 2\\
            xy = xz\\
            x + y + z = 4
        \end{array} \right. \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{l}
            x = 2\\
            y = z = 1
        \end{array} \right.$ (thoả mãn điều kiện $x,y,z >0$).
    {\bf Cách 2}:\\
    Ta có:
    $x(4 - x) \le {\left( {\dfrac{{x + 4 - x}}{2}} \right)^2} \Rightarrow x(4 - x) \le 4$\\
    $ \Rightarrow \dfrac{1}{{x\left( {4 - x} \right)}} \ge \frac{1}{4} \Rightarrow \dfrac{4}{{x\left( {4 - x} \right)}} \ge 1$.\\
    Dấu $"="$ xảy ra khi
    $\left\{ \begin{array}{l}
x = 2\\
xy = xz\\
x + y + z = 4
\end{array} \right. \Leftrightarrow \left\{ \begin{array}{l}
x = 2\\
y = z = 1
\end{array} \right.$ (thoả mãn điều kiện $x,y,z>0$).

    \end{enumerate}
    }
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}