\begin{name}
{Thầy  Vũ Văn Trường}
{Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn - Đà Nẵng, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-DaNang]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn - Đà Nẵng, 2017]%[9D1K6]%[9D1K9]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Giải bất phương trình: $\left(\dfrac{x+1}{\sqrt{x}+1}+\dfrac{1}{x+\sqrt{x}}-\dfrac{1}{\sqrt{x}}\right):\dfrac{\sqrt{x}}{x+2\sqrt{x}+1}\geq 2017+\sqrt{2017}.$ \hfill (1)
        \item Cho các số dương $x, y$ thỏa mãn $x=4y+\sqrt{2xy}$. Tính $P=\dfrac{\sqrt[3]{xy}\left(3\sqrt[3]{x}-2\sqrt[3]{y}\right)}{\sqrt{2xy}}.$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Điều kiện $x>0.$\\
        Ta có: \begin{align*}
                 \left(\dfrac{x+1}{\sqrt{x}+1}+\dfrac{1}{x+\sqrt{x}}-\dfrac{1}{\sqrt{x}}\right):\dfrac{\sqrt{x}}{x+2\sqrt{x}+1}&=\dfrac{\sqrt{x}(x+1)+1-(\sqrt{x}+1)}{\sqrt{x}(\sqrt{x}+1)}.\dfrac{\left(\sqrt{x}+1\right)^2}{\sqrt{x}} \\
                 &=x+\sqrt{x}.
               \end{align*}
        Từ đó suy ra
        \begin{align*}
                 (1)&\Leftrightarrow x+\sqrt{x}\geq 2017+\sqrt{2017}\\
                 &\Leftrightarrow\left(\sqrt{x}-\sqrt{2017}\right)\left(\sqrt{x}+\sqrt{2017}+1\right)\geq 0\\
                 &\Leftrightarrow\sqrt{x}-\sqrt{2017}\geq 0 \text{ vì } \sqrt{x}+\sqrt{2017}+1> 0 \forall x>0\\
                  &\Leftrightarrow x\geq 2017.
        \end{align*}
                \item Ta có:
                 \begin{align*}
                 x=4y+\sqrt{2xy}&\Leftrightarrow x-2\sqrt{2xy}+\sqrt{2xy}-4y=0\\
                 &\Leftrightarrow\left(\sqrt{x}+\sqrt{2y}\right)\left(\sqrt{x}-2\sqrt{2y}\right)=0\\
                 &\Leftrightarrow x=8y \text{ vì } \sqrt{x}+\sqrt{2y}> 0\  \forall x, y>0.
        \end{align*}
        Vậy $P=\dfrac{\sqrt[3]{xy}\left(3\sqrt[3]{x}-2\sqrt[3]{y}\right)}{\sqrt{2xy}}=\dfrac{\sqrt[3]{8y^2}\left(3\sqrt[3]{8y}-2\sqrt[3]{y}\right)}{\sqrt{16y^2}}=\dfrac{8y}{4y}=2.$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn - Đà Nẵng, 2017]%[9D4K6]%[9D4G6]
    \hfill
    \begin{enumerate}
    \item Cho phương trình $x^2+2(2m-1)x-3m=0$ với $m$ là tham số. Tìm tất cả các giá trị nguyên của tham số $m$ để phương trình đã cho có hai nghiệm $x_1, x_2$ sao cho biểu thức $Q=\dfrac{2(x_1^2+x_2^2)}{x_1+x_2}$ đạt giá trị nguyên.
    \item Cho phương trình $ax^{2}+bx+c=0$ với $a, b, c$ là các số thực thỏa mãn điều kiện $a\neq 0$ và $2a+b+c=0$. Chứng minh rằng phương trình đã cho luôn có hai nghiệm phân biệt $x_1, x_2$. Tìm các nghiệm đó khi biểu thức $T=(x_{1}-x_{2})^{2}+2(x_{1}+x_{2})$ đạt giá trị nhỏ nhất.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Ta có $\Delta=(2m-1)^2+3m=4m^2-m+1=\left(2m-\dfrac{1}{4}\right)^2+\dfrac{15}{16}>0\  \forall m$. Do đó với mọi $m$ phương trình đã cho có hai nghiệm phân biệt $x_1, x_2$.\\
            Theo định lý Vi-ét ta có $\heva{&x_1+x_2=-4m+2\\&x_1x_2=-3m}.$\\
            Từ đó $Q=\dfrac{2(x_1^2+x_2^2)}{x_1+x_2}=\dfrac{-16m^2+10m-4}{2m-1}=-8m+1-\dfrac{3}{2m-1}.$\\
            Vậy với $m\in \mathbb{Z}$ thì $Q\in \mathbb{Z}\Leftrightarrow (2m-1) | 3 \Leftrightarrow m\in\{-1;0;1;2\}.$
        \item Ta có $\Delta=(2a+c)^2-4ac=4a^2+c^2>0$ vì $a\neq 0$. Do đó phương trình đã cho có hai nghiệm phân biệt $x_1, x_2$.\\
             Theo định lý Vi-ét ta có $\heva{&x_1+x_2=-\dfrac{b}{a}=\dfrac{2a+c}{c}\\&x_1x_2=\dfrac{c}{a}}$.\\
             $T=(x_{1}-x_{2})^{2}+2(x_{1}+x_{2})=(x_1+x_2)^2+2(x_1+x_2)-4x_1x_2=\left(\dfrac{c}{a}\right)^2+2\dfrac{c}{a}+8=\left(\dfrac{c}{a}+1\right)^2+7\geq 7$.\\
             Vậy $T$ nhỏ nhất khi và chỉ khi $b=c=-a$, khi đó phương trình trở thành $x^2-x-1=0$ nên phương trình có hai nghiệm $x_{1,2}=\dfrac{1\pm\sqrt{5}}{2}$.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn - Đà Nẵng, 2017]%[9D4G7]%[9D4G3]
   \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Giải phương trình $(x+1)^{3}=(x^{4}+3x^{3})\sqrt{x+3}$.
        \item Giải hệ phương trình $\heva{&x^{2}+y^{2}+xy=1 \\ &2x^{6}-1=xy(2x^{2}y^{2}-3)}$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Điều kiện $x\geq -3$.\\
        Ta có $(x+1)^{3}=(x^{4}+3x^{3})\sqrt{x+3}\Leftrightarrow (x+1)^{3}=\left(x\sqrt{x+3}\right)^3\Leftrightarrow x+1=x\sqrt{x+3}$.\\
        Bình phương hai vế suy ra: $x^2+2x+1=x^2(x+3) \Leftrightarrow x^3+2x^2-2x-1=0$\hfill (*)\\
        Ta có $(*)\Leftrightarrow (x-1)(x^2+3x+1)=0 \Leftrightarrow \hoac{&x=1\\&x=\dfrac{-3\pm \sqrt{5}}{2}}.$\\
        Thử lại ta chọn được hai nghiệm $x_1=1, x_2=\dfrac{-3- \sqrt{5}}{2}$.
        \item Ta có
        \begin{align*}
          2x^{6}-1=xy(2x^{2}y^{2}-3)&\Leftrightarrow  2x^6=2xy\left(x^2y^2-1\right)-xy+1\\
          &\Leftrightarrow 2x^6=(xy-1)\left(2x^2y^2+2xy-1\right)\\
          &\Leftrightarrow 2x^6=(xy-1)\left[3x^2y^2-\left(xy-1\right)^2\right]\\
         &\Leftrightarrow 2x^6=(-x^2-y^2)\left[3x^2y^2-\left(x^2+y^2\right)^2\right] \text{ do } x^{2}+y^{2}+xy=1\\
         &\Leftrightarrow 2x^6=x^6+y^6\\
         &\Leftrightarrow x^6=y^6 \Leftrightarrow \hoac{&x=y\\&x=-y.}
      \end{align*}
      Với $x=y$ ta có $3x^2=1$ nên hệ phương trình có hai nghiệm $\left(\dfrac{\sqrt{3}}{3};\dfrac{\sqrt{3}}{3}\right)$ và  $\left(-\dfrac{\sqrt{3}}{3};-\dfrac{\sqrt{3}}{3}\right)$.\\
        Với $x=-y$ ta có $x^2=1$ nên hệ phương trình có hai nghiệm $\left(1;-1\right)$ và  $\left(-1;1\right)$.
      \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn - Đà Nẵng, 2017]%[9H3G5]
   Các điểm $A_1, A_2,\dots,A_{2n} (n\geq 2)$ được sắp xếp theo thứ tự đó trên đường tròn $(O)$  và chia đường tròn thành $2n$ cung tròn bằng nhau. Chứng minh rằng với mọi số nguyên dương $k$ thỏa mãn điều kiện $2< k\leq n+1$ ta đều có hai dây cung $A_1A_k$ và $A_2A_{k+n-1}$ vuông góc với nhau.
\loigiai{
\immini{Ký hiệu $\overset\frown{AB}$ là số đo của cung nhỏ $AB$. Theo giả thiết bài ra ta có:
$$\overset\frown{A_1A_2}=\overset\frown{A_2A_3}=\cdots=\overset\frown{A_{2n}A_1}=\left(\dfrac{180}{n}\right)^{\circ}$$
Với $2<k\leq N+1$, gọi $B$ là gia điểm của $A_1A_k$ và $A_2A_{k+n-1}$. Khi đó ta có:
$$\widehat{A_1BA_2}=\dfrac{\overset\frown{A_1A_2}+\overset\frown{A_kA_{k+n-1}}}{2}=\dfrac{\left(\dfrac{180}{n}\right)^{\circ}+\left(\dfrac{180(n-1)}{n}\right)^{\circ}}{2}=90^{\circ}$$
}
{\begin{tikzpicture}
\tkzDefPoints{0/0/O, 0/2/A}
\tkzDrawCircle[radius](O,A)
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 30](A)
\tkzGetPoint{B}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 60](A)
\tkzGetPoint{C}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 90](A)
\tkzGetPoint{D}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 120](A)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 150](A)
\tkzGetPoint{F}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 180](A)
\tkzGetPoint{G}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 210](A)
\tkzGetPoint{H}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 240](A)
\tkzGetPoint{I}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 270](A)
\tkzGetPoint{K}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 300](A)
\tkzGetPoint{M}
\tkzDefPointBy[rotation = center O angle 330](A)
\tkzGetPoint{N}
\tkzLabelPoints[right](O)
\tkzDrawPoints(O,A,B,C,D,E,F,G,H,I,K,M,N);
\tkzDrawSegments(A,E B,K)
\tkzInterLL(A,E)(B,K)
\tkzGetPoint{J}
\tkzMarkRightAngle[size=.2](E,J,K)
\draw (A) node [above] {$A_1$};
\draw (B) node [above] {$A_2$};
\draw (E) node [left] {$A_k$};
\draw (K) node [right] {$A_{k+n-1}$};
\draw (N) node [above] {$A_{2n}$};
\end{tikzpicture}
}
Từ đó suy ra $A_1A_k$ luôn vuông góc với $A_2A_{k+n-1}$ với mọi $2<k\leq n+1$.
}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn - Đà Nẵng, 2017]%[9H3K8]%[9H2G7]
    \begin{enumerate}
        \item Cho tam giác nhọn $ABC$ cân tại $A$, nội tiếp đường tròn tâm $O$ đường kính $AD$. Hai đoạn thẳng $BC$ và $AD$ cắt nhau tại $I$. Gọi $M$ là điểm nằm trên đoạn thẳng $CI,$ ($M$ khác $C$ và $I$). Đường thẳng qua $M$ song song với $CD$ cắt $BD$ tại $Q$. Chứng minh rằng $AM$ vuông góc với $QK$.
        \item Cho tam giác nhọn $ABC$ có $AB<AC<BC$, nội tiếp đường tròn tâm $O$ và có trực tâm $H$. Đường thẳng $AH$ cắt $BC,CO$ tại $D,E$. Chứng minh rằng hai đường tròn ngoại tiếp tam giác $ACD$ và $CEH$ tiếp xúc nhau.
    \end{enumerate}
\loigiai{
    \begin{enumerate}
        \item  \immini{Ta có $MQDK$ là hình bình hành (vì $MK \parallel BD$; $MQ \parallel CD$) nên $MD$ và $QK$ cắt nhau tại trung điểm $E$ của mỗi đường và $KM = DQ$.\\
            Tam giác $DBC$ cân tại $D$, suy ra $\widehat{BCD}= \widehat{CBD}$\\
            Ta có $MK\parallel BD$, suy ra $\widehat{CBD}= \widehat{CMK}$ (đồng vị). Từ đó suy ra $\widehat{KMC}=\widehat{ MCK} \Rightarrow \Delta MKC$ cân tại $K$, do đó $KC=KM=DQ.$ \hfill (1)\\
            $\Delta ODC$ cân nên $\widehat{OCD}= \widehat{ODC}$, mà $\widehat{ODC}= \widehat{ODB} \Rightarrow \widehat{OCD}= \widehat{ODB}$. \hfill (2)\\
            Từ (1) và (2) và do $OD=OC$ nên ta có $\Delta OQD= \Delta OKC$, suy ra $OQ=OK \Rightarrow \Delta OQK$ cân tại $O\Rightarrow OE\bot QK$.\\
              }
              {\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
\tkzDefPoints{0/0/O, 0/4/A, 0/-2/I, 1/-2/M}
\tkzDefPointBy[symmetry = center O](A)
\tkzGetPoint{D}
\tkzDrawCircle[radius](O,A)
\tkzInterLC(I,M)(O,A)
\tkzGetPoints{C}{B}
\tkzDefPointBy[translation = from B to D](M)
\tkzGetPoint{N}
\tkzInterLL(M,N)(C,D)
\tkzGetPoint{K}
\tkzDefMidPoint(M,D)
\tkzGetPoint{E}
\tkzDefPointBy[symmetry = center E](K)
\tkzGetPoint{Q}
\tkzDrawPoints(A,B,C,D,E,O,I,Q,K,M)
\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C A,D D,B D,C A,M D,M M,K O,K O,E O,Q Q,K M,Q)
\tkzLabelPoints[above](A)
\tkzLabelPoints[below](D,Q)
\tkzLabelPoints[right](C,K)
\tkzLabelPoints[left](B,O)
\tkzLabelPoints[above left](I)
\tkzLabelPoints[below](M,E)
\tkzMarkRightAngle[size=.2](A,B,D)
\tkzMarkRightAngle[size=.2](A,C,D)
\tkzMarkAngle[size=0.5,color=blue](D,B,C); \tkzMarkAngle[size=0.5,color=blue](B,C,D);
\tkzMarkAngle[size=0.5,color=blue](B,M,Q); \tkzMarkAngle[size=0.5,color=blue](K,M,C);
\end{tikzpicture}}
 Mà $OE$ là đường trung bình của tam giác $ADM$ nên $AM \parallel OE \Rightarrow AM \bot QK$.
        \item \immini{Gọi $F$ là chân đường cao hạ từ $C$ của $\Delta ABC \Rightarrow \widehat{HCA}=90^{\circ}-\widehat{BAC}$.\\
            Ta có $\widehat{BAC}=\dfrac{1}{2}\widehat{BOC}$ và do tam giác $OBC$ cân
tại $O$ nên $$\widehat{BCO}=\dfrac{1}{2}\left(180^{\circ}-\widehat{BOC}\right)=90^{\circ}-\widehat{BAC}$$ Từ đó suy ra $\widehat{HCA}=\widehat{BCO}$.\\
Gọi $CT$ là tiếp tuyến của đường tròn $(ADC)$ (với $T$ thuộc đường thẳng $AD$), suy ra $\widehat{TAC}= \widehat{DCT}$.\\
Mà $\widehat{THC} = \widehat{TAC}+ \widehat{HCA}$ (góc ngoài $\Delta HAC$).\\
Lại có $\widehat{ECT}=\widehat{ DCT} + \widehat{BCO} =\widehat{ TAC} + \widehat{HCA} = \widehat{THC}$.}
{
\begin{tikzpicture}
\tkzDefPoints{0/3.5/B, -1/0/A, 3/0/C, 3/1/G}
\tkzCircumCenter(A,B,C)
\tkzGetPoint{O}
\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
\tkzDefPointBy[projection= onto B--C](A)
\tkzGetPoint{D}
\tkzDefPointBy[projection= onto A--B](C)
\tkzGetPoint{F}
\tkzInterLL(A,D)(C,F)
\tkzGetPoint{H}
\tkzInterLL(A,D)(C,G)
\tkzGetPoint{T}
\tkzInterLL(A,H)(C,O)
\tkzGetPoint{E}
\tkzLabelPoints[left](A,F)
\tkzLabelPoints[right](C,T,O)
\tkzLabelPoints[above](D,B)
\tkzLabelPoints[above left](E)
\tkzLabelPoints[below](H)
\tkzDrawSegments(A,B B,C A,C C,F A,T B,O C,E B,H C,T)
\tkzDrawCircle[circum](C,E,H)
\tkzMarkRightAngle[size=.2](A,F,C)
\tkzMarkRightAngle[size=.2](A,D,C)
\end{tikzpicture}
}
 Bằng cách vẽ tiếp tuyến $CT'$ của đường tròn $(CEH)$ ta chứng minh được $CT$ cũng
là tiếp tuyến của đường tròn $(CEH)$. Do đó hai đường tròn $(ACD)$ và $(CEH)$ tiếp xúc nhau.
    \end{enumerate}
}
 \end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn - Đà Nẵng, 2017]%[9D5G3]
    Tìm tất cả các số nguyên dương $x, y, z$ thỏa mãn điều kiện $5^x.3^y+1=z(3z+2)$.
\loigiai {Ta có $5^x.3^y=(z+1)(3z-1)$, mà $3(z+1)-(3z-1)=4 \Rightarrow (z+1), (3z-1)$ là 2 số nguyên dương lớn hơn $1$ và không có ước chung lẻ khác $1$.\\
Lại có $(3z-1)$ không chia hết cho 3 nên ta có $3z-1=5^x$ và $z+1=3^y$ (do 3 và 5
là nguyên tố).\\
Khử $z$ hai phương trình trên ta được: $3^{y+1}=4+5^x.$\hfill $(1)$\\
Từ $(1)$ suy ra $3^{y+1}$ chia $4$ dư $1$ (vì $5^x$ chia cho $4$ dư $1$). \hfill $(2)$\\
Nếu $y + 1$ là số lẻ thì $y =2k$ ($k$ nguyên dương), suy ra $3^{y+1}=3^{2k+1}=3.9^k$. Do đó $3^{y+1}$ chia cho $4$ dư $3$. Điều này mâu thuẫn với $(2)$ nên $y+1$ phải là số chẵn, từ đó $y+1=2h$ với $h$ là số nguyên dương.
Từ $(1)$ ta có $(3^h-2)(3^h+2)=5^x$. Mà $(3^h+2)-(3^h-2)=4$ nên $(3^h-2), (3^h+2)$ không có ước chung lẻ khác $1$.\\
Lại có $3^h+2>3^h-2\geq 1$ nên $3^h-2=1$ (do $5$ là số nguyên tố). Từ đó suy ra $h=1 \Rightarrow y=1$.\\
Từ $(1)$ suy ra $x=1$ và $z=2$. Vậy $(x,y,z)=(1,1,2)$.
}

\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
