\begin{name}
{Thầy Trần Duy Khương}
{Đề thi vào 10, Chuyên Phan Bội Châu, Nghệ An, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-PhanBoiChau-NgheAn]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Phan Bội Châu, Nghệ An, 2017]%[9D2B2]%[9D3B3]
    \hfill
    \begin{enumerate}
       \item Giải phương trình: $3x+7\sqrt{x-4}=14\sqrt{x+4}-20.$
      \item Giải hệ phương trình $\heva{6x+4y+2&=(x+1)^2\\
     6y+4x-2&=(y-1)^2. }$
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Xét phương trình $3x+7\sqrt{x-4}=14\sqrt{x+4}-20.$
         \\Với điều kiện xác định $x\ge 4,$ phương trình tương đương với:
      {\allowdisplaybreaks
        \begin{align*}
        	&3x+20-7(2\sqrt{x+4}-\sqrt{x-4})=0\\
        	\Leftrightarrow&3x+20-7.\dfrac{(2\sqrt{x+4})^2-(\sqrt{x-4})^2}{2\sqrt{x+4}+\sqrt{x-4}}=0 \\
        	\Leftrightarrow&(3x+20)(1-\dfrac{7}{2\sqrt{x+4}+\sqrt{x-4}})=0\\
        	\Leftrightarrow&2\sqrt{x+4}+\sqrt{x-4}=7\,\, (\text{vì điều kện $x\ge 4$ nên $3x+20>0$})\\
        	\Leftrightarrow& 2(\sqrt{x+4}-3)+(\sqrt{x-4}-1)=0\\
        	\Leftrightarrow&(x-5)\left(\dfrac{2}{\sqrt{x+4}+3}+\dfrac{1}{\sqrt{x-4}+1}\right)=0\\
        	\Leftrightarrow&x=5\,\, \text{(thỏa mãn điều kiện).}\end{align*}}Vậy nghiệm của phương trình đã cho là $x=5$.
        \item Xét hệ phương trình $\left\{ \begin{array}{ll}
        6x + 4y + 2 = {(x + 1)^2}&(1)\\
        6y + 4x - 2 = {(y - 1)^2}.&(2)
        \end{array} \right.$\\
         Trừ theo vế phương trình $(1)$ cho phương trình $(2)$, ta được:
        {\allowdisplaybreaks
        \begin{align*}
        &6x+4y+2-6y-4x+2=(x+1)^2-(y-1)^2\\
        \Leftrightarrow&2x-2y+4=(x+1)^2-(y-1)^2\\
        \Leftrightarrow&2(x-y+2)=(x+y)(x-y+2)\\
        \Leftrightarrow&(x-y+2)(x+y-2)=0\\
        \Leftrightarrow&\hoac{y=x+2\\y=2-x.}\end{align*}}
        \begin{itemize}
        	\item Trường hợp 1:  $y=x+2,$ thay vào $(1)$ ta được: 
        	$$ x^2-8x-9=0\Leftrightarrow \left[ \begin{array}{l}
        	x =  - 1\\
        	x = 9.
        	\end{array} \right.$$
        Với $x=-1$ ta được $y=1$. Với $x=9$ ta được $y=11$.
        	\item Trường hợp 2: $y=2-x,$ thay vào $(1)$ ta được:
        	$x^2=9\Leftrightarrow\left[ \begin{array}{l}
        	x =  3\\
        	x = -3.
        	\end{array} \right.$\\
        Với $x=3$ ta được $y=-1$. Với $x=-3$ ta được $y=5$.
        \end{itemize}
        Vậy nghiệm của hệ phương trình là $(-1;1),(9;11),(3;-1),(-3;5).$
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Phan Bội Châu, Nghệ An, 2017]%[9D1B8]%[9D1B8]
Tìm số tự nhiên $n$ thỏa mãn $S(n)=n^2-2017n+10,$ với $S(n)$ là tổng các chữ số của $n$.
\loigiai
    {Ta phát biểu và chứng minh bổ đề sau:\\
\noindent{\bf  Bổ đề.}  Với mọi số tự nhiên $n$ ta luôn có $S(n)\le n$. \\
\noindent{\bf  Chứng minh.}   	Thật vậy, giả sử số tự nhiên $n$ có $m+1$ chữ số ($m\ge 0$), có dạng $\overline{a_ma_{m-1}\ldots a_0}$, trong đó $a_m,a_{m-1},\ldots ,a_0\in\{0,1,2\dots9\} , a_m\ne 0.$
  Ta có: 
  	$$n=\overline{a_ma_{m-1}\ldots a_0}
  	=\displaystyle\sum_{i=0}^{m}a_i.10^i\ge \displaystyle\sum_{i=0}^{m}a_i=S(n).$$
Trở lại bài toán. Ta xét các trường hợp sau:
\begin{itemize}
	\item Trường hợp 1: $n=0$. Hiển nhiên không thỏa mãn.
	\item Trường hợp 2: $1\le n\le 2016.$ Ta có:
	$$S(n)=n^2-2017n+10<n^2-2017n+2016=(n-1)(n-2016)\le 0 \;(\text{mâu thuẫn}).$$  
	\item Trường hợp 3: $n=2017$. Nhận thấy $S(n)=10=2017^2-2017.2017+10=n^2-2017n+10.$ \\Do vậy $n=2017$ thỏa mãn.
	\item Trường hợp 4: $n>2017.$ Khi đó $n-2017\ge 1\Leftrightarrow n^2-2017n\ge n$. Khi đó
	$$S(n)=n^2-2017n+10>n^2-2017n\ge n \,\, \text{(mâu thuẫn với bổ đề).}$$
\end{itemize}
Kết luận: $n=2017.$
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Phan Bội Châu, Nghệ An,  2017]%[9D4Y4]%[9D4G6]
  Cho các số thực dương $a,b,c$ thỏa mãn $c\ge a.$ Chứng minh rằng:
  $$\left(\dfrac{a}{a+b}\right)^2+\left(\dfrac{b}{b+c}\right)^2+4\left(\dfrac{c}{c+a}\right)^2\ge \dfrac{3}{2}.$$
\loigiai
    {Ta phát biểu và chứng minh bổ đề sau:\\
    	\noindent{\bf  Bổ đề.}  Với $x, y>0$ và $xy\ge 1$ thì
$\dfrac{1}{x+1}+\dfrac{1}{y+1}\ge\dfrac{2}{1+\sqrt{xy}}$.\hfill$(*)$\\
  \noindent{\bf  Chứng minh.}
    	Thật vậy $(*)$  tương đương:
    	{\allowdisplaybreaks
    	\begin{align*}
    	&\frac{1}{{x + 1}} + \frac{1}{{y + 1}} \ge \frac{2}{{1 + \sqrt {xy} }} \Leftrightarrow \frac{{x + y + 2}}{{(x + 1)(y + 1)}} \ge \frac{2}{{1 + \sqrt {xy} }}\\
    	\Leftrightarrow& \left( {x + y + 2} \right)\left( {1 + \sqrt {xy} } \right) \ge 2xy + 2x + 2y + 2\\
    	\Leftrightarrow& x + y + (x + y)\sqrt {xy}  + 2 + 2\sqrt {xy}  \ge 2xy + 2x + 2y + 2\\
    	\Leftrightarrow& (x + y)\sqrt {xy}  + 2\sqrt {xy}  - 2xy - (x + y) \ge 0\\
    	\Leftrightarrow& \left( {x + y} \right)\left( {\sqrt {xy}  - 1} \right) + 2\sqrt {xy} \left( {1 - \sqrt {xy} } \right) \ge 0\\
    	\Leftrightarrow& \left( {\sqrt {xy}  - 1} \right)\left( {x + y - 2\sqrt {xy} } \right) \ge 0\\
    	\Leftrightarrow& \left( {\sqrt {xy}  - 1} \right)\left( {\sqrt x  - \sqrt y } \right) \ge 0\,\,(\text{đúng}).
    	\end{align*}}Như vậy, bổ đề đã được chứng minh. Đồng thời, dấu "$=$" xảy ra $\Leftrightarrow x=y$ hoặc $xy=1.$ Trở lại bài toán. 
   Áp dụng bất đẳng thức Cô-si, ta có:
   {\allowdisplaybreaks
   	\begin{align*}
   &\left(\dfrac{a}{a+b}\right)^2+\dfrac{1}{4}\ge \dfrac{a}{a+b}\tag{1}\\
   &\left(\dfrac{b}{b+c}\right)^2+\dfrac{1}{4}\ge \dfrac{b}{b+c}\tag{2}\\
   &\left(\dfrac{c}{c+a}\right)^2+\dfrac{1}{4}\ge \dfrac{c}{c+a}.\tag{3}
   \end{align*}}Từ $(1),(2),(3)$ suy ra:
    $$\left(\dfrac{a}{a+b}\right)^2+\left(\dfrac{b}{b+c}\right)^2+4\left(\dfrac{c}{c+a}\right)^2\ge \dfrac{a}{a+b}+\dfrac{b}{b+c}+\dfrac{4c}{c+a}-\dfrac{3}{2}.$$
   Áp dụng bổ đề với $x=\dfrac{b}{a}, y=\dfrac{c}{b}$, ta được:
 $$\dfrac{a}{a+b}+\dfrac{b}{b+c}=\dfrac{1}{1+\dfrac{b}{a}}+\dfrac{1}{1+\dfrac{c}{b}}\ge \dfrac{2}{1+\sqrt{\dfrac{c}{a}}} \;(\text{do $c\ge a$ nên $\dfrac{c}{a}\ge 1$}).$$
Như thế:
$$\dfrac{a}{a+b}+\dfrac{b}{b+c}+\dfrac{4c}{c+a}-\dfrac{3}{2}\ge \dfrac{2}{1+\sqrt{\dfrac{c}{a}}}+\dfrac{4}{1+\dfrac{a}{c}}-\dfrac{3}{2}.$$}
Ta còn phải chứng minh:
\[\dfrac{2}{1+\sqrt{\dfrac{c}{a}}}+\dfrac{4}{1+\dfrac{a}{c}}-\dfrac{3}{2}\ge\dfrac{3}{2}.\tag{**}\]
Đặt $t=\sqrt{\dfrac{a}{c}}$, điều kiện $ 0\le t\le 1$. Khi đó bất đẳng thức $(**)$ trở thành: 
{\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
&\frac{{2t}}{{1 + t}} + \frac{4}{{1 + {t^2}}} - \frac{3}{2} \ge \frac{3}{2} \Leftrightarrow \frac{{2t + 2{t^3} + 4 + 4t}}{{({t^2} + 1)(t + 1)}} \ge 3\\
\Leftrightarrow& 2{t^3} + 6t + 4 \ge 3\left( {{t^3} + {t^2} + t + 1} \right) \Leftrightarrow {t^3} + 3{t^2} - 3t - 1 \le 0\\
\Leftrightarrow& \left( {t - 1} \right)\left( {{t^2} + t + 1} \right) + 3t\left( {t - 1} \right) \le 0 \Leftrightarrow (t - 1)\left( {{t^2} + 4t + 1} \right) \le 0\,\, \text{(đúng)}.
\end{align*}}Vậy $\left(\dfrac{a}{a+b}\right)^2+\left(\dfrac{b}{b+c}\right)^2+4\left(\dfrac{c}{c+a}\right)^2\ge\dfrac{a}{a+b}+\dfrac{b}{b+c}+\dfrac{4c}{c+a}-\dfrac{3}{2}\ge \dfrac{3}{2}.$
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Phan Bội Châu, Nghệ An,  2017]%[9H3B7]%[9H3K3]%[9H3G4]
 Cho hai đường tròn $(O)$ và $(O')$ cắt nhau tại $A$ và $B$. Trên tia đối của tia $AB$ lấy điểm $M$ khác $A$. Qua $M$ kẻ tiếp tuyến $MC$, $MD$ với đường tròn $(O')$ ($C,D$ là các tiếp điểm và $D$ nằm trong $(O)$).
 \begin{enumerate}
 	\item Chứng minh $AD.BC=AC.DB.$
 	\item Các đường thẳng $AC$, $AD$ cắt $(O)$ lần lượt tại $E$, $F$ ($E$, $F$ khác $A$). Chứng minh đường thẳng $CD$ đi qua trung điểm của $EF$.
 	\item Chứng minh đường thẳng $EF$ luôn đi qua một điểm cố định khi $M$ thay đổi. 
 \end{enumerate}
\loigiai
    {
    	\begin{center}
    		\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
    		\tkzSetUpPoint[shape = circle,color = black,%
    		size = 5]
    		\tkzDefPoints{3/4/A, 3/2/B, 0/3/O,4/3/O'}
    			\tkzDefPoints{3/6.42/M}
    	
    		\tkzDrawCircle[thick][radius](O,A)
    		\tkzDrawCircle[thick][radius](O',A)
    	
    		\tkzTangent[from=M](O',A) 
    		 \tkzGetPoints{D}{C}
    		 \tkzDefLine(A,C)
    		
    		 \tkzInterLC(A,C)(O,A) \tkzGetPoints{E}{A}
    		 \tkzInterLC(A,D)(O,A) \tkzGetPoints{A}{F}
    		\tkzDrawPoints(A,B,O,O',M,C,D,E,F)
    		\tkzLabelPoints(O')
    			\tkzLabelPoints[right](B)
    		\tkzLabelPoints[below left](O)
    		\tkzLabelPoints[above](M)
    		\tkzLabelPoints[above left](A)
    		\tkzLabelPoints[above left](E)
    		\tkzLabelPoints[below](F)
    		\tkzLabelPoints[above left](D)
    		\tkzLabelPoints[above right](C)
    		\tkzDrawLines[add=0 and 0](M,C)
    		\tkzInterLL(E,F)(C,D)\tkzGetPoint{I}
    			\tkzInterLL(A,B)(O,O')\tkzGetPoint{H}
 				\tkzInterLL(C,D)(O,O')\tkzGetPoint{P}
   				\tkzInterLL(M,O')(C,D)\tkzGetPoint{K}
    		\tkzTangent[at=B](O) \tkzGetPoint{c}
    			\tkzInterLL(B,c)(E,F)\tkzGetPoint{Q}
    	\tkzLabelPoints(H,Q)
    	\tkzLabelPoints[above left](K)
    	\tkzLabelPoints[below left](I)
    		\tkzLabelPoints[above left](P)
    		\tkzDrawLines[thick][add=0 and 0](M,D)
    			\tkzDrawSegments[thick](A,B O,O' D,F A,E D,I M,O' E,Q Q,B A,C A,D B,F B,D C,D O,B O',C O',D A,M B,C B,I P,B O',B P,Q)    			
    			\tkzMarkRightAngle(O,B,Q)
    			\tkzMarkRightAngle(M,C,O')
    			\tkzMarkRightAngle(M,D,O')
    		\tkzMarkRightAngle(M,K,C)
    \tkzDrawPoints[fill=black,size=7.5](P,H,K)		
   	\end{tikzpicture}
    	\end{center}
   
   \begin{enumerate}
   	\item Xét $\Delta MDA$ và $\Delta MBD$ có chung góc $AMD$, $\widehat{MDA}=\widehat{MBD}$ (cùng bằng một nửa số đo của cung $\wideparen{AD}$). Do đó
   	$\Delta MDA\sim\Delta MBD$ (g-g). Suy ra 
   	$\dfrac{AD}{BD}=\dfrac{MA}{MD}$.\hfill$(1)$\\
   	Chứng minh tương tự, ta được $\Delta MCA\sim \Delta MBC\Rightarrow\dfrac{AC}{BC}=\dfrac{MA}{MC}$.\hfill$(2)$\\
   	Theo tính chất của hai tiếp tuyến cắt nhau, ta có $MD=MC$.\hfill$(3)$\\
   	Từ $(1),(2),(3)$ suy ra $\dfrac{AD}{BD}=\dfrac{AC}{BC}$.\hfill$(4)$\\
   	Do đó $ AC.BD=AD.BC$.\\
   \noindent{\bf Lưu ý.} Tứ giác $ACBD$ được gọi là tứ giác điều hòa (tứ giác được tạo thành bởi hai tiếp tuyến và một cát tuyến cùng đi qua một điểm) và $ AC.BD=AD.BC$ là một tính chất cơ bản của tứ giác điều hòa.
   	\item Gọi $I$ là giao điểm của hai đường thẳng $CD$ và $EF.$ Ta có $ABFE$ là tứ giác nội tiếp. Do đó
   	$\widehat{BFE}=\widehat{BAC}=\widehat{BDC}$. Dẫn tới  tứ giác $FIDB$ nội tiếp. Như vậy 
   	 $\widehat{FIB}=\widehat{FDB}=\widehat{ACB}$. Suy ra $\Delta FIB\sim \Delta ACB$ (g-g). Bởi vậy nên 
   	$\dfrac{IF}{BI}=\dfrac{CA}{CB}$.\hfill$(5)$\\
 Ta có $\widehat {BAD} = \widehat {BEI}$  (cùng bằng một nửa số đo của cung $\wideparen{BF}$), $\widehat {BDA} = \widehat {BIE}$  (cùng bù với $\widehat {BDF}=\widehat {BIF}$), suy ra $\Delta BDA\sim \Delta BIE$ (g-g) $\Rightarrow \dfrac{EI}{BI}=\dfrac{DA}{DB}$.\hfill$(6)$\\
   	Từ $(4),(5),(6),$ ta có $\dfrac{IF}{BI}=\dfrac{IE}{BI}\Rightarrow IF=IE.$
   	Vậy $CD$ đi qua trung điểm của $EF.$
   	\item Gọi $P,H$ lần lượt là giao điểm của $OO'$ với $CD$ và $AB.$ Gọi $K$ là giao điểm của $CD$ với $O'M.$
   	Do $OO'\perp AB$, $O'M\perp CD$, suy ra $\Delta O'HM\sim \Delta O'KP$ (g-g). Do đó:
   	$$\dfrac{O'H}{O'K}=\dfrac{O'M}{O'P}\Rightarrow O'H.O'P=O'K.O'M=O'C^2=O'B^2.$$
   	Suy ra $\dfrac{O'H}{O'B}=\dfrac{O'B}{O'P}\Rightarrow \Delta HO'B\sim BO'P$ (c-g-c). Do đó
   	$\widehat{O'BP}=\widehat{O'HB}=90^\circ$. Suy ra $BP\perp O'B$ hay $PB$ là tiếp tuyến của đường tròn $(O')$.
   	Tương tự, $AP$ cũng là tiếp tuyến của $(O')$, từ đó suy ra $(P)$ là điểm cố định. Qua $B$ kẻ tiếp tuyến với $(O)$, tiếp tuyến này cắt $EF$ tại $Q$. Khi đó  đường thẳng $BQ$ cố định.
   	Xét hai tam giác $BDP$ và $BFQ$ có $\widehat{BFQ}=\widehat{BDP}$ (do $BFID$ là tứ giác nội tiếp) và $\widehat{QBF}=\widehat{QEB}=\widehat{BAF}=\widehat{PBD}$. 
   Suy ra 	$\Delta BDP\sim \Delta BFQ$ (g-g). Do đó $\widehat{BPD}=\widehat{BQF}$, dẫn tới tứ giác $BPIQ$ nội tiếp.
 Như vậy  $\widehat{BPQ}=\widehat{BIQ}=\widehat{BDF}=\widehat{BCA}=\widehat{BO'O}.$
   	Dễ chứng minh $\widehat{O'BO}=\widehat{QBP}$,  suy ra $\Delta PBQ\sim\Delta O'BO.$ (g-g). Do đó
   	$\dfrac{BQ}{BO}=\dfrac{BP}{O'B}\Rightarrow BQ=\dfrac{BP.BO}{O'B}$ (không đổi).
   	Từ đó ta được $Q$ là điểm cố định. 
   	Vậy $EF$ đi qua điểm cố định $Q.$
   \end{enumerate}  

\textsf{} }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Phan Bội Châu, Nghệ An, 2017]%[8H2G3]
  Trong đường tròn $(O)$ có bán kính bằng $21$ đơn vị, cho $399$ điểm bất kì $A_1,A_2,\ldots,A_{399}.$ Chứng minh rằng tồn tại vô số hình tròn có bán kính bằng $1$ đơn vị nằm trong đường tròn $(O)$ và không chứa điểm nào trong $399$ điểm $A_1,A_2,\ldots,A_{399}.$
\loigiai
    {Vẽ đường tròn $(C)$ tâm $(O)$ có bán kính $20$ đơn vị. Ta có diện tích hình tròn $(C)$ là: $S=400\pi.$ 
  Vẽ các đường tròn $(C_1),(C_2),\ldots,(C_{399})$ có tâm $A_1,A_2,\ldots,A_{399}$ với bán kính $1$ đơn vị. Khi đó, tổng diện tích của $399$ hình tròn này là $S_1=399\pi<S.$
  Do vậy, $399$ hình tròn này không phủ hết hình tròn $(C).$ Từ đó suy ra có vô hạn các điểm $B_1,B_2,\ldots,B_n,\ldots$ nằm trong $(C)$ nhưng không thuộc bất kỳ hình tròn nào trong $399$ hình tròn $(C_1),(C_2),\ldots,(C_{399}).$
  Vì thế, các hình tròn tâm $B_1,B_2,\ldots,B_n,\ldots$ bán kính $1$ đơn vị luôn nằm trong đường tròn tâm $O$ bán kính $21$ nhưng không chứa điểm nào trong  
  $399$ điểm $A_1,A_2,\ldots,A_{399}.$  }
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}