\section{BẢNG PHÂN BỐ TẦN SỐ VÀ TẦN SUẤT}
\subsection{Tóm tắt lí thuyết}
\subsubsection{Bảng phân bố tần số và tần suất}
Giả sử dãy $n$ số liệu thống kê đã cho có $k$ giá trị khác nhau ($k \leq n$). Gọi $x_i$ là một giá trị bất kì trong $k$ giá trị đó, ta có:
\begin{itemize}
\item Số lần xuất hiện giá trị $x_i$ trong dãy số liệu đã cho được gọi là \textbf{tần số} của giá trị đó, kí hiệu là $n_i$.
\item Số $f_i = \dfrac{n_i}{n}$ được gọi là \textbf{tần suất} của giá trị $x_i$.
\end{itemize}
\subsubsection{Bảng phân bố tần số và tần suất ghép lớp}
Giả sử dãy $n$ số liệu thống kê đã cho được phân vào $k$ lớp ($k < n$). Xét lớp thứ $i$ ($i = 1, 2, \ldots, k$) trong $k$ lớp đó, ta có:
\begin{itemize}
\item Số $n_i$ các số liệu thống kê thuộc lớp thứ $i$ được gọi là \textbf{tần số của lớp} đó.
\item Số $f_i = \dfrac{n_i}{n}$ được gọi là \textbf{tần suất của lớp} thứ $i$.
\end{itemize}
\begin{note}
Trong các bảng phân bố tần suất, tần suất được tính ở dạng tỉ số phần trăm.
\end{note}
\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}{Bảng phân bố tần số và tần suất}
Bảng phân bố tần số gồm hai dòng (hoặc hai cột). Dòng (cột) đầu ghi các giá trị khác nhau của mẫu số liệu. Dòng (cột) thứ hai ghi tần số (số lần xuất hiện của mỗi giá trị trong các số liệu thống kê) tương ứng. Nếu bổ sung dòng (cột) thứ ba ghi tần suất (tỉ số $\%$ giữa tần số và tổng số liệu thống kê) thì ta được bảng phân bố tần số và tần suất.\bigskip\\
Để lập bảng phân bố tần số và tần suất từ bảng số liệu thống kê ban đầu, ta thực hiện các bước sau:
\begin{itemize}
\item Sắp thứ tự các giá trị trong các số liệu thống kê;
\item Tính tần số $n_i$ của các giá trị $x_i$ bằng cách đếm số lần $x_i$ xuất hiện;
\item Tính tần suất $f_i$ của $x_i$ theo công thức $f_i = \dfrac{n_i}{n}$;
\item Đặt các số liệu $x_i$, $n_i$, $f_i$ vào bảng ta thu được bảng phân bố tần số và tần suất.
\end{itemize}
\end{dang}
\begin{vd}
Cho số liệu thống kê ghi trong bảng sau
\begin{center}
\textit{Thời gian hoàn thành một sản phẩm ở một nhóm công nhân} (\textit{đơn vị: phút})\bigskip\\
\begin{tabular}{|llllllllll|}
\hline 
$42$ & $42$ & $42$ & $42$ & $44$ & $44$ & $44$ & $44$ & $44$ & $45$ \\ 
$45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ \\ 
$45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $45$ & $54$ \\ 
$54$ & $54$ & $50$ & $50$ & $50$ & $50$ & $48$ & $48$ & $48$ & $48$ \\ 
$48$ & $48$ & $48$ & $48$ & $48$ & $48$ & $50$ & $50$ & $50$ & $50$ \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Hãy lập bảng phân bố tần số và tần suất của bảng trên.
\item Trong $50$ công nhân được khảo sát, những công nhân có thời gian hoàn thành một sản phẩm từ $45$ phút đến $50$ phút chiếm bao nhiêu phần trăm.
\end{enumerate}
\loigiai{
\begin{enumerate}
\item Bảng phân bố tần số và tần suất
		\begin{center}
			\textit{Thời gian hoàn thành một sản phẩm ở một nhóm công nhân}\bigskip\\
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			Thời gian (phút) & $42$ & $44$ & $45$ & $48$ & $50$ & $54$ & Cộng \\ 
			\hline 
			Tần số & $4$ & $5$ & $20$ & $10$ & $8$ & $3$ & $50$ \\ 
			\hline 
			Tần suất ($\%$) & $8$ & $10$ & $40$ & $20$ & $16$ & $6$ & $100\%$ \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
		\end{center}
\item Từ bảng phân bố tần số và tần suất ở trên, suy ra trong $50$ công nhân được khảo sát, những công nhân có thời gian hoàn thành một sản phẩm từ $45$ phút đến $50$ phút chiếm $76\%$.
\end{enumerate}
}
\end{vd}

\begin{vd}
Khi điều tra về năng suất của một giống lúa mới, điều tra viên ghi lại năng suất (tạ / ha) của giống lúa đó trên $40$ thửa ruộng có cùng diện tích $1$ ha trong bảng sau:
\begin{center}
	\begin{tabular}{|llllllll|}
\hline 
$30$ & $32$ & $32$ & $34$ & $38$ & $36$ & $38$ & $36$ \\ 
$40$ & $30$ & $40$ & $40$ & $34$ & $38$ & $36$ & $36$ \\ 
$38$ & $40$ & $30$ & $40$ & $32$ & $30$ & $30$ & $30$ \\ 
$40$ & $38$ & $38$ & $34$ & $34$ & $32$ & $32$ & $36$ \\ 
$34$ & $40$ & $34$ & $30$ & $38$ & $38$ & $32$ & $32$ \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Hãy lập bảng phân bố tần số và tần suất của bảng trên.
\item Trong $40$ thửa ruộng được khảo sát, hãy cho biết những thửa ruộng có năng suất cao nhất chiếm bao nhiêu phần trăm.
\end{enumerate}
\loigiai{
\hfill
\begin{enumerate}
\item Bảng phân bố tần số và tần suất
		\begin{center}
			\textit{Năng suất của giống lúa mới của $40$ thửa ruộng}\bigskip\\
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			Năng suất (tạ / ha) & $30$ & $32$ & $34$ & $36$ & $38$ & $40$ & Cộng \\ 
			\hline 
			Tần số & $7$ & $7$ & $6$ & $5$ & $8$ & $7$ & $40$ \\ 
			\hline 
			Tần suất ($\%$) & $17,5$ & $17,5$ & $15,0$ & $12,5$ & $20,0$ & $17,5$ & $100\%$ \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
		\end{center}
\item Từ bảng phân bố tần số và tần suất ở trên, suy ra trong $40$ thửa ruộng được khảo sát, những thửa ruộng có năng suất cao nhất chiếm $17,5\%$.
\end{enumerate}
}
\end{vd}

\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}

\begin{bt}
Điều tra về tuổi nghề của $30$ công nhân được chọn ra từ $150$ công nhân của một nhà máy A. Người ta thu được bảng số liệu ban đầu như sau:
\begin{center}
\begin{tabular}{|llllllllll|}
\hline 
$7$ & $2$ & $5$ & $9$ & $7$ & $4$ & $3$ & $8$ & $10$ & $4$ \\ 
$2$ & $4$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $7$ & $5$ & $4$ & $1$ \\ 
$9$ & $4$ & $14$ & $2$ & $8$ & $5$ & $5$ & $7$ & $3$ & $8$ \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
Hãy lập bảng phân bố tần số và tần suất của bảng trên.
\loigiai{
Bảng phân bố tần số và tần suất
	\begin{center}
		\textit{Tuổi nghề của $30$ công nhân của một nhà máy A}\bigskip\\
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline 
			Tuổi nghề (năm) & $1$ & $2$ & $3$ & $4$ & $5$ & $6$ & $7$ & $8$ & $9$ & $10$ & $14$ & Cộng \\ 
			\hline 
			Tần số & $1$ & $3$ & $2$ & $6$ & $5$ & $1$ & $5$ & $3$ & $2$ & $1$ & $1$ & $30$ \\ 
			\hline 
			Tần suất ($\%$) & $3,3$ & $10$ & $6,7$ & $20$ & $16,7$ & $3,3$ & $16,7$ & $10$ & $6,7$ & $3,3$ & $3,3$& $100\%$ \\ 
			\hline 
		\end{tabular} 
	\end{center}
}
\end{bt}

\begin{bt}
Cho bảng số liệu thống kê năng suất lúa hè thu (tạ / ha) của $30$ tỉnh như sau:
\begin{center}
\begin{tabular}{|llllllllll|}
\hline 
$25$ & $30$ & $25$ & $30$ & $35$ & $35$ & $40$ & $40$ & $45$ & $25$ \\ 
$30$ & $30$ & $40$ & $25$ & $45$ & $45$ & $35$ & $25$ & $35$ & $40$\\ 
$35$ & $35$ & $40$ & $40$ & $30$ & $35$ & $35$ & $35$ & $40$ & $30$\\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Hãy lập bảng phân bố tần số và tần suất của bảng trên.
\item Nhận xét về xu hướng tập trung của các số liệu thống kê.
\end{enumerate}
\loigiai{
\hfill
\begin{enumerate}
\item Bảng phân bố tần số và tần suất
		\begin{center}
			\textit{Năng suất lúa hè thu của $30$ tỉnh}\bigskip\\
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline 
			Năng suất (tạ / ha) & Tần số & Tần suất ($\%$) \\ 
			\hline 
			$25$ & $5$ & $16,6$ \\ 			
			$30$ & $6$ & $20$ \\ 			
			$35$ & $9$ & $30$ \\ 			
			$40$ & $7$ & $23,4$ \\ 			
			$45$ & $3$ & $10$ \\ 
			\hline 
			Cộng & $30$ & $100\%$ \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
		\end{center}
\item Từ bảng phân bố tần số và tần suất ở trên, ta thấy năng suất $35$ tạ / ha có tần suất cao nhất $30\%$ nên ta nói số liệu thống kê có xu hướng tập trung vào $35$ tạ / ha.
\end{enumerate}
}
\end{bt}

\begin{bt}
Thống kê số con trong mỗi gia đình của $60$ gia đình trong một quận được cho ở bảng sau:
\begin{center}
\begin{tabular}{|llllllllll|}
\hline 
$2$ & $1$ & $4$ & $2$ & $3$ & $0$ & $2$ & $3$ & $4$ & $2$ \\ 
$2$ & $5$ & $1$ & $2$ & $2$ & $3$ & $3$ & $5$ & $7$ & $2$\\ 
$3$ & $4$ & $4$ & $2$ & $1$ & $2$ & $3$ & $2$ & $2$ & $4$\\
$6$ & $5$ & $3$ & $4$ & $4$ & $7$ & $2$ & $1$ & $1$ & $5$\\
$6$ & $3$ & $5$ & $2$ & $2$ & $3$ & $4$ & $3$ & $5$ & $4$\\
$3$ & $3$ & $5$ & $7$ & $2$ & $1$ & $3$ & $4$ & $6$ & $2$\\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Hãy lập bảng phân bố tần số và tần suất của bảng trên.
\item Nhận xét về xu hướng tập trung của các số liệu thống kê.
\end{enumerate}
\loigiai{
\hfill
\begin{enumerate}
\item Bảng phân bố tần số và tần suất
		\begin{center}
			\textit{Số con trong $60$ gia đình của một quận}\bigskip\\
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline 
			Số con & Tần số & Tần suất ($\%$) \\ 
			\hline 
			$0$ & $1$ & $1,6$ \\ 			
			$1$ & $6$ & $10$ \\ 			
			$2$ & $17$ & $28,3$ \\ 			
			$3$ & $13$ & $21,7$ \\ 			
			$4$ & $10$ & $16,7$ \\
			$5$ & $7$ & $11,7$ \\
			$6$ & $3$ & $5$ \\
			$7$ & $3$ & $5$ \\
			\hline 
			Cộng & $60$ & $100\%$ \\ 
			\hline 
			\end{tabular} 
		\end{center}
\item Từ bảng phân bố tần số và tần suất ở trên, ta thấy số con là $2$ hoặc $3$ có tần suất cao nên ta nói số liệu thống kê có xu hướng tập trung vào $2$ hoặc $3$ con.
\end{enumerate}
}
\end{bt}

%\setcounter{vd}{0}
%\setcounter{bt}{0}
%\subsection{Các dạng toán}
\begin{dang}{Lập bảng phân bố tần số và tần suất ghép lớp}
\begin{itemize}
\item Tần số của giá trị $x_i$ (hay một lớp nào đó) là số lần xuất hiện $n_i$ của $x_i$.
\item Tần suất của giá trị $x_i$ (hay một lớp nào đó) là tỉ số $\dfrac{x_i}{\Sigma x_i}$.
\end{itemize}
\end{dang}
\begin{vd}%%[Đỗ Vũ Minh Thắng]%[0D1K2] 
Nhiệt độ trung bình (đơn vị: $^\circ$C) của tháng 10 ở địa phương $D$ từ năm 1971 đến 2000 được cho ở bảng sau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
27,1 \, 26,9 \, 28,5 \, 27,4 \, 29,1 \, 27,0 \, 27,1 \, 27,4 \, 28,0 \, 28,6\\
28,1 \, 27,4 \, 27,4 \, 26,5 \, 27,8 \, 28,2 \, 27,6 \, 28,7 \, 27,3 \, 26,8\\
26,8 \, 26,7 \, 29,0 \, 28,4 \, 28,3 \, 27,4 \, 27,0 \, 27,0 \, 28,3 \, 25,9\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Hãy lập bảng phân bố tần số và tần suất ghép lớp của bảng số liệu đã cho?
\loigiai{
Bảng phân bố tần số và tần suất ghép lớp được tính như trong bảng sau:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\bf Lớp & \bf Tần số & \bf Tần suất (\%) \\
\hline 
$[25; 27)$ & $6$   & $20$ \\ 
$[27; 29)$ & $22$ & $73.33$ \\ 
$[29; 31]$ & $2$   & $6.67$ \\ 
\hline 
Cộng& $n=30$ & 100 \\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
}
\end{vd}

\begin{vd}%%[Đỗ Vũ Minh Thắng]%[0D5G1]
Kết quả điểm thi môn Toán của 2 lớp 10A1 và 10A2 được cho bởi bảng số liệu sau
\vspace{-10pt}\begin{center}
Lớp 10A1\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Điểm thi & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & Cộng \\ 
\hline 
Tần số & 5 & 4 & 2 & 26 & 4 & 4 & 45 \\ 
\hline 
\end{tabular}\\
Lớp 10A2\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Điểm thi  & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & Cộng \\ 
\hline 
Tần số & 7 & 5 & 6 & 15 & 4 & 1 & 47 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
Hãy lập bảng phân bố tần suất kết quả điểm thi môn Toán của hai lớp 10A1 và 10A2. Tìm lớp có điểm 7 chiếm tỉ lệ hơn $50\%$. 
\loigiai{
Tần suất kết quả điểm thi môn Toán của hai lớp 10A1 và 10A2 được tính theo như bảng dưới đây:
\vspace{-10pt}\begin{center}
Lớp 10A1\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Điểm thi & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & Cộng \\ 
\hline 
Tần số & 5 & 4 & 2 & 26 & 4 & 4 & 45 \\ 
\hline 
Tần suất (\%)& 11,11 & 8,89 & 4,44 & 57,78 & 8,89 & 8,89 & 100 \\
\hline 
\end{tabular}\\
Lớp 10A2\\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Điểm thi  & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & Cộng \\ 
\hline 
Tần số & 7 & 5 & 6 & 15 & 4 & 1 & 47 \\ 
\hline 
Tần suất (\%)& 14,89 & 10,64 & 12,77 & 31,91 & 8,51 & 2,12 & 100 \\
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
Dựa vào bảng phân bố tần suất đã lập ở trên, ta thấy không có lớp nào có điểm 7 chiến tỉ lệ hơn 50\% .
}
\end{vd}
\begin{center}
\textbf{BÀI TẬP TỰ LUYỆN}
\end{center}
\begin{bt}%[Đỗ Vũ Minh Thắng]%[0D5K1]
Trong một kì thi học sinh giỏi toán (thang điểm là 20), kết quả được cho ở bảng sau:
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c| }
\hline
Điểm & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19\\ 
\hline
Tần số & 1 & 1 & 3 & 5 & 8 & 13 & 19 & 24 & 14 & 10 &2   \\  
\hline   
\end{tabular}
\end{center}
Lập bảng phân bố tần suất dựa vào số liệu ở bảng trên. Hỏi có bao nhiêu phần trăm thí sinh được chọn vào vòng trong biết rằng điều kiện để vào vòng trong là phải trên 16 điểm?

\loigiai{
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c| }
\hline
Điểm & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19\\ 
\hline
Tần số & 1 & 1 & 3 & 5 & 8 & 13 & 19 & 24 & 14 & 10 &2   \\  
\hline   
Tần suất (\%) & 1 & 1 & 3 & 5 & 8 & 13 & 19 & 24 & 14 & 10 &2 \\
\hline  
\end{tabular}
\end{center}
Điều kiện để vào vòng trong là phải trên 16 điểm, nên thí sinh có số điểm là 17, 18, 19 sẽ được vào vòng trong. Vậy số phần trăm thí sinh được vào vòng trong là $14+10+2=26\%$
}
\end{bt}

\begin{bt}%[Đỗ Vũ Minh Thắng]%[0D5K1]
Trong sổ theo dõi bán hàng ở một cửa hàng bán xe máy có bảng sau: 
\begin{center}
\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c|c|c| }
\hline
Số xe bán trong ngày & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\ 
\hline
Tần số & 2 & 13 & 15 & 12 & 7 & 3   \\  
\hline   
\end{tabular}
\end{center}
Biết mỗi chiếc xe bán được cửa hàng có lãi 5 triệu đồng, mỗi ngày cửa hàng mất 2 triệu đồng chi phí thuê nhân viên và cơ sở vật chất. Hỏi trong khoảng thời gian đó cửa hàng lãi (hay lỗ) bao nhiêu?
\loigiai{
Số tiền lãi thu được nhờ bán xe trong khoảng thời gian trên là: $$5\cdot (0\cdot 2+1\cdot 13+2\cdot 15+3\cdot 12+4\cdot 7+5\cdot 3)=610$$
Chi phí thuê nhân viên và cơ sở vật chất trong thời gian đó là:
$$ 2\cdot (2+13+15+12+7+3)=104$$
Vậy trong khoảng thời gian đó cửa hàng có lãi $610-104=506$ triệu đồng.
}
\end{bt}

\begin{bt}%%[Đỗ Vũ Minh Thắng]%[0D5G1]
Điều tra về số tiền mua sách (đơn vị: nghìn đồng) trong một năm của $50$ sinh viên, người ta thu được bảng số liệu thống kê sau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
203\; \;37\; 141\; \;\;43\; \;\;55\; 303\; 252\; 758\; 321\; 123\\
425\; \;27\; \;\;72\; \;\;87\; 215\; 358\; 521\; 863\; 284\; 279\\
608\; 302\; 703\; \;68\; 149\; 327\; 127\; 125\; 489\; 234\\
498\; 968\; 350\; \;57\; \;\;75\; 503\; 712\; 440\; 185\; 404\\
\;98\; 552\; 101\; 612\; 333\; 451\; 901\; 875\; 789\; 202\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Từ bảng số liệu thống kê trên, người ta lập bảng phân bố tần số ghép lớp như sau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
\bf Lớp & \bf Tần số \\ 
\hline 
$[0; 99]$    & $10$ \\
$[100; 199]$ & $7$ \\
$[200; 299]$ & $7$ \\
$[300; 399]$ & $7$ \\
$[400; 499]$ & $6$ \\
$[500; 599]$ & $3$ \\
$[600; 699]$ & $2$ \\
$[700; 799]$ & $4$ \\
$[800; 899]$ & $2$ \\
$[900; 999]$ & $2$ \\ 
\hline 
Cộng & $n=50$\\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
Xét tốp $20$\% sinh viên dùng nhiều tiền để mua sách nhất. Người mua ít nhất trong nhóm này mua hết bao nhiêu tiền?
\loigiai{Xét tốp $20$\% số sinh viên mua nhiều tiền nhất. Nhóm này có $50.20\%=10$ sinh viên. Có $10$ sinh viên tiêu từ $600$ nghìn đồng trở lên. Do bài toán hỏi người mua ít nhất nên ta xét trong nhóm $[600; 699]$. Nhóm này có hai người mua hết $608$ nghìn đồng và $612$ nghìn đồng. Do đó, người mua ít nhất là $618$ nghìn đồng.
}
\end{bt}

\begin{bt}%%[Đỗ Vũ Minh Thắng]%[0D5G1]
Một học sinh ghi lại bảng phân bố tần số, tần suất ghép lớp của một mẫu số liệu như sau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\bf Lớp  & [1; 9] & [10; 19] & [20; 29] & [30; 39] & [40; 49] & \\
\hline
\bf Tần số & & & & & & $n =$\\
\hline
\bf Tần suất (\%) & 12,5 & 0,0 & 50,0 & 25,0 & 12,5 & 100\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Tuy nhiên, em đó quên ghi kích thước mẫu $n$. Biết rằng $n$ là số có 3 chữ số và chữ số tận cùng là 8. Tìm giá trị nhỏ nhất của $n$.

\loigiai{Hai lớp $[1;9]$ và $[40; 49]$ có tần số là $n.12,5\%=\dfrac{n}{8}$. 

Lớp $[20; 29]$ có tần số là $n.50\%=\dfrac{n}{2}$. 

Lớp $[30; 39]$ có tần số là $n.25\%=\dfrac{n}{4}$.

Vì tần số là các số nguyên dương nên $n$ phải chia hết cho $8; 4; 2$. Mà $n$ là số có 3 chữ số, chữ số tận cùng là $8$ và nhỏ nhất nên $n=128$.
}
\end{bt}

\begin{bt}%%[Đỗ Vũ Minh Thắng]%[0D5B1]
Một cảnh sát giao thông ghi tốc độ (đơn vị: km/h) của $30$ chiếc xe qua trạm như sau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
53 & 47 & 59 & 66 & 36 & 69 & 83 & 77 & 42 & 57 & 51 & 60 & 78 & 63 & 46 \\ 
\hline 
63 & 42 & 55 & 63 & 48 & 75 & 60 & 58 & 80 & 44 & 59 & 60 & 75 & 49 & 63 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
Hãy lập bảng phân bố tần số - tần suất ghép lớp gồm 6 lớp với độ dài mỗi đoạn của lớp là 7.
\loigiai{
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\bf Lớp & \bf Tần số  & Tần suất (\%)\\ 
\hline 
$[36; 43]$ & $10$ & 10\\
$[44; 51]$ & $7$  &20\\
$[52; 59]$ & $7$ &20\\
$[60; 67]$ & $7$ &26,7\\
$[68; 75]$ & $6$ &10\\
$[76; 83]$ & $3$ &13,3\\
\hline 
Cộng & $n=30$ &100\\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
}
\end{bt}
\setcounter{bt}{0}
\begin{center}
BÀI TẬP TỔNG HỢP
\end{center}
\begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5B1]
	Điều tra thời gian hoàn thành một sản phẩm của $20$ công nhân, người ta thu được mẫu số liệu sau (thời gian tính bằng phút).
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
			{10}&{12}&{13}&{15}&{11}&{13}&{16}&{18}&{19}&{21}\\ \hline 
			{23}&{21}&{15}&{17}&{16}&{15}&{20}&{13}&{16}&{11}\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	Kích thước mẫu là bao nhiêu?
	\loigiai{Kích thước mẫu bằng $20$}
\end{bt}


\begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5B1]
	Điểm kiểm tra học kì môn Toán của các học sinh lớp 10A cho ở bảng dưới đây.
	\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			Điểm   & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \\ 
			\hline
			Tần số & 1 & 2 & 5 & 8 & 6 & 10 & 7 & 2 \\ 
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
Hỏi lớp $10A$ có bao nhiêu học sinh?
	\loigiai{Lớp $10A$ có $41$ học sinh}
    \end{bt}

\begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5K1]
Dưới đây là bảng phân bố tần số - tần suất của đại lượng $X$. Trong bảng còn hai số chưa biết $x$ và $y$. Tìm $x$ và $y$.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
 \hline
 Dấu hiệu   & 9 & 10 & 12 & 15 & 16 \\ 
 \hline
 Tần số & 1 & 2 & 3 & $x$ & 4 \\ 
 \hline
  Tần suất (\%) & 5 & 10 & 15 & 50 &$y$ \\ 
 \hline
\end{tabular}
\end{center}
\loigiai{Ta có $x=\dfrac{3.50}{15}=10$; $y=\dfrac{15.4}{3}=20$.}
\end{bt}

\begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5K1]
 \immini{
 Cho bảng phân bố tần số ghép lớp  của một mẫu số liệu mà các số liệu được sắp xếp từ nhỏ đến lớn như bên. Hãy tính tần suất (\%) của lớp chứa số liệu thứ 5 của mẫu số liệu.}{
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Lớp & Tần số \\
\hline
\hline
$[0;3]$ & $3$\\
\hline
$[4;7]$ & $1$\\
\hline
$[7;10]$ & $2$\\
\hline
$[8;11]$ & $4$\\
\hline
\end{tabular}}
\loigiai{Số liệu thứ $5$ thuộc lớp $[7;10]$. Do đó, tần suất cần tìm là $\dfrac{2}{10}=20\%$}
\end{bt}
 

\begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5Y2]
	Cho bảng số liệu về khối lượng của $30$ củ khoai tây thu hoạch từ một thửa ruộng như dưới đây.
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |c|c| }
			\hline
			Lớp khối lượng (gam) &  Tần số \\
			\hline
			$[70;80)$ & 3 \\
			$[80;90)$ &  6\\
			$[90;100)$ & 12\\
			$[100;110)$ & 6\\
			$[110;120]$ & 3\\
			\hline
			Cộng & 30\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	Tần suất của lớp $[100;110)$ là bao nhiêu?
	
	\loigiai{Tần suất ghép lớp $[100;110)$ là $\dfrac{6}{30}\cdot 100\%=20\%$}
\end{bt}
\begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5K1]
Kết quả khảo sát ở 43 tỉnh (đơn vị: \%) ghi lại số phần trăm những trẻ em mới sinh có trọng lượng dưới $2500$ gam được cho ở bảng phân bố tần số ghép lớp bên dưới.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
\bf Lớp        & $[4,5;\; 5,4]$ &$[5,5;\; 6,4]$ & $[6,5;\; 7,4]$ &$[7,5;\; 8,4]$ &$[8,5;\; 9,4]$ &Cộng\\ 
\hline
\bf Tần số &$9$&$6$&$17$&$8$&$3$&$n=43$\\
\hline 
\end{tabular}
\end{center}
Tính tỷ lệ phần trăm số tỉnh có số phần trăm những trẻ em mới sinh có trọng lượng dưới $2500$ gam không vượt quá $7,4$\% (làm tròn một chữ số thập phân).
\loigiai{ Tỷ lệ phần trăm số tỉnh có số phần trăm những trẻ em mới sinh có trọng lượng dưới $2500$ gam không vượt quá $7,4$\% là $\dfrac{9+6+17}{35}\approx 74,41\%$}
\end{bt}
 \begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5K1]
 \immini{
 Người ta thống kê số phần trăm trẻ em mới sinh có trọng lượng dưới $2,5$ kg của $43$ tỉnh thành ở bảng phân bố tần suất ghép lớp sau. Có bao nhiêu tỉnh có tỉ lệ phần trăm trẻ có trọng lượng dưới $2,5$ kg dưới $7,5\%$ ?
}{
 \begin{tabular}{|c|c|}
 \hline
 Lớp & Tần suất (\%)\\
 \hline
 \hline
 $[4,5;5,5)$ & $9$\\
 \hline
 $[5,5;6,5)$ & $6$\\
  \hline
 $[6,5;7,5)$ & $17$\\
  \hline
 $[7,5;8,5)$ & $8$\\
  \hline
 $[8,5;9,5)$ & $3$\\
 \hline
 \end{tabular}
 }
 \loigiai{Chưa đủ giả thiết đề kết luận}
 \end{bt}
\begin{bt}%[Trần Đình Phương]%[0D5G1]
Một học sinh ghi lại bảng phân bố tần số, tần suất ghép lớp của một mẫu số liệu như sau
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\bf Lớp  & [1; 9] & [10; 19] & [20; 29] & [30; 39] & [40; 49] & \\
\hline
\bf Tần số & & & & & & $n =$\\
\hline
\bf Tần suất (\%) & 12,5 & 0,0 & 50,0 & 25,0 & 12,5 & 100\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
Tuy nhiên, em đó quên ghi kích thước mẫu $n$. Tìm giá trị nhỏ nhất của $n$.
\loigiai{Lớp $[1;9]$ có tần số là $n.12,5\%=\dfrac{n}{8}$.\\
Lớp $[20; 29]$ có tần số là $n.50\%=\dfrac{n}{2}$. \\
Lớp $[30; 39]$ có tần số là $n.25\%=\dfrac{n}{4}$.\\
Lớp $[40; 49]$ có tần số là $n.12,5\%=\dfrac{n}{8}$.\\
Vì tần số là các số nguyên dương nên $n$ phải chia hết cho $8; 4; 2$. Do đó, số $n$ nhỏ nhất thỏa có giá trị bằng $8$.
}
\end{bt}