\begin{name}
{Thầy  Ngô Trung Kiên}
{Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn Vũng Tàu Vòng 1, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-LeQuyDon-VungTauV1]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn Vũng Tàu Vòng 1, 2017]%[9D4Y4]%[9D3Y4]%[9D1B8]
\hfill
\begin{enumerate}
    \item Giải phương trình $x^2-7x-8=0$.
    \item Giải hệ phương trình $\heva{3x-2y&=7\\x+3y&=-5}$.
    \item Rút gọn biểu thức $A=\dfrac{1}{2}\sqrt{48}+\sqrt{\left(2-\sqrt{3}\right)^2}-\sqrt{3}$.
\end{enumerate}
\loigiai
{
\begin{enumerate}
    \item Ta có $a=1$, $b=-7$ và $c=-8$. Vì $a-b+c=1-(-7)-8=0$ nên phương trình có hai nghiệm phân biệt $x_1=-1$; $x_2=-\dfrac{c}{a}=-\dfrac{-8}{1}=8$.
    \par Vậy phương trình có nghiệm $x_1=-1$; $x_2=8$.
    \item Ta có $\heva{3x-2y&=7\\x+3y&=-5} \Leftrightarrow \heva{3x-2y&=7\\3x+9y&=-15}\\
    \Leftrightarrow \heva{-11y&=22\\x&=-5-3y}
    \Leftrightarrow \heva{y&=-2\\x&=-5-3.(-2)} \Leftrightarrow \heva{y&=-2\\x&=1}$.
    \par Vậy hệ phương trình có nghiệm $(x;y)=(1;-2)$.
    \item Ta có
    \begin{align*}
    A&=\dfrac{1}{2}\sqrt{48}+\sqrt{\left(2-\sqrt{3}\right)^2}-\sqrt{3}=\dfrac{1}{2}\sqrt{2^4.3}+\vert 2-\sqrt{3} \vert -\sqrt{3}\\
    &=\dfrac{1}{2}.2^2\sqrt{3}+(2-\sqrt{3})-\sqrt{3}\\
    &=2\sqrt{3}+2-\sqrt{3}-\sqrt{3}=2.
    \end{align*}
\end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn Vũng Tàu Vòng 1, 2017]%[9D4Y2]%[9D4K4]
Cho hàm số $y=\dfrac{3}{2}x^2$ có đồ thị $(P)$ và đường thẳng $(d): y=mx-m+2$ ($m$ là tham số).
    \begin{enumerate}    
        \item Vẽ $(P)$.
        \item Chứng minh $(d)$ luôn cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt với mọi giá trị của $m$.
    \end{enumerate}
\loigiai{
    \immini
    {\par a) Bảng giá trị:
    \begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
    $x$ & $-2$ & $-1$ & $0$ & $1$ & $2$\\ \hline
    $y=\dfrac{3}{2}x^2$ & $6$ & $\dfrac{3}{2}$ & $0$ & $\dfrac{3}{2}$ & $6$\\ \hline
    \end{tabular}\end{center}
    Trên mặt phẳng tọa độ lấy các điểm $O(0;0$, $A\left(-1;\dfrac{3}{2}\right)$, $B\left(1;\dfrac{3}{2}\right)$, $C(-2;6)$ và $D(2;6)$. Parabol cần vẽ là đường cong đi qua năm điểm $O$, $A$, $B$, $C$, $D$.}
    {\begin{tikzpicture}[thick,>=stealth,x=1cm,y=1cm,scale=1]
 \draw[->,teal][color=black] (-3,0) -- (3,0);
 \foreach \x in {-2,-1,1,2}
 \draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\small $\x$};
 \draw[color=black] (3,0) node [anchor=south west] {$x$};
 \draw[->,teal][color=black] (0,-1) -- (0,7);
 \foreach \y in {1,1.5,2,3,4,5,6}
 \draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\small $\y$};
 \draw[color=black] (0,7) node [anchor=west] {$y$};
 \draw[color=black] (0pt,-12pt) node[left] {$0$};
 \clip(-3,-3) rectangle (4,6.8);\draw[smooth,samples=100,domain=-3:3] plot(\x,{1.5*(\x)^(2)});
 \draw [dotted] (1,0)-- (1,1.5);
 \draw [dotted] (-1,0)-- (-1,1.5);
 \draw [dotted] (-1,1.5)-- (1,1.5);
 \draw [dotted] (2,0)-- (2,6);
 \draw [dotted] (-2,0)-- (-2,6);
 \draw [dotted] (-2,6)-- (2,6);
\begin{scriptsize}
\draw[color=black] (2.5,4.4) node {\small $y=\dfrac{3}{2}x^2$};
\draw [fill=black] (0,0) circle (2pt);
\draw [fill=black] (-1,1.5) circle (2pt);
\draw[color=black] (-1.3,1.7) node {\small A};
\draw [fill=black] (1,1.5) circle (2pt);
\draw[color=black] (1.3,1.7) node {\small B};
\draw [fill=black] (-2,6) circle (2pt);
\draw[color=black] (-2.4,6.2) node {\small C};
\draw [fill=black] (2,6) circle (2pt);
\draw[color=black] (2.4,6.2) node {\small D};
\end{scriptsize}
\end{tikzpicture}}
{\par b) Xét phương trình hoành độ giao điểm của $(d)$ và $(P)$: $$\dfrac{3}{2}x^2=mx-m+2 \Leftrightarrow \dfrac{3}{2}x^2-mx+m-2=0 \hspace{6pt} (1).$$
Ta có $\Delta=(-m)^2-4.\dfrac{3}{2}.(m-2)=m^2-6m+12=m^2-2.m.3+3^2-3^2+12=(m-3)^2+3$.\\
Vì $(m-3)^2 \ge 0$ với mọi $m$ nên $(m-3)^2+3>0$ với mọi $m$. Do đó $\Delta>0$ với mọi $m$ hay phương trình $(1)$ có hai nghiệm phân biệt với mọi $m$.\\
Vậy $(d)$ luôn cắt $(P)$ tại hai điểm phân biệt với mọi giá trị của $m$.}}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn Vũng Tàu Vòng 1, 2017]%[9D4K6]%[9D4K7]
\hfill
    \begin{enumerate}
        \item Cho phương trình $x^2-(2m-1)x+m^2-2m-1=0$ ($m$ là tham số). Tìm tất cả giá trị của $m$ để phương trình có hai nghiệm $x_1$, $x_2$ thỏa mãn $x_1^2+x_2^2-x_1x_2=4$.
        \item Giải phương trình $\sqrt{(x+1)^4+3}=x^2+2x+2$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Phương trình $x^2-(2m-1)x+m^2-2m-1=0 \hspace{6pt} (1)$.\\
        Xét $\Delta=\left[-(2m-1)\right]^2-4.1.(m^2-2m-1)=4m+5$.\\
        Phương trình $(1)$ có hai nghiệm $x_1$, $x_2$ $\Leftrightarrow \Delta \ge 0 \Leftrightarrow 4m+5 \ge 0 \Leftrightarrow m \ge -\dfrac{5}{4}$.\\
        Áp dụng hệ thức Vi-ét, $\heva{x_1+x_2&=2m-1\\x_1x_2&=m^2-2m-1}$.\\
        Ta có 
        \begin{align*}
        x_1^2+x_2^2-x_1x_2=4
        &\Leftrightarrow (x_1+x_2)^2-3x_1x_2=4\\
        &\Leftrightarrow (2m-1)^2-3(m^2-2m-1)=4\\
        &\Leftrightarrow m^2+2m=0 \Leftrightarrow \hoac{m&=0\\m&=-2 \text{ (loại}}.
        \end{align*}
        Vậy $m=0$ thỏa yêu cầu bài toán.
        \item Dễ thấy $x^2+2x+2=(x+1)^2+1>0$ với mọi số thực $x$. Bình phương hai vế của phương trình, ta có:
        \begin{align*}        
        (x+1)^4+3=\left[(x+1)^2+1\right]^2
        &\Leftrightarrow (x+1)^4+3=(x+1)^4+2(x+1)^2+1\\
        &\Leftrightarrow 2(x+1)^2=2 \Leftrightarrow (x+1)^2=1 \Leftrightarrow \hoac{x&=0\\x&=-2}.
        \end{align*}
        Vậy $x=0$; $x=-2$ là nghiệm của phương trình.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn Vũng Tàu Vòng 1, 2017]%[9H3B7]%[9H3B3]
Cho tam giác $ABC$ vuông tại $A$ $(AB<AC)$ nội tiếp đường tròn $(O)$. Kẻ $AH$ vuông góc với $BC$ tại $H$; $AO$ cắt $(O)$ tại $N$ khác $A$. Gọi $E$ là hình chiếu của $B$ trên đường thẳng $AN$.
    \begin{enumerate}
        \item Chứng minh tứ giác $AEHB$ nội tiếp.
        \item Chứng minh $BH.AN=AB.NC$.
        \item Chứng minh $HE$ song song với $CN$.
        \item Gọi $I$, $J$ lần lượt là tâm đường tròn nội tiếp các tam giác $AHB$ và $AHC$; $BI$ cắt $CJ$ tại $M$. Chứng minh $AM$ vuông góc với $IJ$.
    \end{enumerate}
\loigiai
{
{\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\tkzInit[xmin=-7,xmax=8,ymin=-2,ymax=8]
\tkzClip \tkzDefPoints{-4/0/A,1/0/B,-4/7/C}
\tkzDrawPolygon(A,B,C)
\tkzMarkRightAngle(C,A,B)
\tkzDefMidPoint(B,C) \tkzGetPoint{O}
\tkzDrawCircle[circum](A,B,C)
\tkzDrawAltitude(B,C)(A) \tkzGetPoint{H}
\tkzMarkRightAngle(A,H,B)
\tkzInterLC(A,O)(O,A) \tkzGetPoints{N'}{N}
\tkzDrawAltitude(A,N)(B) \tkzGetPoint{E}
\tkzMarkRightAngle(B,E,A)
\tkzDrawCircle[in, dashed](A,H,B)
\tkzInCenter(A,H,B) \tkzGetPoint{I}
\tkzDrawCircle[in, dashed](A,H,C)
\tkzInCenter(A,H,C) \tkzGetPoint{J}
\tkzInterLL(B,I)(C,J) \tkzGetPoint{M}
\tkzInterLL(A,I)(C,B) \tkzGetPoint{K}
\tkzDrawSegments(A,N E,H C,N B,N)
\tkzDrawSegments[dashed](A,M B,M C,M C,I I,K)
\tkzDrawSegments[color=blue, thick](I,J A,I A,J)
\tkzDrawPoints(A,B,C,O,H,N,E,I,J,M,K)
\tkzLabelPoints[below left](A,I) \tkzLabelPoints[below](M)
\tkzLabelPoints[above left](C) \tkzLabelPoints[above](E)
\tkzLabelPoints[above right](N,H,K)
\tkzLabelPoints[right](O) \tkzLabelPoints(B)
\tkzLabelPoints[left](J)
\end{tikzpicture}}
{\par a) Vì $\widehat{AEB}=\widehat{BHA}=90^\circ$ (giả thiết) nên $E$ và $H$ cùng nhìn cung $\stackrel\frown{AB}$ dưới một góc $90^\circ$. Do đó $E$ và $H$ cùng nằm trên đường tròn đường kính $AB$. Vậy bốn điểm $E$, $H$, $A$, $B$ cùng nằm trên một đường tròn hay tứ giác $AEHB$ nội tiếp.
\par b) Ta có $\widehat{ACN}$ là góc nội tiếp chắn nửa đường tròn tâm $O$ nên $\widehat{ACN}=90^\circ$. Do đó tam giác $ACN$ là tam giác vuông tại $C$.\\
Xét hai tam giác vuông $ACN$ và $AHB$, ta có
\begin{align*}
\widehat{ACN}&=\widehat{AHB}=90^\circ.\\
\widehat{ANC}&=\widehat{ABH} \text{ (hai góc nội tiếp cùng chắn cung $\stackrel\frown{AC}$.}
\end{align*}
Nên $\Delta ACN \sim \Delta AHB$. Do đó $\dfrac{AN}{AB}=\dfrac{NC}{BH}$ hay $BH.AN=AB.NC$.
\par c) Vì tứ giác $ABNC$ là hình chữ nhật $(\widehat{A}=\widehat{C}=\widehat{N}=90^\circ)$ nên $CN \parallel AB \hspace{3pt} (1)$.\\
Vì tứ giác $AEHB$ nội tiếp nên $\widehat{BAH}=\widehat{BEH}$. Mà $\widehat{BAH}=\widehat{NAC}$ (vì $\Delta ACN \sim \Delta AHB$) nên $\widehat{BEH}=\widehat{NAC} \hspace{3pt} (2)$.\\
Xét tam giác $ABE$ vuông tại $E$, ta có $\widehat{ABE}+\widehat{BAE}=90^\circ$.
Xét tam giác $ABC$ vuông tại $A$, ta có $\widehat{NAC}+\widehat{BAE}=90^\circ$.
Do đó $\widehat{ABE}=\widehat{NAC} \hspace{3pt} (3)$.\\
Từ $(2)$ và $(3)$ suy ra $\widehat{BEH}=\widehat{ABE}$, hay $HE \parallel AB \text{ (hai góc bằng nhau ở vị trí so le trong)}\hspace{3pt} (4)$.\\
Từ $(1)$ và $(4)$ suy ra $HE \parallel CN$.
\par d) Kéo dài $AI$ cắt $BC$ tại $K$. Xét tam giác $AKB$ có góc $\widehat{AKC}$ là góc ngoài nên ta có:
$$\widehat{AKC}=\widehat{KAB}+\widehat{HBA}=\dfrac{\widehat{HAB}}{2}+\widehat{HBA}.$$
Mặt khác $\widehat{CAK}=\widehat{CAH}+\widehat{HAK}=\widehat{HBA}+\dfrac{\widehat{HAB}}{2}$.\\
Do đó $\widehat{AKC}=\widehat{CAK}$ hay tam giác $ACK$ cân tại $C$.\\
Mà $CM$ là phân giác góc $\widehat{ACK}$ nên $CM$ cũng là đường cao của tam giác $ACK$. Do đó $CM \perp AI$.\\
Chứng minh tương tự, ta có $BM \perp AJ$. Nên $M$ là trực tâm của tam giác $AIJ$. Vậy $AM \perp IJ$.}}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lê Quý Đôn Vũng Tàu Vòng 1, 2017]%[9D5G1]
Cho $a$, $b$, $c$ là các số thực dương. Tìm giá trị lớn nhất của biểu thức:
$$P=\dfrac{a^2b+b^2c+c^2a}{a^2+b^2+c^2}-\dfrac{1}{3}(a^2+b^2+c^2).$$
\loigiai
{Với mọi $a, b, c>0$ ta chứng minh bất đẳng thức: 
$$(a+b+c)(a^2+b^2+c^2) \ge 3(a^2b+b^2c+c^2a) \hspace{3pt} (\ast).$$
Ta có: $(a+b+c)(a^2+b^2+c^2)=(a^3+ab^2)+(b^3+bc^2)+(c^3+ca^2)+a^2b+b^2c+c^2a$.\\
Áp dụng Bất đẳng thức Cô-si, ta có:
$$\heva{a^3+ab^2 &\ge 2a^2b\\b^3+bc^2 &\ge 2b^2c\\c^3+ca^2 &\ge 2c^2a}.$$
Suy ra $(a+b+c)(a^2+b^2+c^2) \ge 2a^2b+2b^2c+2c^2a+a^2b+b^2c+c^2a=3(a^2b+b^2c+c^2a)$.\\
Dấu $``="$ xảy ra $\Leftrightarrow a=b=c$. Vậy bất đẳng thức $(\ast)$ đã được chứng minh.\\
Khi đó từ  bất đẳng thức $(\ast)$, ta có 
$$\dfrac{a^2b+b^2c+c^2a}{a^2+b^2+c^2} \le \dfrac{a+b+c}{3}.$$
Hơn nữa, $a^2+b^2+c^2=\dfrac{a^2}{1}+\dfrac{b^2}{1}+\dfrac{c^2}{1} \ge \dfrac{(a+b+c)^2}{3}$. Dấu $``="$ xảy ra $\Leftrightarrow a=b=c$.\\
Do đó 
\begin{align*}
P &\le \dfrac{a+b+c}{3}-\dfrac{(a+b+c)^2}{9}\\
&=-\dfrac{1}{9}\left[(a+b+c)^2-2.(a+b+c).\dfrac{3}{2}+\dfrac{9}{4}-\dfrac{9}{4}\right]\\
&=-\dfrac{1}{9}\left(a+b+c-\dfrac{3}{2}\right)^2+\dfrac{1}{4} \le \dfrac{1}{4}.
\end{align*}
Dấu $``="$ xảy ra $\Leftrightarrow \heva{&a=b=c\\&a+b+c=\dfrac{3}{2}} \Leftrightarrow a=b=c=\dfrac{1}{2}$.\\
Vậy $P$ đạt giá trị lớn nhất bằng $\dfrac{1}{4}$ khi $a=b=c=\dfrac{1}{2}$.}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
