\begin{name}
{Thầy  Nguyễn Phúc Đức}
{Đề thi vào 10, Chuyên Hùng Vương Phú Thọ, Vòng 2, 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-ChuyenHungVuongPTV2]
\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Toán Hùng Vương Phú Thọ, 2017]%[9D5G1]%[9D5G4]
    \hfill
   \begin{enumerate}
        \item  Cho các số $a, b$ thỏa mãn $2a^2+11ab-3b^2=0, b\ne 2a, b\ne -2a$. Tính giá trị biểu thức
        $T=\dfrac{a-2b}{2a-b}+\dfrac{2a-3b}{2a+b}$.
        \item Cho các số nguyên dương $x, y, z$  và biểu thức 
        $P=\dfrac{(x^2-y^2)^3+(y^2-z^2)^3+(z^2-x^2)^3}{x^2(y+z)+y^2(z+x)+z^2(x+y)+2xyz}$. 
    Chứng minh rằng $P$ là số nguyên chia hết cho $6$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Ta có: \\
        $T=\dfrac{a-2b}{2a-b}+\dfrac{2a-3b}{2a+b}=\dfrac{(a-2b)(2a+b)+(2a-3b)(2a-b)}{(2a-b)(2a+b)}=\dfrac{6a^2-11ab+b^2}{4a^2-b^2}$.\\
        Từ giả thiết suy ra $11ab=-2a^2+3b^2$, thay vào $T$ ta được: \\
        $T=\dfrac{6a^2-11ab+b^2}{4a^2-b^2}=\dfrac{6a^2+2a^2-3b^2+b^2}{4a^2-b^2}=\dfrac{2(4a^2-b^2)}{4a^2-b^2}=2$. 
       \item Ta có: $a^3+b^3+c^3-3abc=(a+b+c)(a^2+b^2+c^2-ab-bc-ca)$.\\
       Suy ra nếu $a+b+c=0$ thì $a^3+b^3+c^3=3abc$.\\
       Vì $(x^2-y^2)+(y^2-z^2)+(z^2-x^2)=0$ nên ta có : \\ $\begin{aligned}
       & TT={({x^2-y^2)}^3}+{({y^2-z^2)}^3}+{({z^2-x^2)}^3}=3(x^2-y^2)(y^2-z^2)(z^2-x^2) \\ 
       & \ \ \ \ \ =3(x-y)(y-z)(z-x)(x+y)(y+z)(z+x). \\ 
       \end{aligned}$\\
       $\begin{aligned}
       & MT=x^2(y+z)+y^2(z+x)+z^2(x+y)+2xyz \\ 
       & =(x^2y+y^2x)+z^2(x+y)+(2xyz+y^2z+x^2z) \\ 
       & \ \ \ \ =xy(x+y)+z^2(x+y)+z{(x+y)}^2=(x+y)(xy+z^2+zx+zy) \\ 
       & \ \ \ \ \ \ =(x+y)\left[x(y+z)+z(y+z)\right]=(x+y)(y+z)(z+x). \\ 
       \end{aligned}$.\\
       Suy ra $P=\dfrac{TT}{MT}=3(x-y)(y-z)(z-x)\in \mathbb{Z}$.\\ Trong ba số nguyên dương $x, y, z$ luôn có hai số cùng tính chẵn lẻ, giả sử đó là $x, y\Rightarrow (x-y)\vdots 2$. Vì $P=3(x-y)(y-z)(z-x)$ nên $P\vdots 6$. 
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Toán Hùng Vương Phú Thọ, 2017]%[9D5G3]%[9H4G1]
\hfill
    \begin{enumerate}    
        \item Tìm các số nguyên $x, y$ thỏa mãn $2x^3+2x^2y+x^2+2xy=x+10$. 
        \item Cho $19$ điểm phân biệt nằm trong một tam giác đều có cạnh bằng $3$, trong đó không có $3$ điểm nào thẳng hàng. Chứng minh rằng luôn tìm được một tam giác có $3$ đỉnh là $3$ trong $19$  điểm đã cho mà có diện tích không lớn hơn  $\dfrac{\sqrt{3}}{4}$
    \end{enumerate}
\loigiai{
    \begin{enumerate}
        \item Ta có: \\
        $\begin{aligned}
        	& (1)\Leftrightarrow 2x^2(x+y)+2x(x+y)-(x^2+x)=10 \\ 
        	& \ \ \ \Leftrightarrow 2(x+y)(x^2+x)-(x^2+x)=10 \\ 
        	& \ \ \ \Leftrightarrow (x^2+x)\left[2(x+y)-1\right]=10
        \end{aligned}$ \\
        Nhận xét: 
        +) $10=1.10=2.5=(-1)(-10)=(-2)(-5)$; 
        +) $x^2+x=x(x+1)$ là số chẵn; $2(x+y)-1$  là số lẻ; 
        +) $x^2+x=(x+\dfrac{1}{2})^2-\dfrac{1}{4}>-1\Rightarrow x^2+x\ge 0$. \\
        Từ các nhận xét trên ta thấy chỉ có các trường hợp (TH) sau: \\
        $\begin{cases} &x^2+x=10 \\ &2(x+y)-1=1 \end{cases}$  
        hoặc $\begin{cases} & x^2+x=2 \\  & 2(x+y)-1=5 \end{cases}$.\\
        *TH1 $\begin{cases} &x^2+x=10 \\  & 2(x+y)-1=1 \end{cases}$.\\
        Phương trình $x^2+x=10$ không có nghiệm nguyên.\\
        *TH2 $\heva{& x^2+x=2 \\  & 2(x+y)-1=5}\Leftrightarrow \heva{& \hoac{& x=1 \\ 
        		& x=-2}\\
        	& x+y=3 }\Leftrightarrow \hoac{& \heva{& x=1 \\  & y=2}\\
        	& \heva{ & x=-2 \\  & y=5}}$.\\
        Vậy có hai bộ số $(x; y)$ thỏa mãn là: $(1; 2)$, $(-2; 5)$. 
        \item Giả sử $19$  điểm nằm trong tam giác đều $ABC$ cạnh bằng $3$. Chia tam giác $ABC$ thành $9$  tam giác đều, có cạnh bằng $1$  (gọi là tam giác nhỏ) như hình vẽ.\\
        Mỗi tam giác nhỏ có diện tích là $S=\dfrac{\sqrt{3}}{4}$
        Vì có $19$ điểm nằm trong $9$ tam giác nhỏ nên có ít nhất $3$ điểm cùng thuộc một hình tam giác nhỏ. Giả sử $3$ điểm đó là $I_1$, $I_2$, $I_3$. 
        	Khi đó tam giác $\vartriangle I_1I_2I_3$ nằm trong một tam giác nhỏ nên $S_{\vartriangle I_1I_2I_3}\le \dfrac{\sqrt{3}}{4}$. 
        	\end{enumerate}
}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Toán Hùng Vương Phú Thọ, 2017]%[9D1K4]%[9D3G3]
 \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Giải phương trình  $\sqrt{2x+1}-\sqrt{x-3}=2$. 
        \item Giải hệ phương trình  $\begin{cases} & 2x^3+x^2y+2x^2+xy+6=0 \\  & x^2+3x+y=1. \\  \end{cases} $
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Điều kiện: $x\geq 3$, ta có: \\
      $\begin{aligned}
        &(1)\sqrt{2x+1}=\sqrt{x-3}+2\  \\ 
        &\Leftrightarrow 2x+1=x-3+4\sqrt{x-3}+4 \\ 
        &\Leftrightarrow 4\sqrt{x-3}=x \\ 
        \end{aligned}$\\
    $\Leftrightarrow 16(x-3)=x^2\Leftrightarrow x^2-16x+48=0\Leftrightarrow \hoac{&x=4 \\&x=12}$ 
      Cả hai nghiệm trên đều thỏa mãn điều kiện. 
      	Vậy PT đã cho có hai nghiệm $x=4; x=12. $
        \item Giải hệ phương trình: $\heva{&2x^3+x^2y+2x^2+xy+6=0\\&x^2+3x+y=1} (I)$
        Ta có $(I)\Leftrightarrow \heva{&(x^2+x)(2x+y)=-6\\  &(x^2+x)+(2x+y)=1} $
        Đặt $u=x^2+x;v=2x+y$. Hệ đã cho trở thành: 
        $\heva{& uv=-6\\& u+v=1} \Leftrightarrow \left[\begin{aligned}
        & \heva{& u=-2 \\  & v=3}\\ 
        & \heva{& u=3 \\  & v=-2} 
        \end{aligned}\right.$
        Với $\heva{& u=-2 \\  & v=3} \Rightarrow \heva{& x^2+x=-2\\ & 2x+y=3}$. Hệ PT này vô nghiệm. 
        Với $\heva{&u=3\\& v=-2}\Rightarrow \heva{& x^2+x=3 \\  & 2x+y=-2} \Leftrightarrow \heva{& x^2+x-3=0 \\  & y=-2x-2}$ 
        Giải hệ này được 2 nghiệm: $\heva{& x=\dfrac{-1-\sqrt{13}}{2} \\  & y=\sqrt{13}-1}$; $\heva{ & x=\dfrac{-1+\sqrt{13}}{2} \\  & y=-\sqrt{13}-1}$. \\
        Vậy hệ đã cho có 2 nghiệm $(\dfrac{-1-\sqrt{13}}{2}; \sqrt{13}-1); (\dfrac{-1+\sqrt{13}}{2}; -\sqrt{13}-1)$.
  \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Toán Hùng Vương Phú Thọ, 2017]%[9H3B7]%[9H3K3]%[9H4G1]
  Cho đường tròn $(O; R)$ và dây cung $BC$ cố định. Gọi $A$ là điểm di động trên cung lớn $BC$ sao cho tam giác $ABC$ nhọn. Bên ngoài tam giác $ABC$ dựng các hình vuông $ABDE$, $ACFG$ và hình bình hành $AEKG$. 
    \begin{enumerate}
        \item Chứng minh rằng $AK=BC$ và $AK\bot BC$.
        \item $DC$  cắt $BF$  tại $M$. Chứng minh rằng $A, K, M$ thẳng hàng. 
        \item $DC$  cắt $BF$  tại $M$. Chứng minh rằng $A, K, M A$ thay đổi trên cung lớn $BC$ của $(O; R)$ thì  luôn thuộc một đường tròn cố định.
     \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{center}
    	\begin{tikzpicture}[scale=.5]
   	\tkzInit[xmin=-3.5,xmax=6.5 ,ymin=-6 ,ymax=10] 
   %	\tkzClip[space=.8]
    \clip (-9,-3) rectangle (13,15);
    \tkzDefPoints{-2/0/B, 2/2/O, 6/0/C, 0/6/A}
    \tkzDrawCircle(O,A)
    \tkzDefPointBy[rotation=center A angle -90](B)\tkzGetPoint{E}
    \tkzDefPointBy[rotation=center B angle 90](A)\tkzGetPoint{D}
    \tkzDefPointBy[rotation=center A angle 90](C)\tkzGetPoint{G}
    \tkzDefPointBy[rotation=center C angle -90](A)\tkzGetPoint{F}
    \tkzDefPointBy[rotation=center B angle 90](C)\tkzGetPoint{B'}
    \tkzDefPointBy[rotation=center C angle -90](B)\tkzGetPoint{C'}
    \tkzDefLine[parallel=through E](A,G)\tkzGetPoint{x}
    \tkzDefLine[parallel=through G](A,E)\tkzGetPoint{y}
    \tkzInterLL(E,x)(G,y)\tkzGetPoint{K}
    \tkzDrawAltitude(B,C)(K)\tkzGetPoint{h}
    \tkzInterLL(K,h)(B,C)\tkzGetPoint{H}
    \tkzInterLL(D,C)(B,F)\tkzGetPoint{M}
    \fill[color=black] (O) circle (2pt);
    
    \tkzLabelPoints[below](H)
    \tkzLabelPoints[below left](B,D)
    \tkzLabelPoints[below right](C,F,M)
    \tkzLabelPoints[above](K)
    \tkzLabelPoints[above left](E,A)
    \tkzLabelPoints[above right](G)
    \tkzLabelPoints[left](B',O)
    \tkzLabelPoints[right](C')
    \tkzDrawSegments(A,B B,C C,A A,E E,D B,D A,G G,F F,C E,K G,K D,C B,F B,B' B',C' C,C' E,G)
    
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    \begin{enumerate}
        \item Ta có $\widehat{KEA}+\widehat{EAG}={180}^\circ$,  $\widehat{BAC}+\widehat{EAG}={180}^\circ\Rightarrow \widehat{KEA}=\widehat{BAC}$. Lại có: 
        $EK=AG=AC;EA=AB\Rightarrow \Delta AEK=\Delta BAC\Rightarrow AK=BC.$\\
        Ta có 
        $\Delta AEK=\Delta BAC\Rightarrow \widehat{EAK}=\widehat{ABC}$. Gọi H là giao điểm của KA và BC, ta có: 
        $\widehat{BAH}+\widehat{ABC}=\widehat{BAH}+\widehat{EAK}={90}^\circ\Rightarrow AH\bot BC$. Vậy $AK\bot BC$. 
        \item Vì $\widehat{KAC}=\widehat{KAG}+{90}^\circ; \widehat{BCF}=\widehat{ACB}+{90}^\circ$ mà $\widehat{KAG}=\widehat{ACB}\Rightarrow \widehat{KAC}=\widehat{BCF.}$
        Vì $KA=BC; AC=CF; \widehat{KAC}=\widehat{BCF}\Rightarrow \Delta KAC=\Delta BCF\Rightarrow \widehat{CKH}=\widehat{FBC}. $ Ta lại có $\widehat{CKH}+\widehat{KCH}={90}^0\Rightarrow \widehat{FBC}+\widehat{KCH}={90}^0\Rightarrow BF\bot KC(1)$. Tương tự ta có $KB\bot CD\ (2)$. Từ (1)(2) suy ra M là trực tâm $\Delta KBC$, suy ra $M\in KH$.\\ Vậy A, K, M thẳng hàng.
        \item Dựng hình vuông $BCC'B'$ trên nửa mặt phẳng bờ $BC$ chứa cung lớn $BC$, suy ra $B'C'$  cố định. Ta có $AKB’B$ là hình bình hành (vì $BB', KA$ cùng vuông góc $BC$suy ra $BB'\parallel KA$; $BB'=KA=BC$). Do đó $B'K\parallel BA\Rightarrow \widehat{B'KA}=\widehat{BAH}$ Tương tự ta có $AKC'C$  là hình bình hành suy ra $KC'\parallel AC\Rightarrow \widehat{AKC'}=\widehat{HAC}$ Suy ra $\widehat{B'KC'}=\widehat{B'KA}+\widehat{AKC'}=\widehat{BAH}+\widehat{HAC}=\widehat{BAC}$Vì khi A thay đổi trên cung lớn $BC$ của đường tròn $(O; R)$ thì  K  luôn nhìn đoạn $B'C'$ cố định dưới một góc không đổi $\alpha =\widehat{BAC}$. Do đó K thuộc quỹ tích cung chứa góc $\alpha $ dựng trên đoạn $B'C'$ cố định.  
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Toán Hùng Vương Phú Thọ, 2017]%[9D5G1]
    Cho các số dương $x, y$. Tìm giá trị nhỏ nhất của biểu thức : \\
    $P=\dfrac{2}{\sqrt{(2x+y)^3+1}-1}+\dfrac{2}{\sqrt{(x+2y)^3+1}-1}+\dfrac{(2x+y)(x+2y)}{4}-\dfrac{8}{3(x+y)}$
\loigiai
    {
    Đặt $2x+y=a$; $2y+x=b$; $a, b >0$ thì 
    $P=\dfrac{2}{\sqrt{a^3+1}-1}+\dfrac{2}{\sqrt{b^3+1}-1}+\dfrac{ab}{4}-\dfrac{8}{a+b}$\\
    Ta có $\sqrt{a^3+1}=\sqrt{(a+1)(a^2-a+1)}\le \dfrac{a+1+a^2-a+1}{2}=\dfrac{a^2+2}{2}\Rightarrow \sqrt{a^3+1}-1\le \dfrac{a^2}{2}$\\
    Tương tự $\sqrt{b^3+1}=\sqrt{(b+1)(b^2-b+1)}\le \dfrac{b+1+b^2-b+1}{2}=\dfrac{b^2+2}{2}\Rightarrow \sqrt{b^3+1}-1\le \dfrac{b^2}{2}$\\
    Mặt khác $\dfrac{4}{a+b}\le \dfrac{1}{a}+\dfrac{1}{b}\Rightarrow -\dfrac{8}{a+b}\ge -\dfrac{2}{a}-\dfrac{2}{b}$\\
    Vậy : \\ $\begin{aligned}
    & P\ge \dfrac{4}{a^2}+\dfrac{4}{b^2}+\dfrac{ab}{4}-\dfrac{2}{a}-\dfrac{2}{b}=(\dfrac{4}{a^2}+1)+(\dfrac{4}{b^2}+1)+\dfrac{ab}{4}-\dfrac{2}{a}-\dfrac{2}{b}-2\ge \dfrac{4}{a}+\dfrac{4}{b}+\dfrac{ab}{4}-\dfrac{2}{a}-\dfrac{2}{b}-2=Q \\ 
    & P\ge Q=\dfrac{2}{a}+\dfrac{2}{b}+\dfrac{ab}{4}-2\ge 3\sqrt[3]{\dfrac{2}{a}. \dfrac{2}{b}. \dfrac{ab}{4}}-2=1 \\ 
    \end{aligned}$
    $Min(P)=1\Leftrightarrow \begin{cases} & a+1=a^2-a+1 \\  & b+1=b^2-b+1 \\ 
    & \dfrac{4}{b^2}=\dfrac{4}{a^2}=1 \\ 
    & \dfrac{2}{a}=\dfrac{2}{b}=\dfrac{ab}{4} \\ 
    & a=b \\  \end{cases} \Rightarrow a=b=2\Rightarrow x=y=\dfrac{2}{3}$
        }
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}