\begin{name}
{Thầy  Huỳnh Văn Quy}
{Đề thi vào 10, Chuyên Lam Sơn, Thanh Hóa 2017}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT17-ChuyenLamSonThanhHoa]
\begin{ex}%[Thi vào 10, Chuyên Lam Sơn, Thanh Hóa, 2017]%[9D1B8]%[9D5G3]
	Cho biểu thức $A=\left(1-\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}+1}\right):\left(\dfrac{\sqrt{x}+3}{\sqrt{x}-2}-\dfrac{\sqrt{x}+3}{\sqrt{x}-2}+\dfrac{\sqrt{x}+2}{x-5\sqrt{x}+6}\right)$
    \begin{enumerate}[a)]
        \item Rút gọn biểu thức $A$.
        \item Tìm tất cả các giá trị nguyên của $x$ để biểu thức $A$ nhận giá trị nguyên.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {\hfill
    \begin{enumerate}
        \item Rút gọn biểu thức $A$.\\
        $\begin{aligned}
        	A&=\left(1-\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}+1}\right):\left(\dfrac{\sqrt{x}+3}{\sqrt{x}-2}-\dfrac{\sqrt{x}+3}{\sqrt{x}-2}+\dfrac{\sqrt{x}+2}{x-5\sqrt{x}+6}\right)\\
        	&=\dfrac{1}{\sqrt{x}+1}:\dfrac{(\sqrt{x}+3)(\sqrt{x}-3)-(\sqrt{x}+2)(\sqrt{x}-2)+\sqrt{x}+2}{(\sqrt{x}-2)(\sqrt{x}-3)}\\
        	&=\dfrac{1}{\sqrt{x}+1}:\dfrac{x-9-x+4+\sqrt{x}+2}{(\sqrt{x}-2)(\sqrt{x}-3)}\\
        	&=\dfrac{1}{\sqrt{x}+1}:\dfrac{\sqrt{x}-3}{(\sqrt{x}-2)(\sqrt{x}+3)}\\
        	&=\dfrac{1}{\sqrt{x}+1}:\dfrac{1}{\sqrt{x}-2}\\
        	&=\dfrac{\sqrt{x}-2}{\sqrt{x}+1}.
        \end{aligned}$
       	\item $A=\dfrac{\sqrt{x}-2}{\sqrt{x}+1}=1-\dfrac{-3}{\sqrt{x}+1}$. Để $A$ nhận giá trị nguyên khi $\dfrac{-3}{\sqrt{x}+1}$ đạt giá trị nguyên. Hay $-3\vdots(\sqrt{x}+1)\Leftrightarrow \sqrt{x}+1$ là ước của $-3$.\\
       	Nên $\sqrt{x}+1=1\Leftrightarrow \sqrt{x}=0\Leftrightarrow x=0$ (thỏa mãn).\\
       	$\sqrt{x}+1=-1\Leftrightarrow \sqrt{x}=-2$ (không thỏa mãn).\\
       	$\sqrt{x}+1=3\Leftrightarrow \sqrt{x}=2\Leftrightarrow x=4$ (thỏa mãn).\\
       	$\sqrt{x}+1=-3\Leftrightarrow \sqrt{x}=-4<0$ (không thỏa mãn).\\
       	Vậy $x=0$ hoặc $x=4$ thì $A$ nhận giá trị nguyên.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Thi vào 10, Chuyên Lam Sơn, Thanh Hóa, 2017]%[9D2B3]%[9D2B4]%[9D3K4]%[9D3K3]
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item Trong mặt phẳng tọa độ $Oxy$, cho ba đường thẳng $(d_1)\colon y=-5(x+1)$, $d_2\colon y=3x-13$ và $(d_3)\colon y=mx+3$ (với $m$ là tham số). Tìm tọa độ giao điểm $I$ của $(d_1)$ và $(d_2)$. Với giá trị nào của $m$ thì đường thẳng $(d_3)$ qua $I$? 
		\item Giải hệ phương trình: $\begin{cases}
		\left|x-1\right|+2\sqrt{y+2}&=5\\
		3\sqrt{y+2}-\left|x-1\right|&=5
		\end{cases}$.
	\end{enumerate}
\loigiai{
	\hfill
	\begin{enumerate}
		\item Tọa độ giao điểm $I$ của hai đường $(d_1)$ và $(d_2)$ là nghiệm của hệ:
		\[\begin{cases}
		y&=-5x-5\\
		y&=3x-13
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		3x-13&=-5x-5\\
		y&=3x-13
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		8x&=8\\
		y&=3x-13
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		x&=1\\
		y&=3-13=-10
		\end{cases}.\]
		Vậy tọa độ giao điểm $I$ của hai đường $(d_1)$ và $(d_2)$ là $I(1;-10)$.\\
		Đường thẳng $(d_3)$ đi qua giao điểm $I$ khi tọa độ của $I$ là $x=1$ và $y=-10$ thỏa mãn công thức $y=mx+3$ thay vào ta có: $-10=m.1+3\Leftrightarrow m=-13$.\\
		Vậy với $m=-13$ thì đường thẳng $(d_3)$ đi qua điểm $I$.
		\item Giải hệ phương trình: $\begin{cases}
		\left|x-1\right|+2\sqrt{y+2}&=5\\
		3\sqrt{y+2}-\left|x-1\right|&=5
		\end{cases}$.\\
		Đặt $A=|x-1|\geq 0$; $B=\sqrt{y+2}\geq0$.\\
		Ta có: $\begin{cases}
		A+2B&=5\\
		3B-A&=5
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		A+2B&=5\\
		-A+3B&=5
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		A&=1\\
		B&=2
		\end{cases}$.\\
		Do đó: $\begin{cases}
		|x-1|&=1\\
		\sqrt{y+2}&=2
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		|x-1|&=1\\
		y+2&=4
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		\left[\begin{array}{ll}
		x-1&=1\\
		x-1&=-1
		\end{array}\right.\\
		y=2
		\end{cases}
		\Leftrightarrow
		\begin{cases}
		\hoac{&x=2\\&x=0}\\
		y=2
		\end{cases}.$\\
		Vậy $(x;y)=\{(2;2),(0;2)\}$ là nghiệm của hệ.
	\end{enumerate}
}
\end{ex}

\begin{ex}%[Thi vào 10, Chuyên Lam Sơn, Thanh Hóa, 2017]%[9D4K6]%[9D4K7]%[9D5K4]
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Tìm $m$ để  phương trình: $(m-1)x^2-2mx+m+2=0$ có hai nghiệm phân biệt $x_1$, $x_2$ khác $0$ và thỏa mãn hệ thức: $\dfrac{x_1}{x_2}+\dfrac{x_2}{x_1}+\dfrac{5}{2}=0$.
        \item Giải phương trình: $x\sqrt{2x-2}=9-5x$.
    \end{enumerate}
\loigiai
    {
    \begin{enumerate}
        \item Phương trình $(m-1)x^2-2mx+m+2=0$ có hai nghiệm phân biệt $x_1$ và $x_2$ khi và chỉ khi
        \[\heva{\Delta'>0\\
        m-1\ne0}\Leftrightarrow \heva{&m^2-(m-1)(m-2)>0\\&m\ne1}\Leftrightarrow\heva{&3m-2>0\\&m\ne1}\Leftrightarrow \heva{m>\dfrac{2}{3}\\m\ne 1}\Leftrightarrow m>\dfrac{2}{3}\]
    Theo định lí Vi-ét ta có: $\heva{x_1+x_2&=\dfrac{2m}{m-1}\\
    x_1.x_2&=\dfrac{m+2}{m-1}}$\\
Mà $\dfrac{x_1}{x_2}+\dfrac{x_2}{x_1}+\dfrac{5}{2}=0\Leftrightarrow \dfrac{x_1^2+x_2^2}{x_1x_2}+\dfrac{5}{2}=0\Leftrightarrow \dfrac{(x_1+x_2)^2-2x_1x_2}{x_1x_2}+\dfrac{5}{2}=0\\
\Leftrightarrow\dfrac{\left(\dfrac{2m}{m-1}\right)^2-2\cdot\dfrac{m+2}{m-1}}{\dfrac{m+2}{m-1}}+\dfrac{5}{2}=0\Leftrightarrow \dfrac{\dfrac{4m^2}{(m-1)^2}-2\cdot\dfrac{2m^2-2m+4}{(m-1)^2}}{\dfrac{m+2}{m-1}}+\dfrac{5}{2}=0$\\
$\Leftrightarrow\dfrac{\dfrac{4m^2-2m^2-2m+4}{(m-1)^2}}{\dfrac{m+2}{m-1}}+\dfrac{5}{2}=0\Leftrightarrow \dfrac{\dfrac{2m^2-2m+4}{(m-1)^2}}{\dfrac{m+2}{m-1}}+\dfrac{5}{2}=0\Leftrightarrow\dfrac{(2m^2-2m+4)}{(m-1)(m+2)}+\dfrac{5}{2}=0$\\
$\Leftrightarrow\dfrac{(4m^2-4m+8)+5(m^2+m-2)}{2(m-1)(m+2)}=0\Leftrightarrow\dfrac{9m^2+m-2}{2(m-1)(m+2)}=0\Leftrightarrow \hoac{m_1&=\dfrac{-1+\sqrt{73}}{18}\\
m_2&=\dfrac{-1-\sqrt{73}}{18}}$.
\item Giải phương trình: $x\sqrt{2x-2}=9-5x$.\\
Điều kiện: $x\geq1$.\\
Đặt $t=\sqrt{2x-2}$, $t\geq0$.
Ta có:$t^2=2x-2\Rightarrow x=\dfrac{t^2+2}{2}=\dfrac{1}{2}t^2+1$.\\
Phương trình trở thành:\\
$\begin{aligned}
&\left(\dfrac{1}{2}t^2+1\right)t=9-5\left(\dfrac{1}{2}t^2+1\right)\\
\Leftrightarrow&\dfrac{1}{2}t^3+t=9-\dfrac{5}{2}t^2-5\\
\Leftrightarrow&\dfrac{1}{2}t^3+\dfrac{5}{2}t^2+t-4=0\Leftrightarrow t^3+5t^2+2t-8=0\\
\Leftrightarrow&\hoac{&t=1&(\text{nhận})\\
	&t=-2&(\text{loại})\\
	&t=-4&(\text{loại})}
\end{aligned}$.\\
Với $t=1$, ta có: $\sqrt{2x-2}=1\Leftrightarrow 2x-2=1\Leftrightarrow x=\dfrac{3}{2}\:(\text{nhận})$.
    \end{enumerate}
    }
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lam Sơn Thanh Hóa, 2017]%[9H3B7]%[9H3G3]
    Cho đ­ường tròn $(O)$ với tâm $O$, bán kính $R$ đường kính $AB$ cố định. Gọi $M$ là điểm di động trên $(O)$ sao cho $M$ không trùng với các điểm $A$ và $B$. Lấy $C$ là điểm đối xứng với $O$ qua $A$. Đường thẳng vuông góc với $AB$ tại $C$ cắt đường thẳng $AM$ tại $N$. Đường thẳng $BN$ cắt đường tròn $(O)$ tại điểm thứ hai $E$. Các đường thẳng $BM$ và $CN$ cắt nhau tại $F$.
    \begin{enumerate}[a)]
    	\item Chứng minh ba điểm $A$, $E$, $F$ thẳng hàng và tứ giác $MENF$ nội tiếp.
    	\item Chứng minh : $AM.AN=2R^2$.
    	\item Xác định vị trí của điểm $M$ trên đ­ường tròn $(O)$ để tam giác $BNF$ có diện tích nhỏ nhất.
    \end{enumerate}
\loigiai{
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=.5]
		\tkzInit[xmin=-3.5,xmax=6.5 ,ymin=-6 ,ymax=10] 
		\tkzClip[space=.8]
		\tkzDefPoints{-3/0/B, 0/0/O, 3/0/A, 3/-4/K}
		\tkzDrawCircle(O,A)
		\tkzInterLC(B,K)(O,A)\tkzGetPoints{M}{M'}
		\tkzDefPointBy[translation = from O to A](A)\tkzGetPoint{C}
		\tkzDefLine[perpendicular=through C,K=-1](A,B)\tkzGetPoint{c}
		\tkzDefLine[perpendicular=through C,K=1](A,B)\tkzGetPoint{c'}
		\tkzInterLL(M,A)(C,c)\tkzGetPoint{N}
		\tkzInterLL(B,M)(C,c')\tkzGetPoint{F}
		\tkzInterLC(B,N)(O,A)\tkzGetPoints{E'}{E}
		\tkzDrawSegments(C,c c,c' B,E E,N B,A A,C B,M M,F E,M E,C M,C E,F M,N)
		\tkzDrawPoints[fill=black](O)
		\tkzMarkRightAngle(B,M,A)
		\tkzMarkRightAngle(B,E,A)
		\tkzMarkRightAngle(B,C,N)
		\tkzMarkAngle(A,F,B)\tkzLabelAngle[pos = 1.2,mark=s|](A,F,B){$1$}
		\tkzLabelPoints[above](E,O)
		\tkzLabelPoints[right](C,N,F)
		\tkzLabelPoints[left](B)
		\tkzLabelPoints[below](M)
		\tkzLabelPoints[above right](A)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
		    \begin{enumerate}
        \item \textit{Chứng minh ba điểm $A$, $E$, $F$ thẳng hàng}.\\
        Xét tam giác $BNF$ có: $\widehat{BMA}=90^{\circ}$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn).\\
         $\Rightarrow \widehat{BMN}=90^{\circ}\Rightarrow NM\bot BF$ nên $MN$ là đường cao.\\
         $BC\bot NF$ (gt) nên $BC$ là đường cao, mà $BC$ cắt $MN$ tại $A$ nên $A$ là trực tâm. $FA$ thuộc đường cao thứ ba nên $FA\bot BN$ mà $\widehat{BEA}=90^{\circ}$ (góc nội tiếp chắn nửa đường tròn) $\Rightarrow EA\bot BN$, theo tiên đề Euclide (Ơ-cờ-lít) thì qua $A$ kẻ được duy nhất một đường thẳng vuông góc với $BN$ nên ba điểm $A$, $E$, $F$ thẳng hàng.
         \item[] \textit{Chứng minh tứ giác $MENF$ nội tiếp}.\\
         Ta có: $\widehat{FEN}=90^{\circ}$ ($FE\bot BN$).\\
         $\widehat{FMN}=90^{\circ}\quad(MN\bot BF)\Rightarrow \widehat{FEN}=\widehat{FMN}=90^{\circ}$.\\
         Mà $E$ và $M$ nằm về nửa mặt phẳng bờ là $NF$. Vậy bốn điểm $N$, $E$, $M$, $F$ cùng thuộc đường tròn đường kính $MN$ hay \textit{tứ giác $MENF$ nội tiếp}.
         \item \textit{Chứng minh: $AM.AN=2R^2$}.\\
         Xét $\triangle BAN$ và $\triangle MAC$ ta có:\\
         $\widehat{N_1}=\widehat{F_1}$ (góc nội tiếp của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $NEMF$ cùng chắn cung $EM$).\quad (1)\\
         $\widehat{F_1}=\widehat{C_1}$ (góc nội tiếp của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $CAMF$ cùng chắn cung $AM$)\quad(2)\\
         Từ (1) và (2) suy ra $\widehat{N_1}=\widehat{C_1}(=\widehat{F_1})$\quad(*)\\
         Mà $\widehat{BAN}=\widehat{MAC}$ (đối đỉnh)\quad(**)\\
         Từ (*) và (**) ta có hai tam giác: $\triangle BAN$ và $\triangle MAC$ đồng dạng với nhau.\\
         $\Rightarrow \dfrac{MA}{AB}=\dfrac{AC}{AN}\Rightarrow AM.AN=AB.AC=2R.R=2R^2$.
         \item Theo câu a) thì $A$ là trọng tâm của $\triangle BNF$ mà $BC=AB+AC=2R+R=3R$.\\
         Vì $S_{\triangle BNF}=\dfrac{1}{2}BC.NF=\dfrac{1}{2}\cdot 3R.(NC+CF)$\quad(1)\\
         Mà $NC$ và $NF>0$.\\
         Theo bất đẳng thức Cô-si cho hai số dương ta có: $NC+CF\geq 2\sqrt{NC.CF}$.\quad(2)\\
         Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $CN=CF$. Vậy $BC$ là trung tuyến của $\triangle BNF$.\\
         Điểm $A\in BC$ có $AB=2R$; $BC=3R$ nên $\dfrac{AB}{BC}=\dfrac{2}{3}$. Suy ra $A$ là trọng tâm tam giác $BNF$.\\
         Điểm $A$ vừa là trọng tâm, vừa là trực tâm tam giác $BNF$ nên suy ra tam giác $BNF$ là tam giác đều
         $\Rightarrow BC$ là phân giác góc $\widehat{FBN}$ $\Rightarrow \widehat{MBA}=30^{\circ}$; $\widehat{MAB}=60^{\circ}$\\ 
         hay $\heva{&M\in AB\\&\widehat{MAB}=60^{\circ}; \widehat{MBA}=30^{\circ}}$ thì dấu bằng xảy ra.\\
         Xét $\triangle CNA$ và $\triangle CBF$ ta có: $\widehat{NCA}=\widehat{FCB}=90^{\circ}$; $\widehat{CNA}=\widehat{CBM}$ (Hai góc nội tiếp cùng chắn cung $CM$ của đường tròn ngoại tiếp tứ giác $BMCN$).\\
         Do đó $\triangle CNA$ và $\triangle CBF$ đồng dạng (g.g).\\
         $\Rightarrow \dfrac{CN}{CB}=\dfrac{AC}{CF}\Rightarrow CN.CF=AC.CB=R.3R=3R^2$\quad(3)\\
         Thay (2) và (3) và (1) ta có:\\
         $S_{\triangle BNF}=\dfrac{1}{2}BC.NF=\dfrac{1}{2}\cdot 3R(NC+CF)\geq \dfrac{3R}{2}\cdot 2\sqrt{CN.CF}=3R\sqrt{AC.BC}=3R\sqrt{R.3R}=3R^2\sqrt{3}$.\\
         Vậy $\min S_{\triangle BNF}=3R^2\sqrt{3}$ khi $\heva{&M\in AB\\&\widehat{MAB}=60^{\circ}; \widehat{MBA}=30^{\circ}}$.
     \end{enumerate}}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi vào 10, Chuyên Lam Sơn Thanh Hóa, 2017]%[9D5G1]
    Cho $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của một tam giác. Chứng minh rằng:
    \[\dfrac{a^2+b^2-c^2}{2ab}+\dfrac{b^2+c^2-a^2}{2bc}+\dfrac{c^2+a^2-b^2}{2ca}>1.\]
\loigiai{Ta có:\\
	$\begin{aligned}
		&\dfrac{a^2+b^2-c^2}{2ab}+\dfrac{b^2+c^2-a^2}{2bc}+\dfrac{c^2+a^2-b^2}{2ca}>1\\
		\Leftrightarrow&\left[c(a^2+b^2-c^2)+2abc\right]+\left[a(b^2+c^2-a^2)-2abc\right]+\left[b(a^2+c^2-b^2)-2abc\right]>0\\
		\Leftrightarrow&c\left[(a+b)^2-c^2\right]+a\left[(b-c)^2-a^2\right]+b\left[(a-c)^2-b^2\right]>0\\
		\Leftrightarrow&c(a+b-c)(a+b+c)+a(b-c-a)(b-c+a)+b(a-c-b)(a-c+b)>0\\
		\Leftrightarrow&c(a+b-c)(a+b+c)+a(b-c-a)(a+b-c)+b(a-c-b)(a+b-c)>0\\
		\Leftrightarrow&(a+b-c)\left[c.(a+b+c)+a(b-c-a)+b(a-c-b)\right]>0\\
		\Leftrightarrow&(a+b-c)\left[ca+cb+c^2+ab-ac-a^2+ba-bc-b^2\right]>0\\
		\Leftrightarrow&(a+b-c)\left[c^2-a^2+2ba-b^2\right]>0\\
		\Leftrightarrow&(a+b-c)\left[c^2-(a^2-2ba+b^2)\right]>0\\
		\Leftrightarrow&(a+b-c)\left[c^2-(a-b)^2\right]>0\\
		\Leftrightarrow&(a+b-c)(c-a+b)(c+a-b)>0
	\end{aligned}$\\
	Đẳng thức cuối cùng đúng vì với $a$, $b$, $c$ là độ dài ba cạnh của tam giác, ta có: $a+b>c$ suy ra $a+b-c>0$; tương tự ta có: $c+b-a>0$ và $c+a-b>0$.\\ Nhân ba bất đẳng thức này vế theo vế ta có: $(a+b-c)(c-a+b)(c+a-b)>0$.\\
	Vậy bất đẳng thức ban đầu đúng.
	}
\end{ex}

\Closesolutionfile{ans}
