\begin{name}
{Nguyễn Thành Khang \& Phản biện: Ngọc Diệp}
{Đề thi thử Toán 9 năm học 2017-2018, trường chuyên Hà Nội Amsterdam, Hà Nội}
\end{name}
\setcounter{ex}{0}
\Opensolutionfile{ans}[ans/ans9DT18-TT-HaNoiAmsterdam-HaNoi]

\begin{ex}%[Đề thi thử Toán 9 năm học 2017-2018, trường chuyên Hà Nội Amsterdam, Hà Nội]%[9D1B8]
	Cho biểu thức $A=\dfrac{5}{\sqrt{x}+2}, B=\left(\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}-2}-\dfrac{2}{\sqrt{x}+2}\right):\dfrac{x+4}{\sqrt{x}+2}$ với $x\ge 0, x\ne 4$.
	\begin{enumerate}
		\item Tính giá trị của $A$ khi $x=\dfrac{1}{9-4\sqrt{5}}$.
		\item Rút gọn $B$.
		\item Tìm các số thực $x$ để $P=\dfrac{A}{B}$ là số nguyên.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
	\begin{enumerate}
		\item Ta có $x=\dfrac{1}{9-4\sqrt{5}}=\dfrac{9+4\sqrt{5}}{9^2-\left(4\sqrt{5}\right)^2}=9+4\sqrt{5}=\left(2+\sqrt{5}\right)^2\Rightarrow \sqrt{x}=2+\sqrt{5}$.\\
		Suy ra $A=\dfrac{5}{2+\sqrt{5}+2}=\dfrac{5}{4+\sqrt{5}}=\dfrac{5\left(4-\sqrt{5}\right)}{4^2-5}=\dfrac{5}{11}\left(4-\sqrt{5}\right)$.
		\item Ta có
		\begin{eqnarray*}
		B &=& \left(\dfrac{\sqrt{x}}{\sqrt{x}-2}-\dfrac{2}{\sqrt{x}+2}\right):\dfrac{x+4}{\sqrt{x}+2} \\ 
		&=& \dfrac{\sqrt{x}\left(\sqrt{x}+2\right)-2\left(\sqrt{x}-2\right)}{\left(\sqrt{x}+2\right)\left(\sqrt{x}-2\right)}\cdot \dfrac{\sqrt{x}+2}{x+4} \\
		&=& \dfrac{x+4}{\left(\sqrt{x}+2\right)\left(\sqrt{x}-2\right)}\cdot \dfrac{\sqrt{x}+2}{x+4} \\
		&=& \dfrac{1}{\sqrt{x}-2}.
		\end{eqnarray*}
		\item Ta có $P=\dfrac{A}{B}=\dfrac{5}{\sqrt{x}+2}:\dfrac{1}{\sqrt{x}-2}=\dfrac{5\left(\sqrt{x}-2\right)}{\sqrt{x}+2}$.\\
		Dễ thấy $P\ne 0$ và $P\ne 5$ nên ta viết lại biểu thức thành $$ P\left(\sqrt{x}+2\right)=5\left(\sqrt{x}-2\right)\Leftrightarrow \sqrt{x}(P-5)=-2(P+5)\Leftrightarrow \sqrt{x}=\dfrac{-2(P+5)}{P-5}. $$
		Do $\sqrt{x}\ge 0$ suy ra $\dfrac{-2(P+5)}{P-5}\ge 0$ hay $\dfrac{P+5}{P-5}\le 0$ suy ra $-5\le P<5$.\\
		Vì $P$ là số nguyên suy ra $P\in\{-5;-4;-3;-2;-1;0;1;2;3;4;5\}$.\\
		Thay vào đẳng thức trên ta được $\sqrt{x}\in \left\{0;\dfrac{2}{9};\dfrac{1}{2};\dfrac{6}{7};\dfrac{4}{3};3;\dfrac{14}{3};8;18\right\}$.\\
		Từ đó suy ra $x\in \left\{0;\dfrac{4}{81};\dfrac{1}{4};\dfrac{36}{49};\dfrac{16}{9};9;\dfrac{196}{9};64;324\right\}$.
	\end{enumerate}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi thử Toán 9 năm học 2017-2018, trường chuyên Hà Nội Amsterdam, Hà Nội]%[9D4B7]
	Một người đi xe đạp từ $A$ đến $B$ cách nhau $24$ km với vận tốc dự định. Khi đi từ $B$ trở về $A$ người đó tăng vận tốc trung bình thêm $4$ km/h so với lúc đi, nên thời gian về ít hơn thời gian đi là $30$ phút. Tính vận tốc trung bình của xe đạp khi đi từ $A$ đến $B$.
	\loigiai{
		Gọi vận tốc dự định đi từ $A$ đến $B$ là $x$ (km/h), điều kiện $x>0$.\\
		Vận tốc thực tế khi đi từ $B$ về $A$ là $x+4$ (km/h).\\
		Thời gian dự định đi từ $A$ đến $B$ là $\dfrac{24}{x}$ giờ. Thời gian thực tế đi từ $B$ đến $A$ là $\dfrac{24}{x+4}$ giờ.\\
		Theo giả thiết ta có:
		\begin{eqnarray*}
		& & \dfrac{24}{x+4}+\dfrac{1}{2}=\dfrac{24}{x} \\
		&\Leftrightarrow& \dfrac{48+x+4}{2(x+4)}=\dfrac{24}{x} \\ 
		&\Leftrightarrow& x^2+4x-192=0 \\
		&\Leftrightarrow& (x-12)(x+16)=0 \\
		&\Leftrightarrow& \left[\begin{aligned} &x=12 \\ &x=-16. \end{aligned}\right.
		\end{eqnarray*}
		Đối chiếu với điều kiện ta suy ra $x=12$, thoả mãn.\\
		Vậy vận tốc dự định đi từ $A$ đến $B$ là $12$ km/h.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi thử Toán 9 năm học 2017-2018, trường chuyên Hà Nội Amsterdam, Hà Nội]%[9D4K7]	
Giải hệ phương trình $\left\{\begin{aligned}&\dfrac{2x}{x+y}+\dfrac{1}{\sqrt{x}-1}=3 \\ &\dfrac{3y}{x+y}-\sqrt{x}=-2\end{aligned}\right.$.
\loigiai{
	Điều kiện $x\ge 0,x \ne 1,x+y\ne 0$.\\
	Ta viết lại hệ phương trình thành $\left\{\begin{aligned}&\dfrac{6x}{x+y}+\dfrac{3}{\sqrt{x}-1}=9 \\ &\dfrac{6y}{x+y}-2\sqrt{x}=-4 \end{aligned}\right.$.\\
	Cộng hai phương trình của hệ ta có
	\allowdisplaybreaks{
		\begin{eqnarray*}
			& &\dfrac{6x}{x+y}+\dfrac{6y}{x+y}+\dfrac{3}{\sqrt{x}-1}-2\sqrt{x}=5 \\ 
			&\Leftrightarrow& \dfrac{3}{\sqrt{x}-1}-2\sqrt{x}+1=0 \\
			&\Leftrightarrow& 3-\left(2\sqrt{x}-1\right)\left(\sqrt{x}-1\right)=0 \\
			&\Leftrightarrow& 2x-3\sqrt{x}-2=0 \\
			&\Leftrightarrow& \left(\sqrt{x}-2\right)\left(2\sqrt{x}+1\right)=0 \\
			&\Leftrightarrow& \left[\begin{aligned}&\sqrt{x}=-\dfrac{1}{2} &\text{(loại)} \\ &\sqrt{x}=2 & \end{aligned}\right.\Leftrightarrow x=4.
		\end{eqnarray*}
	}
	Thay $x=4$ vào ta tìm được $y=0$.\\
	Vậy hệ có nghiệm $(x;y)=(4;0)$.
}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi thử Toán 9 năm học 2017-2018, trường chuyên Hà Nội Amsterdam, Hà Nội]%[9D4K6]
	Cho phương trình: $x^2-2(m-1)x+m^2-2m-3=0$ với $m$ là tham số.
	\begin{itemize}
		\item Chứng minh phương trình luôn có $2$ nghiệm phân biệt với mọi $m$.
		\item Gọi $x_1,x_2$ là $2$ nghiệm của phương trình. Tìm $m$ để $x_1+1=\sqrt{x_2}$.
	\end{itemize}
	\loigiai{
		Xét phương trình: $x^2-2(m-1)x+m^2-2m-3=0$ với $m$ là tham số.\\
		Ta có $\Delta'=(m-1)^2-\left(m^2-2m-3\right)=4>0$ nên phương trình luôn có hai nghiệm phân biệt.\\
		Khi đó ta tính được $x=m-3$ hoặc $x=m+1$.\\
		Xét điều kiện $x_1+1=\sqrt{x_2}\quad (*)$, ta xét $2$ trường hợp sau.
		\begin{itemize}
			\item \textit{Trường hợp 1:} $x_1=m-3;x_2=m+1$, thay vào $(*)$ ta được
			$$ m-2=\sqrt{m+1}\Leftrightarrow \left\{\begin{aligned}&m\ge 2 \\ &m^2-5m+3=0\end{aligned}\right. \Leftrightarrow \left\{\begin{aligned}&m\ge 2 \\ &\left[\begin{aligned}&m=\dfrac{5+\sqrt{13}}{2} \\ &m=\dfrac{5-\sqrt{13}}{2}\end{aligned}\right. \end{aligned}\right. \Leftrightarrow m=\dfrac{5+\sqrt{13}}{2}. $$
			\item \textit{Trường hợp 2:} $x_1=m+1;x_2=m-3$, thay vào $(*)$ ta được
			$$ m+2=\sqrt{m-3}\Leftrightarrow \left\{\begin{aligned}&m\ge -2 \\ &m^2+3m+7=0\end{aligned}\right.\quad\text{(vô nghiệm)}. $$
		\end{itemize}
		Vậy $m=\dfrac{5+\sqrt{13}}{2}$ là giá trị cần tìm.
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi thử Toán 9 năm học 2017-2018, trường chuyên Hà Nội Amsterdam, Hà Nội]%[9H3K7]%[9H3G8]
	Cho tam giác $ABC$ có $\widehat{BAC}=60^\circ, AC=b,AB=c,(b>c)$. Dựng đường kính $EF$ của đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ ($F$ nằm trên cung nhỏ $CB$) vuông góc $BC$ tại $M$. Gọi $I,J$ lần lượt là hình chiếu của $E$ lên $AB,AC$. Gọi $H,K$ lần lượt là hình chiếu của $F$ lên $AB,AC$.
	\begin{enumerate}
		\item Chứng minh $AIEJ,CMJE$ là các tứ giác nội tiếp.
		\item Chứng minh $I,J,M$ thẳng hàng.
		\item Chứng minh $IJ\perp HK$.
		\item Tính bán kính đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ theo $b,c$.
	\end{enumerate}
	\loigiai{
		\immini{
			\begin{enumerate}
				\item Ta có $\widehat{AIE}=\widehat{AJE}=\widehat{CME}=\widehat{CJE}=90^\circ$ nên các tứ giác $AIEJ,CMJE$ là các tứ giác nội tiếp.
				\item Vì các tứ giác $AIEJ,CMJE$ là các tứ giác nội tiếp nên ta có $$ \widehat{EJI}=\widehat{EAI}=\widehat{ECB}=\widehat{ECM}=180^\circ-\widehat{EJM}. $$
				Suy ra $\widehat{EJI}+\widehat{EJM}=180^\circ$ hay $I,J,M$ thẳng hàng.
				\item Chứng minh tương tự câu $(b)$ ta có ba điểm $H,M,K$ thẳng hàng.
			\end{enumerate}
		}{
			\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
				\tkzInit[xmin=-1, xmax=6.6, ymin=-2.2, ymax=6.2]
				\tkzClip
				\tkzDefPoints{0/0/B,6/0/C}
				\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{M}
				\tkzDefLine[orthogonal=through M](B,C)\tkzGetPoint{m}
				\tkzDefPointBy[rotation=center B angle 30](M)\tkzGetPoint{b}
				\tkzInterLL(B,b)(M,m)\tkzGetPoint{O}
				\tkzDrawCircle(O,B)	
				\tkzDefPointBy[rotation=center O angle -95](B)\tkzGetPoint{A}
				\tkzInterLC(M,m)(O,B)\tkzGetPoints{F}{E}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](E)\tkzGetPoint{I}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](E)\tkzGetPoint{J}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--B](F)\tkzGetPoint{H}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](F)\tkzGetPoint{K}
				\tkzDefPointBy[projection=onto A--C](B)\tkzGetPoint{N}
				\tkzDrawPoints(A,B,C,O,E,F,I,J,H,K,N)
				\tkzDrawSegments(I,H B,C C,A B,O C,O E,F E,I E,J F,H F,K I,M H,K B,N A,E B,E C,E B,F C,F)
				\tkzMarkRightAngles(E,I,A E,J,A C,N,B O,M,C F,K,C F,H,B)
				\tkzLabelPoints[below](F)
				\tkzLabelPoints[left](B)
				\tkzLabelPoints[below left](J,H)
				\tkzLabelPoints[above left](I,A)
				\tkzLabelPoints[above right](E,N,O,K)
				\tkzLabelPoints[below right](M,C)
			\end{tikzpicture}
		}
		\begin{enumerate}
			\setcounter{enumi}{3}
			\item[] Ta có $\widehat{IHM}=\widehat{BFM}=\widehat{BFE}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\wideparen{BE}$.\\
		Do tứ giác $BIEM$ nội tiếp nên $\widehat{HIM}=\widehat{BIM}=\widehat{BEM}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\wideparen{BF}$.\\
		Từ đó suy ra $\widehat{IHM}+\widehat{HIM}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\wideparen{BE}+\dfrac{1}{2}\text{sđ}\wideparen{BF}=\dfrac{1}{2}\text{sđ}\wideparen{EF}=90^\circ$ hay $IM\perp HK$.
			\item Gọi $O$ là tâm đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ thì $OB=R$.\\
			Dựng đường cao $BN$ của tam giác $ABC$, ta có
			\begin{eqnarray*}
			BC^2 &=& BN^2+NC^2=BN^2+(AC-AN)^2 \\ 
			&=& AC^2+BN^2+AN^2-2AC\cdot AN \\
			&=& AC^2+AB^2-2AC\cdot AB\cdot \cos\widehat{BAC}.
			\end{eqnarray*}
			Hay $BC^2=b^2+c^2-2bc\cos 60^\circ=b^2+c^2-bc$.\\
			Do $\widehat{BAC}=60^\circ\Rightarrow \widehat{BOC}=120^\circ\Rightarrow \widehat{BOM}=60^\circ$. Trong tam giác vuông $BOM$ ta có $$ \sin \widehat{BOM}=\dfrac{BM}{BO}\Rightarrow OB=\dfrac{BM}{\sin \widehat{BOM}}=\dfrac{BC}{2\sin 60^\circ}=\sqrt{\dfrac{b^2+c^2-bc}{3}}. $$
			Vậy bán kính đường tròn ngoại tiếp tam giác $ABC$ là $R=\sqrt{\dfrac{b^2+c^2-bc}{3}}$.
		\end{enumerate}
	}
\end{ex}

\begin{ex}%[Đề thi thử Toán 9 năm học 2017-2018, trường chuyên Hà Nội Amsterdam, Hà Nội]%[9D5G1]
	Cho các số thực $a,b\ge 0, 0\le c\le 1$ và $a^2+b^2+c^2=3$. Tìm giá trị lớn nhất, giá trị nhỏ nhất của $P=ab+bc+ca+3(a+b+c)$.
	\loigiai{
		Ta có $2(ab+bc+ca)=(a+b+c)^2-\left(a^2+b^2+c^2\right)=(a+b+c)^2-3$ nên $\break 2P=(a+b+c)^2+6(a+b+c)-3$.\\
		Từ đánh giá quen thuộc $(a+b+c)^2\le 3\left(a^2+b^2+c^2\right)\Rightarrow a+b+c\le 3$. Dấu bằng xảy ra khi $a=b=c=1$.\\
		Ta cũng có $(a+b+c)^2=a^2+b^2+c^2+2\left(ab+bc+ca\right)\ge a^2+b^2+c^2=3\Rightarrow a+b+c\ge \sqrt{3}$.	Dấu bằng xảy ra khi và chỉ khi $c=0$ và một trong hai số $a$ hoặc $b$ bằng $0$.\\
		Từ đó suy ra $6\sqrt{3}\le 2P\le 24$ hay $3\sqrt{3}\le P\le 12$.\\
		Vậy giá trị lớn nhất của $P$ bằng $12$ tại $a=b=c=1$ và giá trị nhỏ nhất của $P$ bằng $3\sqrt{3}$ tại $a=\sqrt{3}, b=c=0$ hoặc $a=c=0, b=\sqrt{3}$.
	}
\end{ex}
\Closesolutionfile{ans}
